相应部经典

归命彼世尊

应供等觉者

因缘篇

第一　因缘相应

第一　佛陀品

〔一〕第一　法说

一

如是我闻。尔时，世尊住舍卫城祇树给孤独园。

二

尔时，世尊言诸比丘：「诸比丘！」彼等诸比丘应答世尊曰：「大德！」世尊乃如是曰：「诸比丘！〔我〕为汝等说缘起。汝等諦听，当善思念。我当宣说。」彼等诸比丘奉答世尊曰：「大德！唯然。」

三

世尊如是宣说：「诸比丘！缘起者何耶？诸比丘！缘无明有行，缘行有识，缘识有名色，缘名色有六处，缘六处有触，缘触有受，缘受有爱，缘爱有取，缘取有有，缘有有生，缘生有老死、愁、悲、苦、忧、恼。如是，此乃全苦蕴之集。诸比丘！此谓生起。

四

由无明之无餘、离贪灭，有行灭。由行灭，有识灭。由识灭，有名色灭。由名色灭，有六处灭。由六处灭，有触灭。由触灭，有受灭。由受灭，有爱灭。由爱灭，有取灭。由取灭，有有灭。由有灭，有生灭。由生灭，有老死、愁、悲、苦、忧、恼等灭。如是全苦蕴之灭。」

五

世尊说此已，彼诸比丘而欢喜、随喜，世尊之所说。

〔二〕第二　分别

一

〔尔时，世尊〕住舍卫城……

二

〔尔时，世尊宣说曰：〕「诸比丘！我为汝等分别说缘起，汝等諦听，当善思念。我则宣说。」彼等诸比丘答曰：「大德！唯然。」

三

世尊以此宣说曰：

「诸比丘！何为缘起？诸比丘！缘无明有行，缘行有识，缘识有名色，缘名色有六处，缘六处有触，缘触有受，缘受有爱，缘爱有取，缘取有有，缘有有生，缘生有老死、愁、悲、苦、忧、恼。如是全苦蕴之集。

四

诸比丘！何为老死？于各种众生之类，各种众生之老衰、衰耄、朽败、白髮、皱皮、寿命之颓败、诸根之耄熟，以此谓之老。于各种众生之部类，各种众生之歿、灭、破坏、死、破灭、诸蕴之破坏，遗骸之放弃，此谓之死。如是此老与死，诸比丘！以此谓之老死。

五

诸比丘！何为生？于各种众生之类，各种众生之出生、出产、降生、诞生、诸蕴之显现，诸处之获得，诸比丘！以此谓之生。

六

诸比丘！何为有？诸比丘！此等有三有：欲有、色有、无色有是。诸比丘！以此谓之有。

七

诸比丘！何为取？诸比丘！此等有四取：欲取、见取、戒禁取、我语取。诸比丘！以此谓之取。

八

诸比丘！何为爱？诸比丘！此等有六爱身：色爱、声爱、香爱、味爱、触爱、法爱，诸比丘！以此谓之爱。

九

诸比丘！何为受？诸比丘！此等有六受身：眼触所生之受，耳触所生之受，鼻触所生之受，舌触所生之受，身触所生之受，意触所生之受是，诸比丘！以此谓之受。

一〇

诸比丘！何为触？诸比丘！有六触身：眼触、耳触、鼻触、舌触、身触、意触是，诸比丘！以此谓之触。

一一

诸比丘！何为六处？〔诸比丘！此等有六处：〕眼处、耳处、鼻处、舌处、身处、意处，诸比丘！以此谓之六处。

一二

诸比丘！何为名色？〔诸比丘！〕受、想、思、触、作意、以此谓之名；四大种及四大种所造之色，以此谓之色。如是此名与此色，谓之名色。

一三

诸比丘！何为识？诸比丘！此等有六识身：眼识、耳识、鼻识、舌识、身识、意识是。诸比丘！以此谓之识。

一四

诸比丘！何为行？诸比丘！此等有三行：身行、口行、心行是。诸比丘！以此谓之行。

一五

诸比丘！何为无明？诸比丘！无知于苦，无知于苦集，无知于苦灭，无知于趣苦灭之道，诸比丘！以此谓之无明。

一六

诸比丘！如是缘无明而有行，缘行而有识……如是全苦蕴之集。因无明之无餘、离贪灭，故行灭。因行灭，故识灭……。如是全苦蕴之灭。」

〔三〕第三　道迹

一

〔尔时，世尊〕住舍卫城……

二

〔尔时，世尊以此宣说：〕「诸比丘！〔我〕为汝等，说邪道迹与正道迹。〔汝等〕諦听，当善思念。我则宣说。」彼等诸比丘答世尊曰：「大德！唯然。」世尊以此宣说：

三

「诸比丘！所谓邪道迹者何耶？诸比丘！缘无明而有行，缘行而有识……如斯是全苦蕴之集。诸比丘！以此谓邪道迹。

四

诸比丘！所谓正道迹者何耶？因无明之无餘、离贪灭，故行灭，因行灭故识灭……如斯是全苦蕴之灭。诸比丘！以此谓正道迹。」

〔四〕第四　毘婆尸

一

〔尔时。世尊〕住舍卫城。

二

〔尔时。世尊以此宣说：〕「诸比丘！毘婆尸世尊、应供、正等觉者正觉之前，尚未成正觉，为菩萨时，于正念而思念：『此世间实陷于苦；生、老、衰、歿、再生，然又不知出离此苦，不知老死之〔出离〕。何时能知此苦之〔出离〕，老死之出离耶？』

三

诸比丘！尔时，毘婆尸菩萨生是思念：『何故有老死？缘何有老死耶？』诸比丘！尔时，毘婆尸菩萨以正思惟与慧生知解：『有生故有老死，缘生故有老死。』

四

诸比丘！尔时，毘婆尸菩萨生是思念：『何故有生？缘何有生耶？』诸比丘！尔时毘婆尸菩萨以正思惟与慧生知解：『有有故有生，缘有而有生。』

五

诸比丘！尔时，毘婆尸菩萨生是思念：『有何故而有有？缘何而有有耶？』诸比丘！尔时，毘婆尸菩萨以正思惟与慧生知解：『有取故而有有，缘取而有有。』

六

诸比丘！尔时，毘婆尸菩萨生是思念：『有何故有取？缘何而有取耶？』诸比丘！尔时，毘婆尸菩萨以正思惟与慧生知解：『有爱故而有取，缘爱而有取。』

七

诸比丘！尔时，毘婆尸菩萨生是思念：『有何故有爱？缘何而有爱耶？』诸比丘！尔时，毘婆尸菩萨以正思惟与慧生知解：『有受故而有爱，缘受而有爱。』

八

诸比丘！尔时，毘婆尸菩萨生是思念：『有何故有受？缘何而有受耶？』诸比丘！尔时，毘婆尸菩萨以正思惟与慧生知解：『有触故而有受，缘触而有受。』

九

诸比丘！尔时，毘婆尸菩萨生是思念：『有何故有触？缘何而有触耶？』诸比丘！尔时，毘婆尸菩萨以正思惟与慧生知解：『有六处故有触，缘六处而有触。』

一〇

诸比丘！尔时，毘婆尸菩萨生是思念：『有何故有六处？缘何而有六处耶？』诸比丘！尔时，毘婆尸菩萨以正思惟与慧生知解：『有名色故有六处，缘名色而有六处。』

一一

诸比丘！尔时，毘婆尸菩萨生是思念：『有何故有名色？缘何而有名色耶？』诸比丘！尔时，毘婆尸菩萨以正思惟与慧生知解：『有识故有名色，缘识而有名色。』

一二

诸比丘！尔时，毘婆尸菩萨生是思念：『有何故有识？缘何而有识耶？』诸比丘！尔时，毘婆尸菩萨以正思惟与慧生知解：『有行故有识，缘行而有识。』

一三

诸比丘！尔时，毘婆尸菩萨生是思念：『有何故有行？缘何而有行耶？』诸比丘！尔时，毘婆尸菩萨以正思惟与慧生知解：『有无明故有行、缘无明而有行。』

一四

如是，缘无明有行、缘行而有识……如是此是全苦蕴之集。

一五

诸比丘！『是集、是集』，于是毘婆尸菩萨闻前所未闻之法，眼生、智生、慧生、明生、光生。

二

一六

诸比丘！尔时，毘婆尸菩萨生是思念：『无何故无老死？何灭而老死灭耶？』诸比丘！尔时，毘婆尸菩萨以正思惟与慧生知解：『无生故无老死，生灭乃老死灭。』

一七

诸比丘！尔时，毘婆尸菩萨生是思念：『无何故无生？何灭乃生灭耶？』诸比丘！尔时，毘婆尸菩萨以正思惟与慧生知解：『无有故无生、有灭乃生灭。』

一八

诸比丘！尔时，毘婆尸菩萨生是思念：『无何故无有？何灭乃有灭耶？』诸比丘！尔时，毘婆尸菩萨以正思惟与慧生知解：『无取故无有，取灭乃有灭。』

一九

诸比丘！尔时，毘婆尸菩萨生是思念：『无何故无取？何灭乃取灭耶？』诸比丘！尔时，毘婆尸菩萨以正思惟与慧生知解：『无爱故无取，爱灭乃取灭。』

二〇

诸比丘！尔时毘婆尸菩萨生是思念：『无何故无爱？何灭乃爱灭耶？』诸比丘！尔时，毘婆尸菩萨以正思惟与慧生知解：『无受故无爱，受灭乃爱灭。』

二一

诸比丘！尔时毘婆尸菩萨生是思念：『无何故无受？何灭乃受灭耶？』诸比丘！尔时，毘婆尸菩萨以正思惟与慧生知解：『无触故无受，触灭乃受灭。』

二二

诸比丘！尔时毘婆尸菩萨生是思念：『无何故无触？何灭乃触灭耶？』诸比丘！尔时，毘婆尸菩萨以正思惟与慧生知解：『无六处故无触，六处灭乃触灭。』

二三

诸比丘！尔时毘婆尸菩萨生是思念：『无何故无六处？何灭乃六处灭耶？』诸比丘！尔时，毘婆尸菩萨以正思惟与慧生知解：『无名色故无六处，名色灭乃六处灭。』

二四

诸比丘！尔时，毘婆尸菩萨生是思念：『无何故无名色？何灭乃名色灭耶？』诸比丘！尔时，毘婆尸菩萨以正思惟与慧生知解：『无识故无名色，识灭乃名色灭。』

二五

诸比丘！尔时，毘婆尸菩萨生是思念：『无何故无识？何灭乃识灭耶？』诸比丘！尔时，毘婆尸菩萨以正思惟与慧生知解：『无行故无识，行灭乃识灭。』

二六

诸比丘！尔时毘婆尸菩萨生是思念：『无何故无行？何灭乃行灭耶？』诸比丘！尔时毘婆尸菩萨以正思惟与慧生知解：『无无明故无行，无明灭乃行灭。』

二七

如是，此无明灭乃行灭，行灭乃识灭……如是此全苦蕴灭。

二八

诸比丘！『是灭也、是灭也』，于是毘婆尸菩萨闻前所未闻之法，眼生、智生、慧生、明生、光生。」

七佛之昭说，亦复如是。

〔五〕第五　尸弃

诸比丘！尸弃世尊、应供、正等觉者〔正觉前，未成正觉，为菩萨时〕，……

〔六〕第六　毘舍浮

诸比丘！毘舍浮世尊、应供、正等觉者〔正觉前，未成正觉，为菩萨时〕，……

〔七〕第七　拘留孙

诸比丘！拘留孙世尊、应供、正等觉者〔正觉前，未成正觉，为菩萨时〕，……

〔八〕第八　拘那含

诸比丘！拘那含世尊、应供、正等觉者〔正觉前，未成正觉，为菩萨时〕，……

〔九〕第九　迦叶

诸比丘！迦叶世尊、应供、正等觉者〔正觉前，未成正觉，为菩萨时〕，……

〔一〇〕第十　大释迦牟尼瞿昙

一

二

「诸比丘！我于正觉前，未成正觉，为菩萨时，正念以生是思念：『此世间实陷于苦：生、老、衰、歿、再生，然又不知此苦之出离，不知老死之〔出离〕。何时能知此苦之出离、老死之出离耶？』

三

诸比丘！尔时，我生是思念：『何有故有老死？缘何而有老死耶？』诸比丘！尔时，我以正思惟与慧生知解：『有生故有老死，缘生而有老死。』

四～一三

诸比丘！尔时，我生是念：『何有故有生？有有、取、爱、受、触、六处、名色、识、行，缘何而有行耶？』诸比丘！尔时，我以正思惟与慧生知解：『有无明故有行，缘无明乃有行。』

一四

如是，缘此无明而有行，缘行而有识……如是此是全苦蕴之集。

一五

诸比丘！『是集、是集』，我闻前所未闻之法，眼生、智生、慧生、明生、光生。

二

一六

诸比丘！尔时，我生是思念：『无何故无老死，何灭乃老死灭耶？』诸比丘！尔时，我以正思惟与慧生知解：『无生故无老死，生灭乃老死灭。』

一七～二六

诸比丘！尔时，我作如是思念：『无何故无生，无有、取、爱、受、触、六处、名色、识、行，何灭乃行灭耶？』诸比丘！尔时，我以正思惟与慧生知解：『无无明故无行，无明灭乃行灭。』

二七

如是，此无明灭乃行灭，行灭乃识灭……如是此是全苦蕴灭。

二八

诸比丘！『是灭也、是灭』，于是毘婆尸菩萨未闻前所未闻之法，眼生、智生、慧生、明生、光生。」

于此颂曰：

法说及分别

道迹毘婆尸

尸弃毘舍浮

拘留孙那含

迦叶大释迦

牟尼尊瞿昙

第二　食品

〔一一〕第一　食

一

如是我闻。尔时，世尊住舍卫城祇树给孤独园。

二

〔尔时，世尊曰：〕「诸比丘！有此等四食，使有情或众生存住，摄受为生。

四食者何？或麤、或细之摶食，二是触食，三是意思食，四是识食。诸比丘！此等四食使有情或众生存住，摄受为生。

三

诸比丘！此等四食，以何为因、以何为集、以何为生、以何为起耶？此等四食乃以爱为因、以爱为集、以爱为生、以爱为起。

四

诸比丘！此爱以何为因、以何为集、以何为生、以何为起耶？爱乃以受为因、以受为集、以受为生、以受为起。

五

诸比丘！此受以何为因、以何为集、以何为生、以何为起耶？受乃以触为因、以触为集、以触为生、以触为起。

六

诸比丘！此触以何为因、以何为集、以何为生、以何为起耶？触乃以六处为因、以六处为集、以六处为生、以六处为起。

七

诸比丘！此六处以何为因、以何为集、以何为生、以何为起耶？六处乃以名色为因、以名色为集、以名色为生、以名色为起。

八

诸比丘！此名色以何为因、以何为集、以何为生、以何为起耶？名色乃以识为因、以识为集、以识为生、以识为起。

九

诸比丘！此识以何为因、以何为集、以何为生、以何为起耶？识乃以行为因、以行为集、以行为生、以行为起。

一〇

诸比丘！此行以何为因、以何为集、以何为生、以何为起耶？行乃以无明为因、以无明为集、以无明为生、以无明为起。

一一

诸比丘！如是，缘无明而有行，缘行而有识……如是，此是全苦蕴之集。

一二

无明之无餘，离贪灭、乃行灭，行灭乃识灭……如是，此是全苦蕴灭。」

〔一二〕第二　破群那

一

尔时，世尊住舍卫城。〔尔时世尊曰：〕

二

「诸比丘！有此等四食，使有情或众生存住，摄受为生。四食者何耶？若麤若细之摶食，二是触食，三是意思食，四是识食。诸比丘！此等四食，使有情或众生存住，摄受为生。」

三

如是说时，尊者牟犁破群那，以此白世尊曰：「大德！谁食识食耶？」

世尊曰：「〔如是〕之问乃不正。我〔未言众生或人〕『食』。我若言『食』者，则『大德！谁食耶？』之问为正。然我不如是言，是故，对不如是言之我唯应问：『大德！何故有识食耶？』此为正问。然者其正答：『识食为未来之再有、再生之缘，因有识故有六处、缘六处而有触。』」

四

「大德！谁者是触耶？」

世尊曰：「如是之问乃非正。我未言『触』，我若言『触』者，则『大德！谁触耶？』之问为正。然我不如是言；是故，对未如是言之我，唯应问：『大德！缘何有触耶？』此乃正问。然其正答：『缘六处有触，缘触有受。』」

五

「大德！谁者感之耶？」

世尊曰：「如是之问乃非正。我未言『感』，我若言『感』者，则：『大德！谁者感之耶？』之问为正。然我不如是言，是故，对不如是言之我，唯应问：『大德！缘何有受耶？』此乃正问。然其正答：『缘触而有受，缘受而有爱。』」

六

「大德！谁者渴之耶？」

世尊曰：「如是之问乃非正。我未言『渴』，我若言『渴』者，则：『大德！谁者是渴之耶？』之问乃正。然我不如是言，是故，对不如是言之我，唯应问：『大德！缘何有爱耶？』此乃正问。然其正答：『缘受有爱，缘爱有取。』」

七

「大德！谁者取着耶？」

世尊曰：「如是之问乃非正。我未言『取着』，我若言『取着』者，则：『大德！谁者是取着耶？』之问乃正。然我不如是言，是故，对不如是言之我，唯应问：『大德！缘何有取耶？』此乃正问。然其正答：『缘爱而有取，缘取而有有。』……

如是此是全苦蕴之集。

八

破群那！六触处之无餘，离贪灭者乃触灭，触灭乃受灭，受灭乃爱灭，爱灭乃取灭，取灭乃有灭，有灭乃生灭，生灭乃老死、愁、悲、苦忧、恼之灭。

如是，此是全苦蕴之灭。」

〔一三〕第三　沙门婆罗门（之一）

一

〔尔时，世尊〕住舍卫城。

二

〔世尊曰：〕「诸比丘！任何沙门、婆罗门，彼等不知老死、不知老死之集、不知老死之灭、不知老死灭之道迹、不知生……不知有、不知取、爱、受、触、六处、名色、识、行、不知行之集、不知行之灭、不知行灭之道迹。诸比丘！彼等沙门、婆罗门者，即于沙门而非正沙门，于婆罗门而非正婆罗门。又彼尊者等，对沙门之义、或对婆罗门之义，于现在为非自知者，为非住入实证者。

三

诸比丘！任何沙门、婆罗门，彼等知老死、知老死之集、知老死之灭、知老死灭之道迹、知生、有、取、爱、受、触、六处、名色、识、行、知行之集、知行之灭、知行灭之道迹。诸比丘！彼等沙门、婆罗门，于沙门为正沙门、于婆罗门为正婆罗门。彼尊者等，对沙门之义，与婆罗门之义，于现在为自知者，为住入实证者。」

〔一四〕第四　沙门婆罗门（之二）

一

〔尔时，世尊〕住舍卫城。

二

〔尔时，世尊曰：〕「诸比丘！任何沙门、婆罗门，彼等不知此等法、不知此等法之集、不知此等法之灭、不知趣此等法之道迹。〔彼等沙门、婆罗门，于沙门非正沙门，于婆罗门非正婆罗门……。〕

三

不知如何法？不知如何法之集？不知如何法之灭？不知如何法灭之道迹？

四

不知老死、不知老死之集、不知老死之灭、不知老死灭之道迹、不知生……有、取、爱、受、触、六处、名色、识、行。不知此等之诸法、不知此等诸法之集、不知此等诸法之灭、不知此等诸法灭之道迹。

五

诸比丘！彼等沙门、婆罗门，于沙门为非正沙门、于婆罗门为非正婆罗门。彼尊者等，亦对沙门之义，或婆罗门之义，于现法不能自知、不能住入实证。

六

诸比丘！虽是何之沙门、婆罗门，知此等之法、知此等法之集、知此等法之灭、知此等法灭之道迹。彼等沙门、婆罗门，〔于沙门为正沙门、于婆罗门为正婆罗门……。〕

七

知如何法？知如何法之集？知如何法之灭？知如何趣法灭之道迹？

八

知老死、知老死之集、知老死之灭、知趣老死灭之道迹……生、有、取、爱、受、触、六处、名色、识、行、知行之集、知行之灭、知趣行灭之道迹、知此等之诸法、知此等诸法之集、知此等诸法之灭、知趣此等诸法灭之道迹。

九

诸比丘！唯彼等沙门、婆罗门，于沙门为正沙门，于婆罗门为正婆罗门；彼尊者等亦对沙门之义、婆罗门之义，于现在自知，住入实证。」

〔一五〕第五　迦旃延

一

〔尔时，世尊〕住舍卫城。

二

尔时，尊者迦旃延来詣世尊处。詣已，礼拜世尊，坐于一面。

三

坐于一面之尊者迦旃延，白世尊曰：「大德！所谓正见、正见，大德！正见者何耶？」

四

「迦旃延！此世间多依止于有与无之两〔极端〕。

五

迦旃延！依正慧以如实观世间之集者、则此世间为非无者。迦旃延！依正慧以如实观世间之灭者，则此世间为非有者。

六

迦旃延！此世间多为方便所囚、计、取着。圣弟子计使、取着于此心之依处，不囚于『予是我』，无着、无住，苦生则见生，苦灭则见灭，不惑不疑，无缘他事，是彼智生。迦旃延！如是乃正见。

七

迦旃延！说『一切为有』，此乃一极端。说『一切为无』，此乃第二极端。迦旃延！如来离此等之两端，而依中道说法。

八

缘无明而有行、缘行而有识……如是为全苦蕴之集。

因无明之无餘，离贪灭乃行灭，行灭乃识灭……如是则是全苦蕴之灭。」

〔一六〕第六　说法者

一

〔尔时，世尊〕住舍卫城。

二

尔时，一比丘来詣世尊处。詣已，礼拜世尊，坐于一面。

三

坐于一面之彼比丘白世尊言：「大德！所谓说法者、说法者。说法者是何耶？」

四

〔世尊曰：〕「若比丘，为厌离老死、为离贪、为灭而说法者，彼得谓是说法比丘。

五

若比丘，为厌离老死、为离贪、为灭而行，彼得谓是行法随顺法之比丘。

六

若比丘，有厌离老死、离贪、灭、无取着解脱者，彼得谓是达现法涅槃之比丘。

七

若比丘，为生〔厌离、离贪、灭〕；若比丘，为有……，若比丘，为取……若比丘为爱……受、触、六处、名色、识、行、无明之厌离、为离贪、为灭而说法者，彼得谓是说法比丘。

八

若比丘为厌离无明、为离贪、为灭而行，彼得谓是行法随顺法之比丘。

九

若比丘，有厌离无明、离贪、灭、无取着，解脱者，得谓是现法涅槃之比丘。」

〔一七〕第七　阿支罗

一

如是我闻。尔时世尊住王舍城竹林栗鼠养饵所。

一

二

一时，世尊清晨，着衣持鉢，入王舍城行乞。

三

阿支罗迦叶，见世尊从远处来，见已而走近世尊，近而与世尊俱相致问及交谈、可记忆之语，而立于一面。

四

立于一面之阿支罗迦叶，白世尊言：「我等向尊者瞿昙以问琐事，若蒙尊者瞿昙允诺，请答所问。」

「迦叶！今乃非问之时，我等即将行入聚落。」

五

阿支罗迦叶，再白世尊言：「我等向尊者瞿昙以问琐事，若尊者瞿昙允诺、请答所问。」

「迦叶，今乃非问之时，我等将行入聚落。」

六

阿支罗迦叶三度如是曰……非问之时，我等将行入聚落。

如是说时，阿支罗迦叶向世尊如是言：「非多，我等唯欲向尊者瞿昙稍问而已。」

「迦叶！汝欲问者、即问之。」

二

七

「瞿昙！苦是自作耶？如何？」

世尊曰：「迦叶！并不然！」

八

「瞿昙！苦是他作耶？如何？」

世尊曰：「迦叶！并不然！」

九

「瞿昙！苦是自作而他作耶？」

世尊曰：「迦叶！并不然！」

一〇

「瞿昙！苦非自作、非他作、是无因生耶？如何？」

世尊曰：「迦叶！并不然！」

一一

「瞿昙！苦是无耶？如何？」

世尊曰：「迦叶！苦非无，迦叶！苦是有。」

一二

「然则，尊者瞿昙，不知苦，不见苦耶？」

「迦叶！我非不知苦，非不见苦；迦叶！我知苦；迦叶！我见苦。」

一三

「『瞿昙！苦是自作耶？如何？』之问，沙门答云：『迦叶，不然。』『瞿昙！苦是他作耶？』如何？之问，沙门答云：『迦叶！并不然。』『瞿昙！苦是自作而他作耶？如何？』之间，沙门答云：『迦叶！并不然。』『瞿昙！苦是非自作、非他作、无因生耶？如何？』之问，沙门答云：『迦叶！并不然。』『瞿昙！苦是无，如何？』之问，沙门答云：『迦叶！苦非无、苦是有。』『然则，尊者瞿昙乃不知苦、不见苦耶？』之问，沙门答云：『迦叶！我非不知苦；迦叶！我非不见苦；迦叶！我知苦；迦叶！我见苦。』大德！世尊请以苦示我。大德！世尊请以苦说示于我。」

一四

「迦叶！如作者与受者是同一，汝先以苦是自作者，如是之所说者，是堕于常见者。

迦叶！如作者与受者是相异，于受重压者苦是他作者，如是之所说者，是堕于断见者。

一五

迦叶！如来说：离此等两极端之法。缘无明而有行，缘行而有识……如是则为全苦蕴之集。由无明之无餘、离贪灭，乃行灭，由行灭乃识灭……如是则是全苦蕴之灭。」

三

一六

如是说时，阿支罗迦叶白世尊言：「大德！最殊胜；大德！最殊胜；大德！譬如能使倒者复起……如暗中持来灯火，有眼之士可以见物，世尊为说种种法。大德！我归依世尊！归依法与僧伽。大德！唯我欲于世尊之处出家，得具足戒。」

一七

「迦叶！曾为异学者，愿于此法与律出家，欲受具足戒者，得经四月之别住试练后，欲作比丘，方可出家，使受具足戒成为比丘。虽然，我亦知人之有差别。」

一八

「大德！若曾为异学者，若愿于此法与律出家，而欲受具足戒者，须四月别住，经四月别住之试练后，欲作比丘者，可使出家，使受具足戒成为比丘，则我愿别住四年，经四年别住之试练后，出家为比丘，使受具足戒成为比丘。」

一九

如是，阿支罗迦叶于世尊之处得出家，受具足戒。

四

二〇

尊者迦叶，受具足戒不久、独退居、不放逸、精勤、住于专注，不久以正良家之子，出家而为无家，对无上之究竟梵行，于现法自知，入住实证，知生已尽，梵行已成，应作已作，更不来此再生。

二一

如是，尊者迦叶，成为一阿罗汉。

〔一八〕第八　玷牟留

一

〔尔时世尊〕住舍卫城。

二

尔时，游方者玷牟留来詣世尊处。詣已，与世尊俱相致问及交谈可记忆之语，而坐于一面。

三

坐于一面之游方者玷牟留，白世尊言：「瞿昙！苦乐是自作耶？如何？」

世尊曰：「玷牟留！并不然。」

四

「瞿昙！苦乐是他作耶？如何？」

世尊曰：「玷牟留！并不然。」

五

「瞿昙！苦乐是自作而他作耶？如何？」

世尊曰：「玷牟留！并不然。」

六

「瞿昙！苦乐乃非自作、非他作、是无因生耶？如何？」

世尊曰：「玷牟留！并不然。」

七

「瞿昙！苦乐是无耶？如何？」

八

「玷牟留！苦乐是非无；玷牟留！苦乐是有。」

「然则，尊者瞿昙不知、不见苦乐耶？」

九

「玷牟留！我非不知、不见苦乐；玷牟留！我知苦乐；玷牟留！我见苦乐。」

一〇

「『瞿昙！苦乐是自作耶？如何？』之问，沙门云：『玷牟留！并不然。』『瞿昙！苦乐是自作、他作耶？如何？』之问，沙门云：『玷牟留！并不然。』『瞿昙！苦乐是非自作、非他作、是无因生耶？如何？』之问，沙门云：『玷牟留！并不然。』『瞿昙！苦乐是无耶？如何？』之问，沙门云：『玷牟留！苦乐是非无；玷牟留！苦乐是有。』『然则大德！瞿昙是不知苦乐、不见苦乐耶？』之问，沙门云：『玷牟留！我非不知苦乐、不见苦乐。玷牟留！我知、见苦乐。』尊者瞿昙！请为我说示苦乐；尊者瞿昙！请为我说示苦乐。」

一一

「如『受与感者是同一』，玷牟留！如汝先所云：『苦乐是自作。』我不如是言。

一二

如『受与感者是相异』，玷牟留！如受重压者：『苦乐是他作。』我不如是言。

一三

玷牟留！离此等之两极端，如来依中道说法。

缘无明而有行，缘行而有识……如是则为全苦蕴之集。由无明无餘、离贪灭，乃行灭，由行灭乃识灭……如是此是全苦蕴灭。」

一四

如是言时，游方者玷牟留白世尊言：「瞿昙！是最殊胜……我归依世尊，归依法与比丘僧。大德！请摄受我，今日以后，终身归依为优婆塞。」

〔一九〕第九　愚与贤

一

〔尔时，世尊〕住舍卫城。

二

世尊曰：「诸比丘！被无明所覆、渴爱所繫之愚夫，生如是之身，依此身与外之名色，如是依此二者，有触、六触处。愚夫于此等之〔六〕，若依其一，经验所触之苦乐。

三

诸比丘！有被无明所覆、渴爱所繫之贤者，生如是之身，依此身与外之名色，依如是此二者，有触、六触处。贤者对此等之〔六〕、若依其一，经验所触之苦乐。

四

诸比丘！然而，贤者与愚者有如何之差别？其差别、差异如何耶？」

五

「大德！对我等，法乃以世尊为根，以世尊为导者，以世尊为所依。善哉！大德！请述此等语之意义，诸比丘闻世尊之语已，当受持奉行。」

六

「诸比丘！再当諦听，当善思念，我则为说。」

彼诸比丘答世尊曰：「大德！唯然。」

七

世尊曰：「诸比丘！唯愚夫被无明所覆、渴爱所繫以生此身。在愚夫不断无明、不尽渴爱。所以者何？诸比丘！愚夫不行梵行，实乃不行苦之灭。然而，愚夫身坏命终后，还再生身；彼生身故，则不得解脱生、老、死、愁、悲、苦、忧、恼，所以我说由苦不能解脱。

八

诸比丘！唯贤者，被无明所覆、渴爱所繫以生此身。然而，有贤者断彼无明、尽其渴爱。所以者何？诸比丘！贤者行梵行，实乃行苦之灭。然而，贤者身坏〔命终后〕，不再生身。彼不生身故，则解脱生、老死、愁、悲、苦、忧，恼。所以我说由苦而解脱也。

九

诸比丘！贤者与愚者有此之别、有此差异、有此差别。此即梵行住者。」

〔二〇〕第十　缘

一

〔尔时，世尊〕住舍卫城。

二

世尊曰：「诸比丘！我为汝等说缘起及缘生之法，汝等諦听，当善思念，我则为说」。

彼诸比丘奉答世尊曰：「大德！唯然。」世尊曰：

三

「诸比丘！何为缘起耶？诸比丘！缘生而有老死。如来出世，或如来不出世，此事之决定、法定性、法已确立，即是相依性。如来证于此，知于此。证于此、知于此，而予以教示宣佈，详说、开显，分别以明示，然而即谓：『汝等，且看！』

四

诸比丘！缘生而有老死。诸比丘！缘有而有生。诸比丘！缘取而有有。诸比丘！缘爱而有取。诸比丘！缘受而有爱。诸比丘！缘触而有受。诸比丘！缘六处而有触。诸比丘！缘名色而有六处。诸比丘！缘识而有名色。诸比丘！缘行而有识。诸比丘！缘无明而有行。如来出世、或不出世，此事之决定、法定性、法已确立，即相依性。如来证知。此已证知而予以教示宣佈，详说、开显、分别以明示，然而即谓：『汝等，且看！』

五

诸比丘！缘无明而有行。诸比丘！于此有如不虚妄性、不异如性、相依性者，诸比丘！此谓之缘起。

六

诸比丘！何为缘生之法耶？诸比丘！老死是无常、有为、缘生、灭尽之法，败坏之法，离贪之法，灭法。

七

诸比丘！生是无常、有为、缘生、灭尽之法、败坏之法、离贪之法、灭法。

八

诸比丘！有是无常、有为、缘生、灭尽之法、败坏之法、离贪之法、灭法。

九～一六

诸比丘！取为……诸比丘！爱为……诸比丘！受为……诸比丘！触是……诸比丘！六处是……诸比丘！名色是……诸比丘！识是……诸比丘！行是……。

一七

诸比丘！无明是无常、有为、缘生、灭尽之法、离贪之法、灭法。诸比丘！此等谓之缘生法。

一八

诸比丘！圣弟子对此缘起及缘生之法，以正慧如实善见故，彼忆起宿世，即：『我于过去世有耶？我于过去世无耶？何故于过去世有耶？于过去如何有耶？于过去世如何有耶？如何而有耶？』

一九

〔彼圣弟子，〕驰思未来：即：『我于未来世有耶？于未来世无耶？何故于未来世有耶？如何于未来世有耶？我于未来世何有？如何而有之耶？』

二〇

〔又圣弟子〕，于今之现世就已有惑。即：『有我耶？无我耶？何故有我耶？如何有我耶？此众生来自何处耶？彼将赴何处耶？』不知其理。

二一

所以者何？诸比丘！圣弟子如实对此缘起及此等缘生之法，以正慧善见故。」

此颂曰：

食与破群那

沙门婆罗门

迦旃延法说

支罗玷牟留

对愚之贤者

第十则为缘

第三　十力品

〔二一〕第一　十力（之一）

一

〔尔时，世尊〕住舍卫城。

二

世尊宣曰：「诸比丘！如来具足十力，具足四无所畏，示知牛王之事，于众中作狮子吼，转梵轮，济度众生。

〔所谓〕：色如是如是，色之集如是如是，色之灭如是如是；受如是如是，受之集如是如是，受之灭如是如是；想如是如是，想之集如是如是，想之灭如是如是；行如是如是，行之集如是如是，行之灭如是如是；识如是如是，识之集如是如是，识之灭如是如是。

此有时即彼有，此生时即彼生。此无时即彼无，此灭时即彼灭。

三

即缘无明有行，缘行有识……如是此是全苦蕴之集。

四

依无明之无餘，依离贪灭乃行灭，依行灭乃识灭……如是此为全苦蕴之灭。」

〔二二〕第二　十力（之二）

一

〔尔时，世尊〕住舍卫城。

二～四

〔尔时，世尊曰：〕「诸比丘！如来具足十力……如是此是全苦蕴之灭。

五

诸比丘！如是，由我善说于法，明确开显说示断纽。

六

诸比丘！如是，由我善说，明确开显说示断纽之法，使良家之子，依信而出家具足修行精进，又于身体皮肤与腱与骨，残餘，血肉枯竭，依人之勇猛、人之精进、人之精勤，应达未达者，则不捨离精进。

七

诸比丘！所以者何？懈怠者住于苦，被恶不善法所覆，使大利衰微。诸比丘！精勤者住于乐，远离恶不善法，使大利满足。

八

诸比丘！依劣则无能达于第一者。诸比丘！依第一则能达第一。诸比丘！师现前即以此梵行为第一者。诸比丘！为使未达者能达，未得者能得，未实证者能实证，实当应精勤。

九

如是，此我等之出家不为空，有果，有果报。依此我等受用衣服、饮食、卧具、病药资具。此等虽为卑下之物，然于我等为大果、大利。

一〇

诸比丘！汝等即当如是学。诸比丘！唯依观于自利、行不放逸具足。诸比丘！唯依观于他利，行不放逸具足。诸比丘！唯依观于俱利、行不放逸具足。」

〔二三〕第三　缘

一

〔尔时，世尊〕住舍卫城。

二

〔尔时，世尊曰：〕「诸比丘！我依知、见说漏之灭尽，非不知、不见而说。

三

诸比丘！如何知、如何见为漏之灭尽耶？色如是如是，色之集如是如是，色之灭如是如是；受如是如是……想如是如是；行如是如是；识如是如是，识之集如是如是，识之灭如是如是。诸比丘！如是知、如是见，为漏之灭尽。

四

诸比丘！灭尽之时，我说于灭之智为有缘而非无缘。

五

诸比丘！何为灭智之缘耶？当谓『是解脱。』诸比丘！我说解脱是有缘而非无缘。

六

诸比丘！何为解脱之缘耶？当谓『是离贪。』诸比丘！我说离贪是有缘而非无缘。

七

诸比丘！何为离贪之缘耶？当谓『是厌离。』诸比丘！我说厌离是有缘而非无缘。

八

诸比丘！何为厌离之缘耶？当谓『是如实知见。』诸比丘！我说如实知见是有缘而非无缘。

九

诸比丘！何为如实知见之缘耶？当谓『是三摩地。』诸比丘！我说三摩地是有缘而非无缘。

一〇

诸比丘！何为三摩地之缘耶？当谓『是乐。』诸比丘！我说乐是有缘而非无后。

一一

诸比丘！何为乐之缘耶？当谓『是轻安。』诸比丘！我说轻安是有缘而非无缘。

一二

诸比丘！何为轻安之缘耶？当谓『是喜。』诸比丘！我说喜是有缘而非无缘。

一三

诸比丘！何为喜之缘耶？当谓『是悦。』诸比丘！我说悦是有缘而非无缘。

一四

诸比丘！何为悦之缘耶？当谓『是信。』诸比丘！我说信是有缘而非无缘。

一五

诸比丘！何为信之缘耶？当谓『是苦。』诸比丘！我说苦是有缘而非无缘。

一六

诸比丘！何为苦之缘耶？当谓『是生。』诸比丘！我说生是有缘而非无缘。

一七

诸比丘！何为生之缘耶？当谓『是有。』诸比丘！我说有是有缘而非无缘。

一八

诸比丘！何为有之缘耶？当谓『是取。』诸比丘！我说取是有缘而非无缘。

一九

诸比丘！何为取之缘耶？当谓『是爱。』诸比丘！我说爱是有缘而非无缘。

二〇～二五

诸比丘！何为爱之缘耶？当谓『是受。』……当谓『是触』……当谓『是六处。』……当谓『是名。』……当谓『是识。』……当谓『是行。』诸比丘！我说行是有缘而非无缘。

二六

诸比丘！何为行之缘耶？当谓：『是无明。』

诸比丘！如是缘无明而有行，缘行而有识，缘识而有名色，缘名色而有六处，缘六处而有触，缘触而有受，缘受而有爱，缘爱而有取，缘取而有有，缘有而有生，缘生而有苦，缘苦而有信，缘信而有悦，缘悦而有喜，缘喜而有轻安，缘轻安而有乐，缘乐而有三摩地，缘三摩地而有如实知见，缘如实知见而有厌离，缘厌离而有离贪，缘离贪而有解脱，缘解脱于灭有智。

二七

诸比丘！譬如天降雨于山顶，落大粒时，其水转向低处、充满山侧之洞穴、罅、隙、壑，充满山侧之洞穴、罅、隙、壑，更充满小池，充满小池更充满大池，充满大池更充满小河，充满小河更充满大河，充满大河，继而充之于海，大海。

二八

诸比丘！同于此者，缘无明而有行，缘行而有识，缘识而有名色，缘名色而有六处，缘六处而有触，缘触而有受，缘受而有爱，缘爱而有取，缘取而有有，缘有而有生，缘生而有苦，缘苦而有信，缘信而有悦，缘悦而有喜，缘喜而有轻安，缘轻安而有乐，缘乐而有三摩地，缘三摩地而有如实知见，缘如实知见而有厌离，缘厌离而有离贪，缘离贪而有解脱，缘解脱而有灭智。」

〔二四〕第四　异学

一

〔尔时，世尊〕住王舍城竹林。

一

二

尔时，尊者舍利弗清晨着衣、持鉢，入王舍城乞食。

三

时，尊者舍利弗生此思念：「至王舍城乞食，为时尚早，我宁往詣异学游方者之园。」

四

尔时，尊者舍利弗则行近异学游方者之园。近彼等异学游方者，与之相互致问，交谈可记忆之语后，坐于一面。

向坐于一面之尊者舍利弗，彼等异学游方者作如是言曰：

五

「友，舍利弗！有业论者沙门、婆罗门说示：『苦是自作。』友，舍利弗！又有业论者沙门、婆罗门说示：『苦是他作。』友，舍利弗！又有业论者沙门、婆罗门说示：『苦是自作、亦他作。』友，舍利弗！又有业论者沙门、婆罗门说示：『苦非自作、亦非他作、乃无因生也。』

六

友，舍利弗！于此沙门瞿昙是如何说？作如何语耶？若我等答沙门瞿昙之所说，应如何说示耶？我等不可依无实而对沙门瞿昙有所毁谤。我等将说示法随顺法，任何说随顺说之同学将不往于难詰处。」

七

「友！世尊云：『苦乃由缘生。依何而成耶？依触而成。』唯世尊作如是之所说，对世尊，无以无实而予谤毁，我等说示法随顺法，任何人之同学说随顺说者，不往于难詰处。

八

友！然而，业论者说示：『苦是自作。』沙门、婆罗门亦云：『缘触而有苦。』业论者说示：『苦是他作。』沙门、婆罗门亦云：『缘触而有苦。』又业论者说示：『苦是自作、他作。』沙门、婆罗门亦云：『缘触而有苦。』又业论者说示：『苦非自作非他作、是无因生。』沙门、婆罗门亦云：『缘触而有苦也。』

九

友！业论者说示：『苦为自作。』沙门、婆罗门，实者『不依触而得经验』，彼不知此理。又业论者说示：『苦是他作。』沙门、婆罗门，实者『不依触而得经验』，彼不知此。又业论者说示：『苦是自作亦他作。』沙门、婆罗门，实者『不依触而得经验』，彼不知此理。又业论者说示：『苦非自作亦非他作，乃无因生。』沙门婆罗门，实者『不依触而得经验』，彼不知此理。」

二

一〇

尊者阿难闻尊者舍利弗与彼等异学游方者之论议。

一一

尔时，尊者阿难至王舍城乞食，由乞食还，食后来詣世尊处。詣已，礼敬世尊，坐于一面。

坐于一面之尊者阿难，悉将尊者舍利弗与彼等异学游方者之论议，以告世尊。

一二

「善哉！善哉！阿难！如舍利弗之正当说示，予说示。阿难！『苦是缘生』，此乃我之所告。缘何如是耶？是依触。如是乃我所说者。无以无实谤我，任何人之同学说随顺说者、不往于难詰处。

一三

然则阿难！业论者沙门、婆罗门说示：『苦是自作』亦云：『缘触而有苦』……业论者沙门、婆罗说示：『苦是非自作、非他作、为无因生。』亦云：『缘触而有苦』。

一四

然则阿难！业论者之沙门、婆罗门说示：『苦是自作。』实者『不依于触而无苦之经验』，彼不知于此处。……业论者之沙门婆罗门说示：『苦非自作、非他作、乃无因生。』实者『不依于触而不得经验』，彼实不知于此处。

一五

阿难！尔时，我住王舍城竹林栗鼠养饵所。

一六

阿难！尔时，我清晨着衣、持鉢，入王舍城乞食。

一七

阿难！当时我生是思念：『行至王舍城乞食，为时尚早，我何不先詣异学游方者之园。』

一八

阿难！尔时，我来异学游方者之园。至已，与彼等异学游方者俱相致问、交谈问候，可记忆之语后，坐于一面。

阿难！彼等异学游方者，对坐于一面之我作如是言曰：

一九

『友，瞿昙！业论者之沙门、婆罗门有说示：「苦为自作。」友，瞿昙！业论者之沙门、婆罗门有说示：「苦为他作。」友，瞿昙！又业论者之沙门、婆罗门有说示：「苦是自作、他作。」友，瞿昙！又业论者之沙门、婆罗门有说示：「苦非自作、亦非他作、乃无因生。」

二〇

于此尊者瞿昙作如何说？作如何语耶？若我等答尊者瞿昙之所说，应如何说示耶？不可或有无实、毁谤尊者瞿昙。我等说示法随顺法。任何人之同学说随顺说者，不往于难詰处。』

二一

阿难！如是云耶？我对彼等异学游方者作如是言：『友！我说：「苦是由缘生。缘何而成耶？是缘触。如是唯我之所说，无以无实谤我，说示法随顺法，任何人之同学说随顺说者，则不往于难詰处。」

二二

然则友！业论者之沙门、婆罗门说示：「苦为自作」亦云：「缘触而有苦」……业论者之沙门婆罗门说示：「苦为非自作、非他作、无因生。」亦云：「缘触而有苦。」

二三

友！业论者之沙门婆罗门说示：「苦是为自作」，「不依于触、不得经验」，彼实不知于此处。……业论者之沙门、婆罗门说示：「苦是非自作、非他作、无因生」，「不依于触，即不得经验」，彼实不知于此处。』

二四

『大德！是稀有！大德！是未曾有！实于一句之中不能道尽一切之义。大德！若对此义予详说，将更见甚深、深远者。』

二五

然者，阿难！于此，汝为显示之！」

三

二六

「大德！若向我如是问：『友，阿难！老死之因是如何？集是如何？生是如何？起是如何？』我对如是问，则如是说示：『友！老死乃以生为因、以生为集、以生为生、以生为起也。』大德！我对如是为问，则作如是说。

二七

大德！若对我作如是问：『友！阿难！生之因是如何？集是如何？生是如何？起是如何？』大德！我对如是问，则如是说示：『友！生乃以有为因、以有为集、以有为生、以有为起也。』大德！我对如是问则为如是说。

二八

大德！若对我作如是问：『友！阿难！有之因是如何？集是如何？生是如何？起是如何？』大德！我对如是问，则如是说示：『友！有乃以取为因、以取为集、以取为生、以取为起。』大德！我对如是问，则作如是说。

二九～三一

大德！若对我作如是问：『友！取之因是如何？……友！爱之因是如何？……友！受之因是如何？……』大德！若对我如是问：『友！阿难！触之因是如何？集是如何？生是如何？起是如何？』大德！我对如是问，则作如是说示：『友！触以六处为因、以六处为集、以六处为生、以六处为起。』『友！由六触处之无餘，依离贪灭，乃触灭，触灭乃受灭，受灭乃爱灭，爱灭乃取灭，取灭乃有灭，有灭乃生灭，生灭乃老死、愁、悲、苦、忧、恼灭。如是乃全苦蕴之灭。』大德！我对如是问，则作如是说。」

〔二五〕第五　浮弥

一

〔尔时，世尊〕住舍卫城。

一

二

尔时，尊者浮弥于日暮自宴坐起，来詣尊者舍利弗之处。詣已，与尊者舍利弗俱相致问，交谈问候及可记忆之语后，坐于一面。

坐于一面之尊者浮弥，向尊者舍利弗作如是言：

三

「友！舍利弗！业论者之沙门、婆罗门有说示：『苦乐是自作。』友！舍利弗！又业论者之沙门、婆罗门有说示：『苦乐是他作。』友！舍利弗！又业论者之沙门、婆罗门有说示：『苦乐是自作而他作。』友！舍利弗！又业论者之沙门、婆罗门有说示：『苦乐是非自作，非他作，乃无因生。』

四

友！舍利弗！于此世尊作如何说？作如何语耶？若我等应答世尊之所说，则应如何说示耶？不应以无实诽谤世尊。我等说示法随顺法。任何人之同学说随顺说者，不往于难詰处。」

五

「友！世尊说：『苦乐是缘生。』依何而生耶？依触乃有苦乐，如是世尊之所说，因无以无实，不可谤世尊，说示法随顺法，任何人之同学说随顺说者，则不住于难詰处。

六

然则，友！彼等业论者之沙门、婆罗门说示：『苦乐是自作。』亦云：『缘触乃有苦乐。』……彼等业论者之沙门、婆罗门说示：『苦乐为非自作、非他作、为无因生。』亦云：『缘触乃有苦乐。』

七

友！彼业论者之沙门、婆罗门说示：『苦乐为自作』，『不依触无有经验』，彼实不知此处……彼等业论者之沙门、婆罗门说示：『苦乐为非自作、非他作、无因生』，『不依触无经验』，彼实不知此处。」

二

八

时，尊者阿难，闻尊者舍利弗与尊者浮弥之此论议。

九

尔时，尊者阿难来詣世尊处。詣已，礼敬世尊，坐于一面。

坐于一方之阿难，将尊者舍利弗与尊者浮弥之论议，悉奉白世尊。

一〇

「善哉，善哉！阿难！说示如舍利弗者是正说示。阿难！是即：『苦乐是缘生。』是我所说。『缘何如是？是缘触也。』如是乃我所说者，无有无实谤我，任何人之同学说随顺说者，不往于难詰处。

一一

然则阿难！彼等业论者之沙门、婆罗门说示：『苦乐是自作。』亦云：『缘触有苦乐。』……业论者之沙门婆罗门说示：『苦乐是非自作、非他作、无因生。』亦云：『缘触而有苦乐。』

一二

若然，阿难！彼等业论者之沙门、婆罗门说示：『苦乐是自作』，『不依触、无苦乐经验』，彼实不知此处。……彼等业论者之沙门婆罗门说示：『苦乐是非自作、亦非他作、是无因生』，『不依触、无苦乐经验』，彼实不知此处。

一三

阿难！于身以身思为因，生内之苦乐。阿难！于语以语思为因，生内之苦乐。阿难！于意以意思为因，生内之苦乐。

一四

阿难！缘无明，以自身行，缘此生内之苦乐。阿难！缘无明，以为他身行，缘此生内之苦乐。阿难！正心为身行，缘此生内之苦乐。阿难！非正心为身行，缘此生内之苦乐。

一五

阿难！为自语行，缘此而生内之苦乐。阿难！为他语行，缘此而生内之苦乐。

一六

阿难！正心……阿难、非正心为语行，缘此而生内之苦乐。

一七

阿难！为自意行，缘此而生内苦乐。阿难！为他意行，缘此而生内之苦乐。

一八

阿难！正心……阿难！非正心，为意行，缘此而生苦乐。

一九

阿难！于此等诸法，不生无明。阿难！由无明之无餘、离贪、灭，无有其身缘此而生内之苦乐。无有其语缘此而生内之苦乐。无有其意缘此而生内之苦乐。缘此而生内之苦乐，无其田（无生起之餘地）、无其事、无其理、无其论事。」

〔二六〕第六　优波摩那

一

〔尔时，世尊〕住舍卫城。

二

尔时，尊者优波摩那来詣世尊之处。詣已，敬礼世尊，坐于一面。

坐于一面之尊者优波摩那，向世尊作是言曰：

三

「大德！有沙门、婆罗门说示：苦是自作。大德！又有沙门、婆罗门说示苦是他作。大德！又有沙门、婆罗门说示苦是自作亦他作。大德！又有沙门、婆罗门说示苦是非自作、非他作、无因生。

四

大德！于此，世尊是作如何说？如何语耶？若我等答世尊之所说，应如何说示耶？不可无实谤世尊。我等说示法随顺法。任何人之同学说随顺说者，将不往于难詰处。」

五

「优波摩那！我说：『苦是缘生。』『依何而成耶？依触而有苦。』如是是我所说，无有因无实谤我，说示法随顺法，任何人之同学说随顺说者，则不往于难詰处。

六

然则优波摩那！彼等沙门、婆罗门说示：『苦是自作。』亦云：『缘触有苦。』……彼等沙门婆罗门说示：『苦是非自作、非他作、是无因生。』亦云：『缘触而有苦。』

七

然则优波摩那！沙门、婆罗门说示：『苦是自作』，『不依触、无得经验』，彼实不知此处。……沙门婆罗门说示：『苦是非自作、非他作、无因生』，『不依触无得经验』，彼实不知此处。」

〔二七〕第七　缘

一

〔尔时，世尊〕住舍卫城。

二

〔尔时，世尊曰〕：「诸比丘！缘无明而有行，缘行而有识，……如是，此为全苦蕴之集。

三

诸比丘！何为老死耶？于各种众生之类，各种众生之老衰、衰耄、朽败、白髮、皱皮、寿命之颓败、诸根之耄熟，此谓之老。于各种众生之部类，各种众生之歿、灭、破坏、死、破灭、诸蕴之破坏、遗骸之放弃，此谓之死。如是此之老与此之死，诸比丘！此谓之老死。

四

由生之集，而有老死之生起。由生灭，而有老死灭，唯此八支圣道，是趣老死灭之道迹。即正见、正思、正语、正业、正命、正精进、正念、正定。

五

诸比丘！生者何耶？……

六

诸比丘！有者何耶？……

七

诸比丘！取者何耶？……

八

诸比丘！爱者何耶？……

九

诸比丘！受者何耶？……

一〇

诸比丘！触者何耶？……

一一

诸比丘！六处者何耶？……

一二

诸比丘！名色者何耶？……

一三

诸比丘！识者何耶？……

一四

诸比丘！行者何耶？诸比丘！有此等三行：〔即〕身行、语行、心行。诸比丘！此等谓之行。

由无明之集，而有行之生起；由无明之灭，而有行之灭。唯此八支圣道，乃趣行灭之道迹。即正见……正定。

一五

诸比丘！圣弟子知如是之缘，知如是之缘起，知如是之缘灭，知趣如是缘灭之道迹。诸比丘！此等圣弟子谓达见，亦云达见，谓达此正法，谓见此正法，谓具足学智，谓具足学明，谓入于法流，谓圣明达慧，亦谓建立不死之扉。」

〔二八〕第八　比丘

一

〔尔时，世尊〕住舍卫城。

二

尔时，世尊曰：

三

「诸比丘！此处有比丘，知老死、知老死之集、知老死之灭、知趣老死灭之道迹。……

四

知生，……

五

知有，……

六

知取，……

七

知爱，……

八

知受，……

九

知触，……

一〇

知六处，……

一一

知名色，……

一二

知识，……

一三

知行，知行之集、知行之灭、知趣行灭之道迹。

一四

诸比丘！老死者何耶？于各种众生之类，各种众生之老衰、衰耄、朽败、白髮、皱皮、寿命之颓败、诸根之耄熟，此谓之老。于各种众生之部类，各种众生之歿、灭、破坏、死、破灭、诸蕴之破坏、遗骸之放弃，此谓之死。如是此之老与此之死，诸比丘！此谓之老死。

一五

由生之集，而有老死之生起，由生之灭，而有老死之灭。唯此八支圣道，乃趣老死灭之道迹。即：正见……正定。

一六～二四

诸比丘！生者何耶？……诸比丘！有者何耶？……诸比丘！取者何耶？……诸比丘！爱者何耶？受、触、六处、名色、识者何耶？……

二五

诸比丘！行者何耶？诸比丘！有此等之三行。即：身行、语行、心行是。诸比丘！此等谓之行。

由无明之集，而有行之生起，由无明之灭、而有行之灭。唯此八支圣道，乃趣行灭之道迹。即：正见……正定是。

二六

诸比丘！有比丘，知如是之老死、知如是老死之集、知如是老死之灭、知如是趣老死灭之道迹。

二七～三六

知如是生……有、取、爱、受、触、六处、名色、识、行，知行之集、知行之灭、知如是趣行灭之道迹。

三七

诸比丘！对此，比丘谓之达见，亦云达见、达此正法、见此正法、具足学明、入于法流、圣明达慧，建立不死之扉。」

〔二九〕第九　沙门婆罗门（之一）

一

〔尔时，世尊〕住舍卫城。

一

二～一二

〔尔时，世尊曰：〕「诸比丘！如何沙门或婆罗门，不知老死、不知老死之集、不知老死之灭、不知趣老死灭之道迹。……不知是生……有、取、爱、受、触、六处、名色、识、不知行，不知行之集、不知行之灭、不知趣行灭之道迹。

一三

诸比丘！不知此等之彼等沙门或婆罗门，于沙门非正沙门、于婆罗门非正婆罗门。又彼尊者等对沙门之义，或婆罗门之义，于现法自知，非入实证而住者。

二

一四～二四

诸比丘！如何沙门、或婆罗门，知老死、知老死之集、知老死之灭、知趣老死灭之道迹、知生……有、取、爱、受、触、六处、名色、识、行，知行之集、知行之灭、知趣行灭之道迹。

二五

诸比丘！知此等之彼等沙门或婆罗门，于沙门是正沙门，于婆罗门是正婆罗门。彼尊者等对沙门之义、与婆罗门之义、于现法得自知入实证而住者。」

〔三〇〕第十　沙门婆罗门（之二）

一

〔尔时，世尊〕住舍卫城。

二～三

尔时，〔世尊宣曰：〕「诸比丘！如何沙门或婆罗门，不知老死、不知老死之集、不知老死之灭、不知趣老死灭之道迹，彼等实不知住于超脱老死之处。

四～一二

不知生……有、取、爱、受、触、六处、名色、识……

一三

不知行、不知行之集、不知行之灭、不知趣行灭之道迹，彼等实不知住于超越老死之处。

一四

诸比丘！如何沙门或婆罗门，知老死、知老死之集、知老死之灭、知趣老死灭之道迹者，则知住于超越老死之处。

一五～二三

知生……有、取、爱、受、触、六处、名色、识……

二四

知行、知行之集、知行之灭、知趣行灭之道迹处。」

此颂曰：

二之十力缘

异学与浮弥

及优波摩那

缘与比丘二

沙门婆罗门

第四　伽拉罗刹利品

〔三一〕第一　生者

一

尔时，世尊住舍卫城。

一

二

尔时，世尊告尊者舍利弗曰：此乃波罗延那（经）阿逸多之所问中言：

对法追究者

有学及凡夫

问此等威仪

请友以说示

舍利弗！以此略说之事，应依广说解明其义。

如是说时，尊者舍利弗默然。

三

世尊再向尊者舍利弗说……尊者舍利弗，再默然。

四

世尊三度向尊者舍利弗曰：「舍利弗、波罗延那（经）阿逸多之所问中言：

对法追究者

有学及凡夫

问此等威仪

请友以说示

友！舍利弗！以此所略说之事，应依广说，解明其义。」尊者舍利弗三度默然。

二

五

「舍利弗！视此为不生者耶？舍利弗！视此为生者耶？」

六

「大德！以正慧如实见之『此乃生者』，以正慧如实见之『此乃生者』，生者以行厌离、离贪、灭。」「以正慧如实见之，彼乃食生耶？以正慧见之。」「彼乃食生。则行食生之厌离、离贪、灭。」「因彼食灭，生者乃灭法，如实依正慧见之耶？因彼之食灭，生者乃灭法，如实依正慧见，则行灭法之厌离、离贪、灭。大德！是如是学。」

七

「大德！究法者为何耶？大德！此生者以如实正慧见。此乃生者依如实正慧见生者有厌离、离贪、灭、无取着、解脱。依如实智慧见，彼食乃生。依如实智慧见之，彼食乃生者，则有食生之厌离、离贪、灭、无取着、解脱。彼依如实正慧见之食之灭，生者是灭法，依如实正慧见彼食之灭，生者乃灭法者。则有灭法之厌离、离贪、灭、无取着、解脱。大德！如是为法之追究者。

八

大德！如是波罗延那（经）阿逸多之所问中曰：

对法追究者

有学及凡夫

问此等威仪

请友以说示

大德！我以此所略说，依如是广说，以知是义。」

三

九

「舍利弗！善哉，善哉！舍利弗！依如实正慧见之此为生者、依如实正慧见，此为生者，生者则行厌离、离贪、灭。

依如实正慧见，彼食生。依如实正慧见，彼食生者，则行食生厌离、离贪、灭。

依如实正慧见，由食之灭，生者是灭法。依如实正慧见，依彼食灭、生者乃灭法者。则行灭法厌离、离贪、灭。舍利弗！是如是学。

一〇

舍利弗！究法者何耶？舍利弗！依如实智慧见之，此乃生者。依如实正慧见，此乃生者，生者则有厌离、离贪、灭、无取着、解脱。

依如实正慧见之，彼为食生。依如实正慧见之，彼为食生者，则有食生之厌离、离贪、灭、无取着、解脱。

如实依正慧见之，依彼食之灭，生者乃灭法。依如实正慧见之，依彼之食灭，生者乃灭法者，则有灭法之厌离、离贪、灭、无取着、解脱。

舍利弗！如是乃究法者。

一一

舍利弗！如是为波罗延那（经）阿逸多之所问中言：

法之追究者

有学及凡夫

问此等威仪

请友以说示

舍利弗！以此略说，依如是广说，是义即可明。」

〔三二〕第二　伽拉罗

一

〔尔时，世尊〕住舍卫城。

一

二

尔时，伽拉罗刹利比丘，走近尊者舍利弗。近已，与尊者舍利弗俱相致问、交谈问候可记忆之语后，坐于一面。

三

坐于一面之伽拉罗刹利比丘，向尊者舍利弗作如是言：

「友！舍利弗！牟犁破群那比丘已捨戒还俗矣。」

「我想，彼尊者乃于此法与律中，是不得安慰。」

四

「然，尊者舍利弗于此法与律中得安慰否？」

「友！我于此法与律中，是无惑。」

五

「友！于当来之事，又云何耶？」

「友、我于当来之事，是无疑者。」

六

尔时，伽拉罗刹利比丘则从座起，来詣世尊座之处。詣已，礼敬世尊，坐于一面。

七

坐于一面之伽拉罗刹利比丘，向世尊作如是言：「大德！尊者舍利弗自说：『得智，知生已尽，梵行已立，应作已办，不再有生。』」

八

尔时，世尊告一比丘曰：「来，比丘！汝以我语告舍利弗：『友！舍利弗！师唤汝。』」

九

「大德！唯然！」彼比丘奉答世尊，詣尊者舍利弗之处。詣已，向舍利弗曰：「友！舍利弗！师唤汝。」

一〇

「友！唯然！」尊者舍利弗答彼比丘，来詣世尊之处。詣已，礼敬世尊，坐于一面。

二

一一

世尊对坐于一面之尊者舍利弗曰：「舍利弗！汝自说：『得智，知生已尽，梵行已立，应作已办，不再有生。』此事真实耶？」

「大德！勿以此等之句，以此等之文谓非义。」

一二

「舍利弗！良家之子应依如何法门以记智耶？时而可如是记说耶？」

一三

「大德！我亦不如是说。大德！此等之句，不依此等之文说义。」

一四

「舍利弗！若对汝作如是问：『友！舍利弗！云何知，云何见，而称说：「我，自得智，知生已尽，梵行已立，应作已办，不再有生耶？」』舍利弗！汝如是被问，如何作答耶？」

一五

「大德！若如是问我：『友！舍利弗如何知、如何见、自得智、称说知生已尽、梵行已立、所作已办、不再有生。』大德！如是问我，应如是答：

一六

『友！生乃有因，依其因灭，于其因尽，则知生已尽。于因之尽，知生已尽，而知：生已尽，梵行已立，应作已办，更不有生。』

大德！如是之问，我则如是作答。」

一七

「舍利弗！若再以如是问汝：『友！舍利弗！生又由何因、何集，依何而生，以何为本耶？』舍利弗！如是问汝，如何作答耶？」

一八

「大德！若如是问我：『友！舍利弗！生又以何为因……以何为本耶？』大德！如是问我，应如是作答：『友！生为有因、为有集、依有而生、以有为本。』大德！对如是问，我如是作答。」

一九

「舍利弗！若又如是问汝：『友！舍利弗！有又以何为因、以何为集、依何而生、以何为本耶？』舍利弗！如是问汝，如何作答耶？」

二〇

「大德！若如是问我：『友！舍利弗！有又以何为因……以何为本耶？』大德！如是问，我如是作答：『友！有以取为因、以取为集、依取而生、以取为本。』大德！如是问，我如是作答。」

二一

「舍利弗！若又如是问汝：『友！取以何为因……？』

二二～二三

舍利弗！若如是问汝：『友！爱又以何为因、以何为集、依何而生，以何为本耶？』舍利弗！如是问，汝如何作答耶？」

二四

「大德！若如是问我：『友！舍利弗！又爱以何为因、以何为集、依何而生，以何为本耶？』大德！如是问，我如作是答：『友！爱以受为因、以受为集、依受而生、以受为本也。』大德！如是问，我如是作答。」

二五

「舍利弗！若又如是问汝：『友！舍利弗！如何知、如何见时，汝无乐着于受耶？』舍利弗！如是问，汝如何作答耶？」

二六

「大德！若如是问我：『友！如何知，如何见时，汝无乐着于受耶？』大德！如是问，我如是作答。

二七

『友！此等有三受。三受者何耶？乐受、苦受、不苦不乐受是。友！此等之三受是无常。知是无常苦时，而不乐着于受。』

大德！如是问，我如是作答。」

二八

「善哉，善哉！舍利弗！舍利弗！此法门亦略得作答，即：『如何所受皆是苦。』

二九

舍利弗！若又如是问汝：『友！舍利弗！如何自称得解脱智，知生已尽，梵行已立，应作已作，更不再有生耶？』舍利弗！对如是问，汝如何作答耶？」

三〇

「大德！若如是问我：『友！舍利弗！如何自称得解脱智，知生已尽，梵行已立，应作已作，更不来此生耶？』大德！对如是问，我如是作答：

三一

『友！我于内解脱，依一切取灭，住于正念。住正念故，诸漏不随增，我不认我。』

大德！对如是问，我如是作答。」

三二

「舍利弗！善哉！善哉！舍利弗！此为略说此义之法门。依沙门所云之诸漏，于彼等诸漏，我无惑，我已尽无疑。」

三三

世尊说已，即从座起，入室。

三

三四

尊者舍利弗，于世尊离去未久、向诸比丘曰：

三五

「友！我先前尚未经验时，世尊起初问我，时我是愚昧。友！世尊初问于我予随喜耶？友！我作是念：

三六

『世尊！若一日，以异文、异方便之义问我，我亦一日，以异文、异方便之义，奉答世尊。

三七

世尊！若一夜以异文、异方便之义问我，我亦一夜以异文、异方便之义，奉答世尊。

三八

世尊若一日一夜，以异文、异方便之义问我，我亦一日一夜，以异文、异方便之义，奉答世尊。

三九

世尊若二日二夜，以此义问我，我亦二日二夜，以此义奉答世尊。

四〇

世尊若三日三夜，以此义问我，我亦三日三夜，以此义奉答世尊。

四一

世尊若四日四夜，以此义问我，我亦四日四夜，以此义奉答世尊。

四二

世尊若五日五夜，以此义问我，我亦五日五夜，以此义奉答世尊。

四三

世尊若六日六夜，以此义问我，我亦六日六夜，以此义奉答世尊。

四四

世尊若七日七夜，以此义问我，我亦七日七夜，以此义奉答世尊。』」

四

四五

尔时，伽拉罗刹利比丘，即从座起，走近世尊。近已，礼敬世尊，坐于一面。

四六

坐于一面之伽拉罗刹利比丘，向世尊作如是言：

「大德！尊者舍利弗，作如是之狮子吼：『友！我先尚未经验时，世尊初问于我，时我愚昧。友！世尊初问于我，予随喜耶？友！我作如是念：世尊若一日，以异文、异方便之义问我，我亦一日，以异文、异方便之义，奉答世尊。世尊若一夜……一日一夜……世尊若二日二夜……三、四、五、六、七日七夜，以异文、异方便之义问我，我亦七日七夜，以异文、异方便之义，奉答世尊。』」

四七

「比丘！是故，舍利弗是善达法界。彼善达法界故，我若一日以异文、异方便之义，以此义问舍利弗，舍利弗亦一日以异文、异方便之义答我。我又一夜，以异文、异方便义问舍利弗，舍利弗亦一夜，亦此义答我。我若一日一夜，将此义问舍利弗，舍利弗亦一日一夜，以此义答我。我若二日二夜，以此义问舍利弗，舍利弗亦二日二夜，以此义答我。若我三日三夜，以此义问舍利弗，舍利弗亦三日三夜，以此义答我。我若四日四夜，以此义问舍利弗，舍利弗亦四日四夜，以此义答我。我若五日五夜，以此义问舍利弗，舍利弗亦五日五夜，以此义答我。我若六日六夜，以此义问舍利弗，舍利弗亦六日六夜，以此义答我。我若七日七夜，以异文、异方便之义问舍利弗，舍利亦七日七夜，以异文、异方便之义答我。」

〔三三〕第三　智事（之一）

一

〔尔时，世尊〕住舍卫城。

二

尔时，世尊曰：「诸比丘！我说四十四智事，汝等諦听，善思念，我当宣说。」

「大德！唯然。」彼等诸比丘奉答世尊。

三

世尊曰：「诸比丘！四十四智事为何耶？

四

老死智、老死集智、老死灭智、趣老死灭之道迹智。

五

生智、生集智、生灭智、趣生灭之道迹智。

六

有智、有集智、有灭智、趣有灭之道迹智。

七

取智、取集智、取灭智、趣取灭之道迹智。

八

爱智、爱集智、爱灭智、趣爱灭之道迹智。

九

受智、受集智、受灭智、趣受灭之道迹智。

一〇

触智、〔触集智〕……

一一

六处智……

一二

名色智……

一三

识智……

一四

行智、行集智、行灭智、趣行灭之道迹智。

诸比丘！此等是谓四十四智事。

一五

诸比丘！老死者何耶？于各种众生之类、各种众生之老衰、衰耄、朽败、白髮、皱皮、寿命之颓败、诸根之耄熟，此谓之老。于各种众生之类、各种众生之歿、灭、破坏、死、破灭、诸蕴之破坏、遗骸之放弃，此谓之死。如是，此之老与此之死，诸比丘！此谓之老死。

一六

生集之故，有老死集，生灭之故，有老死灭。此八支圣道乃趣老死灭之道迹。即：正见……正定。

一七

诸比丘！圣弟子知如是之老死、知如是老死之集、知如是老死之灭、知如是趣老死灭之道迹。

一八

此乃彼之法智。彼由此等见、知，达于不时、依没入法，导向过去、未来之道。

一九

于过去，如何沙门或婆罗门，知老死、知老死之集、知老死灭、知趣老死灭之道迹耶？一切彼等，如我今者之知如是、如是耶？

二〇

于未来、虽如何沙门或婆罗门，知老死、知老死之集、知老死之灭、知趣老死灭之道迹耶？一切彼等，如我今者之知如是、如是耶？此为彼之类智。

二一

诸比丘！圣弟子、有此等清淨、纯淨二智，即：法智与类智是。诸比丘！对此，圣弟子亦得谓之：达于见，达于见，亦达于正法，亦见此正法，亦具足学智、亦具足学明、亦入于法流、亦圣明达慧，建立不死之扉。

二二

诸比丘！生为何耶？各种众生之……

二三

诸比丘！有者何耶？……

二四

诸比丘！取者何耶？……

二五

诸比丘！爱者何耶？……

二六

诸比丘！受者何耶？……

二七

诸比丘！触者何耶？……

二八

诸比丘！六处者何耶？……

二九

诸比丘！名色者何耶？……

三〇

诸比丘！识者何耶？……

三一

诸比丘！行者何耶？诸比丘！此等有三行，即：身行、语行、心行是。诸比丘！此等谓诸行。

三二

无明集故有行集，无明集灭故行灭。唯此八支圣道，乃趣行灭之道迹，即：正见……正定是。

三三

诸比丘！圣弟子知如是行、知如是行集、知如是行灭、知如是趣行灭之道迹，此乃彼之法智。彼由此等之所见、所知、达于不时、依没入于法，导于过去、未来之道。

三四

于过去虽是如何之沙门或婆罗门，知行、知行集、知行灭、知趣行灭之道迹。一切彼等，如我今者之如是、如是知。

三五

于未来虽是如何之沙门或婆罗门，知行、知行之集、知行之灭、知趣行灭之道迹。一切彼等，如我今者之如是、如是知耶？此乃彼之类智。

三六

诸比丘！圣弟子有此等之清淨、纯淨二智，即：法智与类智是。诸比丘！对此，圣弟子谓之：亦达于见、亦达于见、于达正法、亦见正法、亦学智具足、亦学明具足、亦入于法流、亦圣明达慧、建立不死之扉。」

〔三四〕第四　智事（之二）

一

〔尔时，世尊〕住舍卫城。

二

〔尔时，世尊曰：〕「诸比丘！我为汝等说七十七智事，汝等諦听，当善思念，我当宣说……

诸比丘！七十七智事者何耶？

三

缘生而有老死之智，无生无老死之智；过去缘生而有老死之智，无生无老死之智，未来缘生而有老死之智，无生无老死之智；有法住智处，亦有尽法、败坏法、离贪法、灭法之智。

四

缘有而有生之智，……

五

缘取而有有之智，……

六

缘爱而有取之智，……

七

缘受而有爱之智，……

八

缘触而有受之智，……

九

缘六处而有触之智，……

一〇

缘名色而有六处之智，……

一一

缘识而有名色之智，……

一二

缘行而有识之智，……

一三

缘无明而有行之智，无无明则无行之智，于过去缘无明而有行之智，无无明则无行之智，于未来缘无明而有行之智，无无明则无行之智，于法住智亦有尽法、败坏法、离贪法、灭法之智。

一四

诸比丘！此等谓之七十七智事。」

〔三五〕第五　无明缘（之一）

一

〔尔时，世尊〕住舍卫城。

二

〔尔时，世尊曰：〕「诸比丘！缘无明而有行，缘行而有识……如是乃此全苦蕴之集。」

三

「大德！老死者何耶？此老死属于何人耶？」

世尊曰：「如是之所问乃不相应。比丘！『老死者何耶？又此老死属于何人耶？』此谓『老死与老死之所属者相异』谓此两者虽为一义，而文则相异也。比丘！有『命与身为同』之见，此非梵行住。比丘！有『命与身为异』之见，此非梵行住。比丘！离此等之两边，如来缘中说法，缘生而有老死。」

四

「大德！生者何耶？此生属何人耶？」

世尊曰：「如是之所问乃不相应。比丘！『生者何耶？又此生属何人耶？』此谓『生与此生之所属为异。』比丘！谓则此两者虽为一义，而文则相异。比丘！有『命与身为同』之见，此非梵行住。有『命与身为异』之见，此非梵行住。比丘！离此等之两边，如来缘中说法，缘有而有生。」

五

「大德！有者何耶？此有属何人耶？」

世尊曰：「如是之所问乃不相应。比丘！『有者何耶？此有属何人耶？』此谓『有与属此有之者为异。』比丘！谓此两者虽为一义，而文则相异。比丘！有『命与身同』之见，此非梵行住。比丘！有『命与身异』之见，此非梵行住。比丘！离此等之两边，如来缘中而说法。」

六

缘取而有有，……

七

缘爱而有取，……

八

缘受而有爱，……

九

缘触而有受，……

一〇

缘六处而有触，……

一一

缘名色而有六处，……

一二

缘识而有名色，……

一三

缘行而有识，……

一四

「大德！行者何耶？又此等属何人耶？」

世尊曰：「如是之所问，乃不相应。比丘！『行者何耶？又此等诸行属何人耶？』此谓『行与属此等行者为异』。比丘！如作是言，则此两者虽为一义而文则相异也。比丘！有『命与身为同』之见，此非梵行住。比丘！有『命与身异』之见，此非梵行住。比丘！离此等之两边，如来缘中而说法。缘无明而有行。

比丘！由无明之无餘，离贪、灭，诸杂乱、异说、歪曲、动转、悉作以捨离。

一五

如老死者何耶？此老死属何人耶？如命与身为同。如命与身为异。一切无取着，为捨离。此等则悉皆断根，如被截髓之多罗树，成为非有，当来即不再生。比丘！因无明之无餘，离贪、灭、诸杂乱、异说、歪曲、动转、悉皆捨离。

一六

生者何耶？此生属何人耶？如命与身为同。如命与身为异。一切无取着、捨离。此等则悉皆断根，如截髓之多罗树，成为非有，当来即不再生。比丘！因无明之无餘，离贪、灭，诸杂乱、异说、歪曲、动转、悉皆捨离。

一七

有者何耶？……

一八

取者何耶？……

一九

爱者何耶？……

二〇

受者何耶？……

二一

触者何耶？……

二二

六处者何耶？……

二三

名色者何耶？……

二四

识者何耶？……比丘！因无明之无餘，离贪、灭，诸杂乱、异说、歪曲、动转、悉皆捨离。

二五

行者何耶？此等之行属何人耶？行与属此之行者，为异。如命与身为同也。如命与身为异也。一切无取着、捨离。此等乃悉皆断根，如被截髓之多罗树，成为非有当来即不再生。」……

〔三六〕第六　无明缘（之二）

一

〔尔时，世尊〕住舍卫城。

二

〔尔时，世尊曰：〕「诸比丘！缘无明而有行，缘行而有识……如是乃全苦蕴之集。

三

诸比丘！『老死者何耶？又此老死属何人耶？』作是言者诸比丘！『老死与属此老死之行者相异。』若作如是言，则此两者虽为一义而文则相异。

诸比丘！如有：『命与身为同』之见，此非梵行住。诸比丘！如有『命与身为异』之见，此非梵行住。

诸比丘！离此等之两边，如来缘中而说法，缘生而有老死。……

四

生者何耶？……

五

有者何耶？……

六

取者何耶？……

七

爱者何耶？……

八

受者何耶？……

九

触者何耶？……

一〇

六处者何耶？……

一一

名色者何耶？……

一二

识者何耶？……

一三

诸比丘！『行者何耶？行又属何人耶？』作如是言者，诸比丘！若作如是言：『行与属此行之者为异。』则两者虽为一义，而文则相异。

诸比丘！如有『命与身为同』之见，此非梵行住。诸比丘！如有『命与身为异』之见，此非梵行住。

诸比丘！离此等之两边，如来缘中而说法，缘无明而有行。……

一四

诸比丘！因无明之无餘，离贪、灭，杂乱、异说、歪曲、动转、悉皆捨离。

一五

生者何耶？……

一六

有者何耶？……

一七

取者何耶？……

一八

爱者何耶？……

一九

受者何耶？……

二〇

触者何耶？……

二一

六处者何耶？……

二二

名色者何耶？……

二三

识者何耶？……

二四

如『行者何耶？又此等行属何人耶？』如『行与属此等之行属者为异』。如『命与身为同』……一切无取着、捨离。此等乃悉皆断根，如被截髓之多罗树，成为非有，即不再生。」

〔三七〕第七　非汝之物

一

〔尔时，世尊〕住舍卫城。

二

〔尔时，世尊曰：〕「诸比丘！此身非汝等之物，亦非属他人之物。」

三

「诸比丘！应知此乃依先业所造者，依先业所思考者，依先业所感受者。

四

诸比丘！然则圣弟子闻缘起，则善思念。

五

此有故彼有，此生故彼生，此无故彼无，此灭故彼灭。即：缘无明而有行，缘行而有识……如是乃全苦蕴之集。因无明之无餘，离贪、灭而有行灭。因行灭有识灭，如是乃全苦蕴之灭。」

〔三八〕第八　思（之一）

一

〔尔时，世尊〕住舍卫城。

二

〔尔时，世尊曰：〕「诸比丘！虽思量、企画、考虑之任何事，此为识定之所缘。有所缘故而有识住。其识之住增长时，于未来而有再生，于未来至有再生时，生未来之老死、愁、悲、苦、忧、恼。如是乃此全苦蕴之集。

三

诸比丘！若无思量，无企画，然有思虑时，此为识定之所缘。有所缘故有识之住，其识之住增长时，于未来有再生，于未来至有再生时，生未来之老死、愁悲、苦、忧、恼。如是乃此全苦蕴之集。

四

诸比丘！若无思量，无企画，无思虑，则无此识定之所缘，无所缘故无识之住，无识住且不增长时，于未来则无再生；于未来无再生，则灭未来之生、老、死、愁、悲、苦、忧、恼。如是乃此全苦蕴之灭。」

〔三九〕第九　思（之二）

一

〔尔时，世尊〕住舍卫城。

二

〔尔时，世尊曰：〕「诸比丘！虽思量，企画，考虑之任何事，此乃识定之所缘。有所缘故有识之住，其识之住增长时，则有名色之显现。

三

缘名色有六处，缘六处有触，缘触而有受，……爱，……取，……有，……生，……生老死、愁、悲、苦、忧、恼。如是乃此全苦蕴之集。

四

诸比丘！若无思量，无企画，而有思虑，此乃识定之所缘。有所缘故有识之住，其识住增长时，有名色之显现。

五

缘名色有六处……如是乃此全苦蕴之集。

六

诸比丘！若无思量，无企画，无思虑者，则此识定无所缘，无所缘故无识之住，无识住且不增长时，无名色之显现，因名色灭，有六处灭……如是乃此全苦蕴之灭。」

〔四〇〕第十　思（之三）

一

〔尔时，世尊〕住舍卫城。

二

〔尔时，世尊曰：〕「诸比丘！思量，企画，思虑之任何事，此乃识定之所缘。有所缘故有识之住。

三

其识之住增长时，有繫着，有繫着故有往来，有往来故有生死，有生死故于未来有生、老、死、愁、悲、苦、忧、恼。如是乃此全苦蕴之集。

四

诸比丘！若无思量，无企画，而有思虑时，此为识定之所缘。有所缘故有识之住。

五

诸比丘！其识之住增长时有繫着，有繫着时有往来，有往来故有生死，有生死故有未来生、老、死、愁、悲、苦、忧、恼。

如是，乃此全苦蕴之集。

六

诸比丘！若无思量、无企画、无思虑，则此识定无所缘，无所缘则无住。

七

无识之住，且不增长时，则无繫着，无繫着故无往来，无往来故无生死，无生死故，未来之生、老、死、愁、悲、苦、忧、恼灭。

如是，乃此全苦蕴之灭。」

此颂曰：

生者迦拉罗

二智无明缘

非汝所有物

以及三种思

第五　家主品

〔四一〕第一　五畏罪（之一）

一

〔尔时，世尊〕住舍卫城。

一

二

尔时，给孤独家主来詣世尊处。詣已，礼敬世尊，坐于一面。世尊言于坐在一面之给孤独家主曰：

三

「家主！圣弟子于五畏罪令静止，具足四预流支，依慧善见、善知圣法时，彼若欲者，则依彼自身，明彼自身。即：『我于地狱灭，趣畜生灭，饿鬼灭，苦处、恶趣、无乐处灭，我入于预流，为不堕恶趣者。决定入达菩提之终极。』

四

令静止于五畏罪者，何耶？

五

家主！杀生者，缘杀生于现法生畏罪。于未来生畏罪，亦经验于心所苦、忧。依如是之断绝杀生，使彼畏罪静止。

六

家主！不与取者，缘不与取，亦于现法生畏罪，于未来生畏罪。亦经验于心所苦、忧。依如是之断绝不与取，能使彼畏罪静止。

七

家主！邪欲行者，缘于邪欲行，亦于现法生畏罪，亦于未来生畏罪。亦经验于心所苦、忧。依如是之断绝邪欲行，能使彼畏罪静止。

八

家主！妄语者，缘于妄语，亦于现法生畏罪，亦于未来生畏罪。亦经验于心所苦、忧。依如是之断绝妄语，能使彼畏罪静止。

九

家主！饮酒者，缘于饮酒，亦于现法生畏罪，亦于未来生畏罪。亦经验于心所苦、忧。依如是因断绝饮酒，能使彼畏罪静止。

此等是五畏罪之静止。

二

一〇

四预流支具足者，何耶？

一一

家主！于是圣弟子，对佛抱不坏之信——『彼世尊为应供、正等觉者，是明行足、善逝、世间解、无上士、调御丈夫、天人师、佛、世尊。』

一二

对法抱不坏之信——『法乃由世尊善说者，即：〔其法〕乃有现果报，有不时报，所谓来见者，为导引之所在者，此乃由各各识者所不可不知之〔法〕。』

一三

对僧伽抱不坏之信——『世尊之弟子僧伽，乃善行者。世尊之弟子僧伽，乃正行者。世尊之弟子僧伽，乃以智行者。世尊之弟子僧伽，乃正行者，亦即四双八辈者是。此之世尊弟子僧伽，应予以供养、尊重、布施、合掌，此乃世间之无上福田。』

一四

是圣者所称讚之戒具足，其戒为不坏、不毁、不截、无秽，导于自由、识者所喜、无污，是转向定者。

此等是具足四预流支。

一五

依慧善见、善知圣法者，何耶？

一六

家主！于是圣弟子，善思惟缘起。即：彼有故此有，彼无时故此无，彼生故此生，彼灭故此灭。

一七

即：缘无明而有行，缘行而有识……如是乃此全苦蕴之集。因无明无餘，离贪、灭，乃行灭，因行灭，乃识灭，……如是乃此全苦蕴之灭。

以此慧而善见、善知正法。

一八

家主！圣弟子静止于此等之五畏罪，具足此等之四预流支。以慧而善见、善知此等之圣法时，若彼欲，依彼自身，明彼自身。即：『于我地狱灭、畜生趣灭、饿鬼灭、苦处、恶趣、无乐处灭，我入于预流，不堕恶趣，决定达于菩提之终极。』」

〔四二〕第二　五畏罪（之二）

一

〔尔时，世尊〕住舍卫城。

二

尔时，众多比丘来詣世尊之处。詣已……世尊曰：

※三

「诸比丘！圣弟子于五畏罪令静止，具足四预流支，以慧善见、善知圣法时，若彼欲者，则依彼自身，明彼自身。即：『于地狱灭……不堕于恶趣，决定达于菩提之终极。』

※三

静止于五畏罪者，何耶？

诸比丘！杀生者，……

诸比丘！不与取者，……

诸比丘！邪欲行者，……

诸比丘！妄语者，……

诸比丘！饮酒者，……

此等之五畏罪令静止。

四

四预流支具足者，何耶？

诸比丘！于是圣弟子，对佛……对法……对僧伽……具足圣者所称讚之戒。

具足此等四预流支是。

五

以此慧善见、善知圣法者，何耶？

诸比丘！于是圣弟子，善思惟缘起。……

以此慧善见、善知圣法是。

六

诸比丘！圣弟子令静止于此等之五畏罪，具足此等之四预流支，以慧善见、善知圣法时，若彼欲者，依彼自身，明彼自身，即：『于地狱灭、趣于畜生灭、于饿鬼灭、苦处、恶趣、无乐处灭。我入于预流、不堕恶趣，决定达于菩提之终极。』」

〔四三〕第三　苦

一

〔尔时，世尊〕住舍卫城。

二

诸比丘！我为汝等说苦之集与苦之灭。汝等諦听……

一

三

「诸比丘！苦之集者，何耶？

四

依眼与色而生眼识，三之和合乃有触，缘触而有受，缘受而有爱。诸比丘！此乃苦之集。

五

依耳与声……

六

依鼻与香……

七

依舌与味……

八

依身与触……

九

依于意与法而生意识，三之和合乃有触，缘触而有受，缘受而有爱。诸比丘！此乃苦之集。

二

一〇

诸比丘！苦之灭者，何耶？

一一

依眼与色生眼识，三之和合乃有触，缘触而有受，缘受而有爱，依其爱之无餘，离贪、灭而有取灭，依取灭而有有灭，依有灭而有生灭，依生灭则老死、愁、悲、苦忧、恼灭。如是乃此全苦蕴之灭。

诸比丘！此乃苦之灭。

一二

依耳与声生耳识。

一三

依鼻与香生鼻识。

一四

依舌与味……

一五

依身与触……

一六

依于意与法生意识，三之和合乃有触，缘触而有受，缘受而有爱，依其爱之无餘，离贪、灭而有取灭。依取灭而有有灭，依有灭而有生灭，依生灭则老死、愁、悲、苦、忧、恼灭。如是乃此全苦蕴之灭。

一七

诸比丘！此乃苦之灭。」

〔四四〕第四　世间

一

〔尔时，世尊〕住舍卫城。

二

〔其时，世尊曰：〕「诸比丘！我为汝等说世间之集与灭，汝等諦听……

一

三

诸比丘！世间之集者，何耶？

四

依于眼与色生眼识，三之和合乃有触，缘触而有受，缘受而有爱，缘爱而有取，缘取而有有，缘有而有生，缘生而生老死、愁、悲、苦、忧、恼。此乃世间之集。

五

依耳与声……

六

依鼻与香……

七

依舌与味……

八

依身与触……

九

依于意与法生意识，三之和合乃有触，缘触而有受……缘生而生老死、愁、悲、苦忧、恼。此乃世间之集。

二

一〇

诸比丘！世间之灭者，何耶？

一一

依于眼与色生眼识，三之和合乃有触，缘触而有受，缘受而有爱，依彼爱之无餘，离贪、灭而有取灭，依取灭而有有灭……。如是乃此全苦蕴之灭。

此为世间之灭。

一二

依耳与声……

一三

依鼻与香……

一四

依舌与味……

一五

依身与触……

一六

依意与法而生意识，三之和合乃有触，缘触而有受，缘受而有爱，依彼爱之无餘，离贪、灭而有取灭，依取灭而有有灭……。如是乃此全苦蕴之灭。

一七

诸比丘！此乃世间全苦蕴之灭。」

〔四五〕第五　那提迦

一

如是我闻。尔时，世尊住那提迦村之砖瓦家。

一

二

尔时，世尊，独自宴坐，而宣说此法门曰：

三

「依于眼与色生眼识，三之和合乃有触，缘触而有受，缘受而有爱，缘爱而有取……。如是乃此全苦蕴之集。

四

依耳与声……

五

依鼻与香……

六

依舌与味……

七

依身与触……

八

依于意与法而生意识，三之和合乃有触，缘触而有受，缘受而有爱，缘爱而有取……。如是乃此全苦蕴之集。

九

依眼与色生意识，三之和合乃有触，缘触而有受，缘受而有爱，依彼爱之无餘，离贪、灭而有取灭，依取灭而有有灭……。如是，此乃全苦蕴之灭。……

一〇

依耳与声……

一一

依鼻与香……

一二

依舌与味……

一三

依身与触……

一四

依于意与法生意识，三之和合乃有触，缘触而有受，缘受而有爱，依彼爱之无餘，离贪、灭而有取灭，依取灭而有有灭……。如是，此乃全苦蕴之灭。」

二

一五

尔时，一比丘，因漏闻世尊之语而起立。

一六

世尊见此比丘，因漏闻而起立。

一七

见而谓于此比丘曰：「比丘！汝欲闻此法门耶？」

「唯然，大德！」

一八

「比丘！汝应受持此法门。比丘！汝应善知此法门。比丘！具足此法门之义，是乃梵行之初。」

〔四六〕第六　异

一

尔时，世尊住舍卫城。

二

尔时，一婆罗门来詣世尊之处。詣已，与世尊俱相问候，交谈致意于可记忆之语后，坐于一面。

坐于一面之彼婆罗门，如是白世尊曰：

三

「瞿昙！如何是彼作而彼经验耶？」

「婆罗门！彼作而彼经验者，此乃一极端。」

四

「瞿昙！又如何他作而他经验耶？」

「婆罗门！他作而他经验者，此乃第二之极端。婆罗门！离此等之两极端，如来依于中而说法。

五

缘无明而有行，缘行而有识，……如是，乃此全苦蕴之集。

依无明之无餘，离贪、灭而有行之灭，依行之灭……。如是，此乃全苦蕴之灭」。

六

如是说已。彼婆罗门如是白世尊曰：

「瞿昙！稀有哉！……尊瞿昙！请受我从今日以后，终生归依为优婆塞。」

〔四七〕第七　声闻

一

〔尔时，世尊〕住舍卫城。

二

尔时，声闻婆罗门来詣世尊之处。詣已，与世尊俱相致问候……

坐于一面之声闻婆罗门，如是白世尊曰：

三

「瞿昙！『一切为有』是如何耶？」

「婆罗门！『一切为有』者，此乃一极端。」

四

「瞿昙！『一切为无』是如何耶？」

「婆罗门！『一切为无』者，此乃第二极端。婆罗门！离此等之两极端，如来依于中而说法。

五

缘无明而有行，缘行而有识，……如是，此乃全苦蕴之集。

依无明之无餘，离贪、灭而有行之灭，依行之灭……。如是，此乃全苦蕴之灭。」

六

如是说已，彼声闻婆罗门，如是白世尊曰：「瞿昙！稀有哉！……愿终生归依。」

〔四八〕第八　顺世派

一

〔尔时，世尊〕住舍卫城。

二

尔时，顺世派之婆罗门来詣世尊之处，……坐于一面之顺世派婆罗门，如是白世尊曰：

三

「瞿昙！『一切为有』是如何耶？」

「婆罗门！『一切为有』者，此乃第一世间之领域。」

四

「瞿昙！又『一切为无』是如何耶？」

「婆罗门！『一切为无』者，此乃第二世间之领域。」

五

「瞿昙！『一切为一』是如何耶？」

「婆罗门！『一切为一』者，此乃第三世间之领域。」

六

「瞿昙！又『一切为异』是如何耶？」

「婆罗门！『一切为异』者，此乃第四世间之领域。」

「婆罗门！离此等之两极端，如来依中而说法。

七

缘无明而有行，缘行而有识，……如是，此乃全苦蕴之集。

依无明之无餘，离贪、灭而有行灭，依行灭而有识灭……如是，此乃全苦蕴之灭。」

八

如是说已。顺世派之婆罗门，如是白世尊曰：「尊者瞿昙！稀有哉！……从今愿终生归依……」

〔四九〕第九　圣弟子（之一）

一

〔尔时，世尊〕住舍卫城。

二

〔尔时，世尊曰：〕「诸比丘！多闻之圣弟子，不作如是之念：『如何有何故有何耶？生何时何生耶？有何故有名色耶？有何故有六处耶？有何故有触耶？有何故有受耶？有何故有爱耶？有何故有取耶？有何故有有耶？有何故有生？有何故有老死耶？』

三

诸比丘！时，多闻之圣弟子，无他缘而于此有智。『有无明故有行，有行故有识，有识故有名色……有生故有老死。』彼如是知此世间之生起。

四

诸比丘！多闻之圣弟子，不作如是之念：『如何无何故无何耶？因何灭故何灭耶？〔无何故无行耶？无何故无识耶？〕无何故无名色耶？无何故无六处耶？无何故无触耶？无何故无受耶？无何故无爱耶？无何故无取耶？无何故无有耶？无何故无生耶？无何故无老死耶？』……

五

诸比丘！时，多闻之圣弟子，无他缘而于此有智。

彼无故此无，彼灭故此灭，无无明故无行，无行故无识，无识故无名色，无名色故无六处，……无触……无受……无爱……无取……无有……无生……无生故无老死……彼如是知此世间灭。

六

诸比丘！圣弟子如是如实知世间之集与灭。诸比丘！如是可谓圣弟子具足见……皆立于不死之扉。」

〔五〇〕第十　圣弟子（之二）

一

〔尔时，世尊〕住舍卫城。

二

〔尔时，世尊曰：〕「诸比丘！多闻之圣弟子，不作如是之念：『如何有何故有何耶？由何之生起，何生耶？有何故有行耶？有何故有识耶？有何故有名色耶？有何故有六处耶？有何故有触耶？有何故有受耶？有何故有爱耶？有何故有取耶？有何故有有耶？有何故有生耶？有何故有老死耶？……

三

诸比丘！时，多闻之圣弟子，无他缘而于此有智。彼有故此有，彼生故此生。有无明故有行，有行故有识，有识故有名色，有名色故有六处，有六处故有触，有触故有受，有受故有爱，有爱故有取，有取故有有，有有故有生，有生故有老死。』彼如是知此世间生起。

四

诸比丘！多闻之圣弟子，不作如是之念：『如何无何故无何耶？因何灭而何灭耶？无何故无行耶？无何故无识耶？……无何故无老死耶？』

五

诸比丘！时多闻之圣弟子，无他缘而于此有智。『彼无故此无，此灭故彼灭，无无明故无行，无行故无识，无识故无名色，无名色故无六处……无生故无老死。』彼如是知此世间灭。

六

诸比丘！圣弟子如是如实知此世间之集与灭。诸比丘！对此，圣弟子可谓达见、见此正法、具足学智、具足学明、入于法流、圣明达慧、皆立于不死之扉。」

此颂曰：

谓此五畏罪

苦世那提迦

以及异声闻

所谓圣弟子

依此为品名

第六　树品

〔五一〕第一　思量

一

如是我闻。一时世尊住舍卫城祇树给孤独园。

二

尔时，世尊言彼等比丘曰：「诸比丘！」彼等诸比丘奉答世尊曰：「大德！唯然！」

三

世尊曰：「诸比丘！比丘凡为真正灭苦，应以如何之思量而思量之耶？」

「大德！于我等，法以世尊为本，以世尊为导者，以世尊为所依。大德！善哉！实欲世尊明所宣说之义，诸比丘愿奉闻受持世尊之教。」

四

「诸比丘！汝等諦听，当善思念，我当宣说。」

彼诸比丘向世尊奉答曰：「大德！唯然！」

世尊曰：

五

「诸比丘！如是比丘思量而思量：『此种种多样之苦、老死，生于世间。此苦以何为因？以何为集？以何为生？以何为起耶？有何故有老死耶？无何故无老死耶？』

六

彼更思惟而如是知：『此种种多样之苦、老死，生于世间。此苦乃以生为因，以生为集，以生为生，以生为起。有生故有老死，无生故无老死。』

七

彼知老死，知老死之集，知老死之灭，知趣于老死灭之道迹，如是契法行者。

八

诸比丘！于此，比丘所作悉是正苦之灭，即是老死之灭。

九

更思量而思量：『又，此有以何为因？此取以何为因？此爱以何为因？受、触、六处，又以何为因？此名色……此识……此行以何为因？以何为集、以何为生、以何为起耶？有何故有行？无生故无行耶？』

一〇

彼更思量而如是知：『行以无明为因，以无明为集，以无明为生，以无明为起。有无明故有行，无无明故无行也。』

一一

彼知行，知行之集，知行之灭，知趣行灭之道迹。如是为契法行者。诸比丘！于此，比丘所作：悉是正苦之灭，即是行之灭。

一二

诸比丘！陷于无明之人，若自为福行者，则其识趣于福；若自为非福行者，则其识趣于非福；若自为不动行者，则其识趣于不动。

一三

诸比丘！比丘捨无明而生明，彼离无明生明故，彼无自为福行，无自为非福行，无自为不动行。

一四

依不为、不思惟，无取着世间之任何物。无取着故无畏怖，无畏怖故自证般涅槃，得知『生已尽，梵行已立，应作已作，更无应再生。』

一五

若感受乐受，知其为无常，知不可取着，知非可喜乐。若感受苦受，知其为无常，知不可取着，知非可喜乐。若感受不苦、不乐受，知其为无常，知不可取着，知非可喜乐。

一六

若彼感受乐受，则离脱而感受其受。若彼感受苦受，则离脱而感受其受。若彼感受不苦、不乐受，则离脱而感受其受。

一七

彼感受身分齐之受，知『我感受身分齐之受』，彼感受命分齐之受，知『我感受命分齐之受』，身坏时，知『此命已尽，一切感受已，无喜乐，成为冰冷，只遗残骸』。

一八

诸比丘！譬如有人，由陶窑取出新熟之瓦器，置于平地处、降其热，瓦片残于其处。诸比丘！同此，比丘感受身分齐之受，知『我感受身分齐之受』、『感受命分齐之受』、『我感受命分齐之受』。身坏时、知『由此处命尽、感受一切已、无喜乐、成为冰冷、仅遗残骸』。

一九

诸比丘！对之作如何思惟耶？漏尽比丘亦为福行耶？或为非福行，或为不动行耶？」

「大德！无此事。」

二〇

「又，凡无行时，由行之灭、亦施设识耶？」

「大德！无此事。」

二一

「又，凡无识时，由识之灭、亦施设名色耶？」

「大德！无此事。」

二二

「又，凡无名色时，由名色之灭、亦施设六处耶？」

「大德！无此事。」

二三

「又，凡无六处时，由六处之灭、亦施设触耶？」

「大德！无此事。」

二四

「又，凡无触时，由触之灭、亦施设受耶？」

「大德！无此事。」

二五

「又，凡无受时，亦施设爱耶？」

「大德！无此事。」

二六

「又，凡无爱时，由爱之灭、亦施设取耶？」

「大德！无此事。」

二七

「又，凡无取时，由取之灭、亦施设有耶？」

「大德！无此事。」

二八

「又，凡无有时，由有之灭、亦施设生耶？」

「大德！无此事。」

二九

「又，凡无生时，由生之灭、亦施设老死耶？」

「大德！无此事。」

三〇

「善哉！善哉！诸比丘！如是，诸比丘！此为非异者。诸比丘！信我，信赖我，可离惑、离疑，此为苦之终。」

〔五二〕第二　取

一

〔尔时，世尊〕住舍卫城。

二

〔尔时，世尊曰：〕「诸比丘！于所取之法，住味观者，增长于爱。缘爱而有取，缘取而有有，缘有而有生，缘生而有老死、愁、悲、苦、忧、恼，如是，此乃全苦蕴之集。

三

诸比丘！譬如大火聚，将然烧十载薪、或二十载薪、三十载薪、四十载薪，其时，有人适时投以乾草，投以乾牛粪，投以乾薪。诸比丘！依如是，则彼大火聚将长时久燃。

四

诸比丘！同此，于所取法，住味观者，增长于爱，缘爱而有取……如是，此乃全苦蕴之集。

五

诸比丘！于所取之法，住患观者，则爱灭。由爱灭，则有取灭，由取灭，则有有灭。由有灭，则有生灭，由生灭，则有老死、愁、悲、苦、忧、恼之灭。如是，此乃全苦蕴之灭。

六

诸比丘！譬如大火聚，将燃烧十载薪、或二十、三十、或四十载之薪。其时，有人适时不投以乾草，不投以乾牛粪，不投以乾薪。诸比丘！依如是，则彼大火火聚前薪烧尽，因未加他者，而应熄灭。

七

诸比丘！同此，于所取之法，住患观者，则爱灭。由爱灭，则有取灭……如是，此乃全苦蕴之灭。」

〔五三〕第三　结（之一）

一

〔尔时，世尊〕住舍卫城。

二

〔尔时，世尊曰：〕「诸比丘！于所结之法，住味观者，增长于爱。缘爱而有取，缘取而有有，缘有而有生，缘生而生老死、愁、悲、苦、忧、恼。如是，此乃全苦蕴之集。

三

诸比丘！譬如油灯，乃依油与炷而得燃。彼时，有人适时注油，注意其炷，诸比丘！因如是、油灯则得长久燃烧。

四

诸比丘！同此，于所结之法，住味观者，增长于爱。缘爱而有取……

如是，乃此全苦蕴之集。

五

诸比丘！于所结之法，住患观者，则爱灭，由爱灭而有取灭……如是，乃此全苦蕴之灭。

六

诸比丘！譬如油灯，乃依油与炷而得燃，其时，有人不适时注油，不注意其炷，诸比丘！因如是，彼油灯之餘燃料烧尽，因未另加他者而消灭。

七

诸比丘！同此，于所结之法，住患观者，则爱灭，由爱灭则有取灭……如是，乃此全苦蕴之灭。」

〔五四〕第四　结（之二）

一

〔尔时，世尊〕住舍卫城。

二

〔尔时，世尊曰：〕「诸比丘！譬如油与炷，彼油灯依之得燃烧，其时，有人适时注以油，注意其炷，诸比丘！因如是，油灯得燃烧长久。诸比丘！同此，于所结之法，住味观者，增长于爱，缘爱而有取……如是，此乃全苦蕴之集。

三

诸比丘！譬如油与炷，油灯依之得燃烧。其时，有人未适时注油，未注意其炷，诸比丘！如是，彼油灯之餘燃料烧尽，因未另加他者而熄灭。诸比丘！同此，于所结之法，住患观者，则爱灭。由爱灭有取灭……如是，此乃全苦蕴之灭也。」

〔五五〕第五　大树（之一）

一

〔尔时，世尊〕住舍卫城。

二

〔尔时，世尊曰：〕「诸比丘！于所取之法，住味观者，增长于爱。缘爱而有取……如是，此乃全苦蕴之集。

三

诸比丘！譬如有大树，其根向下伸展，使一切之地味、水味上昇。诸比丘！如是，彼大树因此得长时久住。诸比丘！同此，于所取之法，住味观者，增长于爱。缘爱而有取，缘取而有有……如是，此乃全苦蕴之集。

四

诸比丘！于所取之法，住患观者，爱灭。由爱灭乃有取灭，由取灭，则有有灭……如是，此乃全苦蕴之灭。

五

诸比丘！譬如大树，彼时有人取来锹与笼。彼截其树根，由截根而更于周围掘挖穴，于周围挖穴，乃将小根、鬚根、亦予根除。彼截其树为圆木更截圆木作木片，木片作成粗朵，粗朵置于日与风下乾燥，乾燥后以火烧之，火烧成灰，成灰被大风筛吹，或流入河之奔流。诸比丘！如是，彼大树被截根者，如多罗树之截株，不能再生，成为未来不生者。

六

诸比丘！同此，于所取之法，住患观者，则爱灭。由爱灭乃有取灭……如是，此乃全苦蕴之灭。」

〔五六〕第六　大树（之二）

一

〔尔时，世尊〕住舍卫城。

二

〔尔时，世尊曰：〕「诸比丘，譬如有大树，其根向下伸展，使一切之地味、水味上昇。诸比丘！如是，彼大树因此得长时久住。

三

诸比丘！同此，于所取之法，住味观者，增长于爱。缘爱而有取……如是，此乃全苦蕴之集。

四

诸比丘！譬如有大树，彼时有人取来锹与笼，彼截其树根。由截根更于周围挖穴，将小根、鬚根、亦予根除，……流于河之奔流。诸比丘！如是，彼大树被截根者，如多罗树之截株，不能再生，成为未来不生者。

五

诸比丘！同此，于所取之法，住患观者，则爱灭。由爱灭乃有取灭……如是，乃此全苦蕴之灭。」

〔五七〕第七　幼树

一

〔尔时，世尊〕住舍卫城。

二

〔尔时，世尊曰：〕「诸比丘！于所结之法，住味观者，增长于爱。缘爱而有取……如是，此乃全苦蕴之集。

三

诸比丘！譬如有幼树，有人适时鬆缓其根，适时与粪，适时与水。诸比丘！如是彼幼树因此得增长、茂盛、增展。

四

诸比丘！同此，于所结之法，住味观者，则爱增上。缘爱而有取……如是，此乃全苦蕴之集。

五

诸比丘！于所结之法，住患观者，则爱灭。由爱灭则有取灭……如是，此乃全苦蕴之灭。

六

诸比丘！譬如有幼树，彼时有人取来锹与笼，彼截其树根，由截根更于周围挖穴、将小根、鬚根、亦予根除。彼截其树成圆木，圆木作成木片，木片作成粗朵，粗朵置于日与风下乾燥，以火燃烧，以火烧之成灰，灰被风筛吹，或流于河之奔流。诸比丘！如是，彼幼树被截根者如多罗树之截株，不能再生，成为未来不生者。

七

诸比丘！同此，于所结之法，住患观者，则爱灭。由爱灭乃有取灭……如是，此乃全苦蕴之灭。」

〔五八〕第八　名色

一

〔尔时，世尊〕住舍卫城。

二

〔尔时，世尊曰：〕「诸比丘！于所结之法，住味观者，有名色之显现。缘名色有六处……如是，此乃全苦蕴之集。

三

诸比丘！譬如有大树，其根向下伸展，使一切之地味、水味上昇。诸比丘！如是，彼大树因此得长时久住。

四

诸比丘！同此，于所结之法，住味观者，有名色之显现……

五

诸比丘！于所结之法，住患观者，无名色之显现。由名色灭而有六处灭……如是此乃全苦蕴之灭。

六

诸比丘！譬如有大树，彼时有人取来锹与笼……成未来不生者。

七

诸比丘！同此，于所结之法，住患观者，无名色之显现。由名色灭，乃有六处灭……如是，乃此全苦蕴之灭。」

〔五九〕第九　识

一

〔尔时，世尊〕住舍卫城。

二

〔尔时，世尊曰：〕「诸比丘！于所结之法，住味观者，有识之显现。缘识而有名色，……如是，此乃全苦蕴之集。

三

诸比丘！譬如有大树，其根向下……

四

诸比丘！同此，于所结之法，住味观者，有识之显现。缘识而有名色……如是，此乃全苦蕴之集。

五

诸比丘！于所结之法，住患观者，无识之显现。由识灭而有名色灭……如是，此乃全苦蕴之灭。

六

诸比丘！譬如大树，彼时有人取来锹与笼……未来不生者。

七

诸比丘！同此，于所结之法，住患观者，无识之显现，由识灭而有名色灭……

八

如是，此乃全苦蕴之灭。」

〔六〇〕第十　因

一

〔尔时，世尊〕住拘楼国之都色剑磨瑟昙。

二

尔时，尊者阿难，詣世尊座前，詣已，礼敬世尊，坐于一面。

三

坐于一面之阿难，白世尊言：「大德！是稀有，大德！是未曾有。大德！此缘起所见甚深而且深远，然我观见，如明明白白者。」

四

「阿难！勿作是言。阿难！勿作是言。阿难！此缘起所见甚深而且深远。阿难！因未证此法，由于不知，如是，此如縺索之众生，被肿物所覆之众生，如文若草、灯心草之有情，不脱苦处、恶趣、无乐处之轮迴。

五

阿难！于所取之法、住于味观者，增长于爱。缘爱而有取、缘取而有有、缘有而有生、缘生而有老死、愁、悲、苦、忧、恼。如是，此乃全苦蕴之集。

六

阿难！譬如大树，其根向下伸展，使一切之地味、水味上昇。阿难！如是，彼大树因此得长时久住。

七

阿难！同此，于所取之法，住味观者，增长于爱。缘爱而有取，缘取而有有……如是，此乃全苦蕴之集。

八

阿难！于所取之法，住患观者，爱灭。由爱灭而有取灭，由取灭而有有灭……如是，此乃全苦蕴之灭。

九

阿难！譬如有大树，彼时有人取来锹与笼，彼截其树根，更于截根之周围挖穴，挖穴将小根、鬚根、亦予根除。彼将其树截成圆木，圆木作成木片、木片再作成粗朵，粗朵以风日使乾燥，风日乾燥后，以火燃烧，以火烧成灰，在彼大风筛吹，或流入河之奔流。阿难！如是，彼大树为被截根者。如多罗树之被截株者，无再生，成为未来不生者。

一〇

阿难！同此，于所取之法，住患观者，是爱灭。由爱灭而有取灭，由取灭而有有灭，由有灭而有生灭，由生灭而有老死、愁、悲、苦、忧、恼之灭。如是，此乃全苦蕴之灭。」

此颂曰：

思量取二结

所谓二大树

幼树于第七

名色以及识

因及此等十

第七　大品

〔六一〕第一　无闻（之一）

一

如是我闻。尔时，世尊住舍卫城祇树给孤独园。

二

〔尔时，世尊曰：〕「诸比丘！无闻之凡夫，于此四大所造身，生厌意，厌离而欲解脱。

三

所以者何？诸比丘！此四大所造身，可见为增、灭、取、捨者。

然则无闻之凡夫，生厌意、厌离而欲解脱。

四

诸比丘！称此是心、是意或是识者，无闻之凡夫，不能生厌意，不能厌离，不能解脱。

五

所以者何？诸比丘！无闻之凡夫，长夜着于有我所，取着于『此是我所，此是我，此乃我之自我。』

然则无闻之凡夫，不能生厌意，不能厌离，不能解脱。

六

诸比丘！无闻之凡夫，以此四大所造之身为『我』，较以心为我，是尚可。

七

所以者何？诸比丘！此四大所造之身，可现住于一年、住于二年、住于三年、住于四年、住于五年、住于十年、住于二十年、住于三十年、住于四十年、住于五十年、住于百年、或住于更长年。诸比丘！然称此为心、意、识者，则日夜转变异生、异灭。

八

诸比丘！譬如弥猴徘徊森林中纵放一枝，又另捉一枝。诸比丘！同此，称此是心、意、识者，亦日夜转变，异生、异灭。

九

诸比丘！是以多闻之圣弟子，对缘起当善思惟：彼有故此有，彼生故此生，彼无故此无，彼灭故此灭。即缘无明而有行，缘行而有识……如是，此乃全苦蕴之集。

一〇

由无明之无餘，离贪、灭而有行灭，由行灭而有识灭……如是，此乃全苦蕴之灭。

一一

诸比丘！多闻之圣弟子，于色生厌意，于受亦生厌意，于想亦生厌意，于行亦生厌意，于识亦生厌意。生厌意故厌离，离贪故解脱。于解脱得生解脱之智，知生已尽，梵行已立，应作已作，更不再生。」

〔六二〕第二　无闻（之二）

一

〔尔时，世尊〕住舍卫城。

二

〔尔时，世尊曰：〕「诸比丘！无闻之凡夫，于此四大所造之身，生厌意，厌离而欲解脱。

三

所以者何？诸比丘！此四大所造之身，可见为增、灭、取、捨。然则无闻之凡夫生厌意、厌离而欲解脱。

四

诸比丘！称此是心、意、识者、无闻之凡夫不能生厌意，不能厌离，不能解脱。

五

所以者何？诸比丘！无闻之凡夫，于长夜着于『此是我所』，取着于『此是我所，此是我，此是我之自我。』然则无闻之凡夫，不能生厌意，不能厌离，不能解脱。

六

诸比丘！无闻之凡夫，以此四大所造之身为我，较以心为我尚可。

七

所以者何？诸比丘！此四大所造之身，现住于一年、住于二年、住于三年……四年……五年……十年……二十年……三十年……四十年……五十年……住于百年、或住于更长年。诸比丘！然称此是心、意、识者，则日夜转变异生、异灭。

八

诸比丘！是以多闻之圣弟子，对缘起当善思惟：彼有故此有，彼生故此生，彼无故此无，彼灭故此灭。

九

诸比丘！缘乐所受之触生乐受，由其乐所受之触灭，由其所生之感，缘乐所受之触所生之乐受灭，而止息。

一〇

诸比丘！缘苦所受之触生苦受，由其苦所受之触灭，由其所生之感，缘苦所受之触所生之苦受灭，而止息。

一一

诸比丘！缘不苦不乐所受之触，生不苦不乐受。由其不苦不乐所受之触灭，由其所生之感，缘不苦不乐所受之触所生不苦不乐灭，而止息。

一二

诸比丘！譬如二木相磨，和合生烟、生火。其二木离散者，则由其所生之烟灭，而止息。

一三

诸比丘！同此，缘乐受之触生乐受，由其乐所受之触灭，由其所生之感，缘乐所受之触所生乐受灭，而止息。

一四

缘苦所受之触……

一五

缘不苦不乐所受之触，生不苦不乐受。由其不苦不乐所受之触灭，由其所生之感，缘不苦不乐所受之触所生不苦不乐受灭，而止息。

一六

诸比丘！如是多闻之圣弟子，于触生厌意，于受生厌意，于想、于识生厌意。生厌意故厌离，离贪故解脱，于解脱生解脱之智。知生已尽，梵行已立，应作已作，更不再生。」

〔六三〕第三　子肉

一

〔尔时，世尊〕住舍卫城。

二

〔尔时，世尊曰：〕「诸比丘！有情或众生之住、求再生、为资益、有此等之四食。

三

四食者何耶？麤或细之摶食、二触食、三意思食，四识食是。

诸比丘！此等之四食为有情或众生之住、求再生、为资益。

四

诸比丘！应知如何是摶食耶？

五

诸比丘！譬如有夫妇二人，持少量之粮食，行于旷野之道。彼等夫妇爱念者唯有一子。

六

诸比丘！彼时夫妇二人来旷野时，少量之粮食乏尽、旷野尚餘未竟之旅。

七

诸比丘！尔时，彼夫妇二人作如是思念：『我等少量之粮食尽，而此旷野之旅尚餘未竟，我等宁杀此爱念之子，作成乾肉片与多汁肉片，食子之肉，以完成此旷野之残旅。勿令三人皆死。』

八

诸比丘！彼时彼夫妇二人，杀其爱念之子，作成乾肉片与多汁肉片，食子之肉完成此旷野之残旅，彼等食子之肉，搥胸曰：『吾子于何处耶？吾一子于何处耶？』

九

诸比丘！汝等对其如何思惟耶？彼等为嬉戏而食歟？或为爱乐而食歟？或为嗜美而食歟？或为肥满而食歟？」

「大德，皆非然。」

一〇

「诸比丘！彼等为行旷野而欲食子肉耶？」

「大德！唯然。」

一一

「诸比丘！同此，我谓摶食不可不知。诸比丘！知摶食时，于五妙欲知贪。于五妙欲知贪时，成其结，为结所缚之圣弟子，再还来此界。

一二

诸比丘！如何可知触食耶？

一三

诸比丘！譬如一无皮之牛，欲依住于道路之端，依道路之端之彼等生物，噉其牛。欲依住于树下，依树下之彼等生物噉其牛。欲依住于水中，依水中之生物，噉其牛。依住于虚空，依虚空之生物，噉其牛。诸比丘！彼无皮之牛，依住之处，则为依止其处之生物所噉。诸比丘！同此，我谓触食不可不知。

一四

诸比丘！知触食时，知三受，知三受时，我谓圣弟子更不可为。

一五

诸比丘！如何应知意思食耶？

一六

诸比丘！譬如一炭火坑，深超人身，炭火充满，无烟而熾燃。尔时一人，欲生不希死，欲乐厌苦。时有二力士各以手将彼捉住，将投入炭火坑中。诸比丘！尔时，彼人之心远矣，将思愿远矣，大望应远。

一七

所以者何？诸比丘！彼人作是念：『我堕此炭火坑中，因其入死，至死为苦。』诸比丘！同此，我谓意思食不可不知。

一八

诸比丘！知意思食时，知三爱；知三爱时，我谓圣弟子更不为。

一九

诸比丘！如何应知识食耶？

二〇

诸比丘！捕犯罪之盗贼，送至王前示曰：『大王！犯罪之盗贼带到。』王宜科彼以所欲之刑罚。王如是谓于彼等曰：『且去！汝等将此人以百矛相击。』清晨则再加其百矛。

二一

时至日中，王如是云：『喂！彼人如何耶？』『大王！彼尚生存。』王如是言彼等云曰：『且去！于日中对彼再以百矛相击。』于是日中以百矛击彼。

二二

届时，王于暮时如是云：『喂！彼人如何耶？』『大王！彼尚生存。』王如是言彼曰：『且去！汝等将彼人于暮时再以百矛相击。』于是暮时对彼以百矛相击。

二三

诸比丘！对其作如何思惟耶？彼人，因一日被三百矛击打，已经验苦、忧耶？」

「大德！以一矛相击，即已经验苦、忧矣，何云经三百矛击打耶？」

二四

「诸比丘！同此，我谓不可不知识食。

二五

诸比丘！知识食时，知名色，知名色时，我谓圣弟子更不可为。」

〔六四〕第四　有贪

一

〔尔时，世尊〕住舍卫城。

二

〔尔时，世尊曰：〕「诸比丘！有情或众生之住，求再生，为资益有四食。

三

四食者何耶？麤或细之摶食、二触食、三意思食、四识食是。诸比丘！此等之四食，为有情或众生之住，求再生，为资益。

四

诸比丘！若于摶食，有贪、有喜、有爱、则对其有识之住、有增长。由识之住及增长，而有名色之显现。由有名色之显现，而有诸行之增上。由有诸行之增上，而有未来后有之再生。由有未来后有之再生，而有未来之生、老死。诸比丘！我谓由未来之生、老死，而有愁、有苦、有恼。

五

诸比丘！若于触食，……

六

诸比丘！若于意思食，……

七

诸比丘！若于识食，有贪、有喜、有爱，于其有识之住、有增长。有识住增长，有名色之显现，由有名色之显现，有诸行之增上。有诸行之增上，有未来之后有再生。有未来之后有再生，有未来之生老死，我谓有未来之生老死，而有愁、有苦、有恼。

八

诸比丘！譬如染工或画师、以染料或漆、或鬱金、或青、或以茜，善磨于板上，或壁面、或衣服之小片，作妇女之形像男子之形像。

九

诸比丘！同此，若于摶食、有贪、有喜、有爱者，则有识之住与增长。由有识之住与增长，有名色之显现，由有名色之显现，有诸行之增上，由有诸行之增上，有未来后有之再生，由有未来后有之再生，有未来之生老死。由有未来之生老死，诸比丘！我谓有愁、有苦、有恼。

一〇

诸比丘！若于触食，……

一一

诸比丘！若于意思食，……

一二

诸比丘！若于识食，有贪、有喜、有爱者，则有识之住与增长。由有识之住与增长，而有名色之显现。由有名色之显现，而有诸行之增上。由有诸行之增上，而有未来后有之再生。由有未来后有之再生，则而有未来之生、老死。由有未来之生、老死，诸比丘！我谓有愁、有苦、有恼。

一三

诸比丘！若于摶食，无贪、无喜、无爱者，则无其识之住与增长。因无识之住与增长，则无名色之显现。因无名色之显现，则无诸行之增上。因无诸行之增上，则无未来后有之再生。因无未来后有之再生，则无未来之生、老死。因无未来之生、老死，诸比丘！我谓无愁、无苦、无恼。

一四

诸比丘！若于触食，……

一五

诸比丘！若于意思食，……

一六

诸比丘！若于识食，无贪、无喜、无爱者，则无其识之住无增长。因无识之住与增长，则无名色之显现。因无名色之显现，则无诸行之增上。因无诸行之增上，则无未来后有之再生。因无未来后有之再生，则无未来之生、老死。因无未来之生老死，诸比丘！我谓无愁、无苦、无恼。

一七

诸比丘！譬如宫殿或楼阁，北、南、西边有窗。太阳上昇时，光由高入，照何处耶？」

「大德！照西壁。」

一八

「诸比丘！若无西壁，照何处耶？」

「大德！照大地。」

一九

「诸比丘！若无大地，照何处耶？」

「大德！照水。」

二〇

「诸比丘！若无水，照何处耶？」

「大德！则不照任何处。」

二一

「诸比丘！同此，诸比丘！若于摶食，无贪、无喜、无爱者，则……

二二

诸比丘！若于触食，……

二三

诸比丘！若于意思食，……

二四

诸比丘！若于识食，无贪、无喜、无爱者，则无识住、无增长。因无识住、无增长，则无名色之显现。因无名色之显现，则无诸行之增上。因无诸行之增上，则无未来之生、老死。无未来之生老死，诸比丘！我谓无愁、无苦、无恼。」

〔六五〕第五　城邑

一

〔尔时，世尊〕住舍卫城。

二

〔尔时，世尊曰：〕「诸比丘！昔我尚未得正觉，为菩萨时，曾作此念：『此世间实陷于苦恼，生而奔向衰、老、死而又将再生。然却不知此老死苦之出离。实则如何得知此老死苦之出离耶？』

三

诸比丘！然则我作是念：『有何故有老死耶？缘何有老死耶？』

四

诸比丘！尔时，我依正思惟，依慧悟得生：『有生故有老死，缘生而有老死。』

五

诸比丘！时我作是念：『有何故有生？……有有……有取……有爱……有受……有触……有六处？……有名色耶？缘何而有名色耶？』

六

诸比丘！依正思惟，于我而生慧悟得：『有识故有名色，缘识而有名色。』

七

诸比丘！时我作是念：『有何故有识？缘何有识耶？』

八

诸比丘！我生正思惟，依慧悟得：『有名色故有识，缘名色而有识。』

九

诸比丘！时我作是念：『此识由此以还，无超进名色，于此限度，生而亦老，衰而至死将再生。即缘此名色有识，缘识而有名色。缘名色而有六处，缘六处而有触……

如是，此乃全苦蕴之集。』

一〇

诸比丘！『是集、是集』。我于尚未闻之法、即生眼、生智、生慧、生明、生光。

一一

诸比丘！时我作是念：『无何故无老死，因何之灭而有老死之灭耶？』

一二

诸比丘！尔时，我生正思惟，依慧悟得：『无生故无老死，因生之灭而有老死之灭。』

一三

诸比丘！时我作是念：『无何故无生……无有……无取……无爱……无受……无触……无六处……无名色，因何之灭而有名色之灭耶？』

一四

诸比丘！尔时，于我生正思惟，依慧悟得：『无识故无名色，因识之灭、而有名色之灭。』

一五

诸比丘！时我作是念：『无何故无识，因何之灭，而有识之灭耶？』

一六

诸比丘！尔时，于我生正思惟，依慧悟得：『无名色故无识，因名色之灭，而有识之灭。』

一七

诸比丘！时我作是念：『我依此道乃达菩提。即：由名色之灭，而有识灭。由识之灭，而有名色灭。由名色之灭，而有六处灭。由六处之灭，而有触灭。……』

如是，此乃全苦蕴之灭。

一八

诸比丘！『是灭、是灭』，我于尚未闻之法，即生眼、生智、生慧、生明、生光。

一九

诸比丘！譬如有人、徘徊阿兰若林，发现古人通行之古道、古径，彼则追随其道，随其道而行。发见古人止住之古城、古都，其园林亦具足。具足美丽有堤之莲池。

二〇

诸比丘！尔时，彼人向王或王之大臣报曰：『尊者，当知我徘徊阿兰若林，发见古人通行之古道、古径，追随其道，随其道而行。发见古人止住之古城、古都，园林亦具足，具足美丽有堤之莲池。尊者！宜于其城予修筑。』

二一

诸比丘！尔时，王或王之大臣，修筑其城邑，其城邑后来繁荣，众人熾盛，增上发展。

诸比丘！同此，我发见过去正觉者通行之古道、古径。

二二

诸比丘！过去诸佛所通行之古道，古径者何耶？即此八支圣道。即：正见……正定。诸比丘！此乃过去正等觉者通行之古道、古径。追随其道，随其道而行，则知老死，知老死之集，知老死之灭，知趣灭老死之道迹。

二三～三一

追随其道，随其道以行，知生……知有……知取……知爱……知受……知触……知六处……知名色……知识……

三二

追随其道，随其道以行，知行，知行之集、知行之灭、知趣行灭之道迹。

三三

知此，我以示比丘、比丘尼、优婆塞、优婆夷。诸比丘！如是梵行繁荣、增广，示知众多人等，予增大，依人天而善说示。」

〔六六〕第六　触

一

如是我闻。尔时，世尊住拘楼园之都邑剑磨瑟昙。

二

尔时，世尊言诸比丘：「诸比丘！」

彼诸比丘奉答世尊曰：「大德！唯然。」

三

世尊曰：「诸比丘！汝等取内触耶？」

四

如是说已。一比丘以此白世尊言：「大德！我取内触。」

五

「汝比丘！如何取内触耶？」

六

尔时彼比丘自记说之，然彼比丘，不能满足世尊之心。

七

如是说已，尊者阿难白世尊言：「世尊！今正其时。善逝！今正其时。愿世尊！以说内触。诸比丘闻世尊之所说、应受持奉行。」

八

「若然，阿难！汝等諦听，当善思念。我说内触。」

彼诸比丘奉答世尊曰：「唯然，大德！」

九

世尊曰：「诸比丘！于此有比丘，执取内触：『世间之种种诸苦生、老死，此苦以何为因，以何为集，以何为生，以何为起耶？有何故有老死，无何故无老死。』彼对取内触，如是知：『此世间生老死种种之苦、此苦乃以亿波提为因、以亿波提为集、以亿波提为生、以亿波提为起。有亿波提故有老死，无亿波提时无老死。彼知老死，知老死之集，知老死之灭，知趣老死灭之道迹。如是为契法行者。』

诸比丘！如是比丘，谓是真正行苦之灭，老死之灭者。

一〇

更执取取内触：『又，此亿波提乃以何为因、以何为集、以何为生、以何为起耶？有何故有亿波提，无何时无亿波提耶？』彼知如是执取：『亿波提乃以爱为因，以爱为集，以爱为生，以爱为起。有爱故有亿波提，无爱故无亿波提。』彼知亿波提，知亿波提之集，知亿波提之灭，知趣亿波提灭之道迹。如是为契法行者。

诸比丘！如是比丘谓是真正行苦之灭，亿波提之灭者。

一一

更执取取内触：『又，此爱于何处而生？于何处而住之耶？』彼知如是执取：『于此世间，为如何爱，快思之色，于此生爱而生，于此住爱而住。于此世间、可爱，快思之色者何耶？眼为于此世间、可爱、快思之色。于此生爱而生，于此住爱而住。』

一二

耳乃于世间可爱、快思之色……

一三

鼻乃于世间可爱、快思之色……

一四

舌乃于世间可爱、快思之色……

一五

身乃于世间可爱、快思之色……

一六

意乃于世间可爱、快思之色。于此生爱而生，于此住爱而住。

一七

诸比丘！任何过去之沙门、婆罗门，对此世间可爱、快思之色，视为常，视为乐，视为我，视为无病，视为安稳者，爱增长矣。

一八

爱增长者，则亿波提增长。亿波提增长者，则苦增长。我谓：『使苦增长者，则生、老死、愁、悲、苦、忧、恼，无由解脱。』

一九

诸比丘！任何未来之沙门、婆罗门，对此世间可爱、快思之色，视为常，视为乐，视为我，视为无病，视为安稳。彼等乃增长爱者。

二〇

爱增长者，则亿波提增长，亿波提增长者，则苦增长。我谓：『彼等生、老死、愁、悲、苦、忧、恼，不得解脱，则苦不得解脱。』

二一

诸比丘！现在任何之沙门、婆罗门，对此世间可爱、可喜之物，视为常、视为乐、视为我、视为无病、视为安隐者，则增长爱。

二二

增长爱者，则增长亿波提，增长亿波提者，则增长苦。增长其苦，我谓：『增长苦者，则生、老死、愁、悲、苦、忧、恼不得解脱，则苦不解脱。』

二三

诸比丘！譬如有饮水器皿，色具足，香具足，味具足，而以毒混入。尔时有人为炎热所烧，为炎热所苦，疲劳困惫，为渴而来。对其人如是言曰：『可爱者！此饮水器皿，色具足、香具足、味具足、毒亦具足、汝若欲饮自可饮、饮之虽爱好具色、香、味，但为此而至死，或受至死之苦。』彼不顾且不思虑，饮彼饮水器皿之水而不捨，彼为此至死，或受至死之苦。

二四

诸比丘！同此，任何过去之沙门、婆罗门，对此世间可爱、快思之色……

二五

……于未来……

二六

……现在之沙门、婆罗门，对此世间可爱、快思之色，视为常，视为乐，视为我，视为无病，视为安稳者，其爱增长。

二七

我谓：『爱增长者则苦增长，由生、老死、愁、悲、苦、忧、恼，不得解脱，则不得解脱于苦。』

二八

诸比丘！任何过去之沙门、婆罗门，对此世间可爱、快思之色，视为无常，视为苦，视为无我，视为病，视为怖畏者，乃使爱捨离者。

爱捨离者，亿波提捨离。亿波提捨离者，则苦捨离。我谓：『苦捨离者，由生、老死、愁、悲、苦、忧、恼得解脱，则解脱于苦。』

二九

诸比丘！任何未来之沙门、婆罗门，于此世间可爱、快思之色，视为无常，视为苦，视为无我，视为病，视为怖畏者、则将捨离于爱。

三〇

爱捨离者……我谓：『解脱于苦。』

三一

诸比丘！任何现在之沙门、婆罗门，对可爱、快思之色，视为无常，视为苦，视为无我，视为病，视为怖畏者，则捨离于爱。

三二

爱捨离者，则亿波提捨离。亿波提捨离者，则苦捨离。我谓：『苦捨离者，则生、老死、愁、悲、苦、忧、恼得解脱，则解脱于苦。』

三三

诸比丘！譬如有饮水器，色具足，香具足，味具足，亦以毒混入。尔时有人，为炎热所烧，为炎热所苦，疲劳困惫，为渴而来。对此时有人曰：『可爱者！此饮水器皿，色具足，香具足，味具足，但混有其毒，若汝欲者自可饮，饮之虽爱好其色、香、味，然因此至死或受至死之苦。』

三四

诸比丘！尔时，彼人作是念：『我此刻极渴，得依饮料而克服，或依生苏予克服，或依含盐分之乳精予克服，或以酸粥予克服。然而我于此长夜不为我之利益，因此而决不饮此苦物。』彼思虑之再，而不饮其饮水器皿物，予捨弃、彼即因此而不至死，不至近死之苦。

三五

诸比丘！同此，任何过去之沙门、婆罗门，于此世间可爱、快思之色，视为无常，视为苦，视为无我，视为病，视为怖畏者，则捨离于爱。

三六

捨离于爱者，则亿波提捨离。亿波提捨离者，则苦捨离。我谓：『苦捨离者，则生、老死、愁、悲、苦、忧、恼得捨离，解脱于苦。』

三七～三八

诸比丘！任何未来之沙门、婆罗门……

三九

现在之沙门、婆罗门，于此世间可爱、快思之色，视为无常、视为苦、视为无我、视为病、视为怖畏者，捨离于爱。

四〇

捨离于爱者，则亿波提捨离。亿波提捨离者，则捨离于苦。我谓：『捨离于苦者，即由生、老死、愁、悲、苦、忧、恼解脱，解脱于苦。』」

〔六七〕第七　芦束

一

一时，尊者舍利弗、尊者摩訶拘絺罗，住波罗奈之仙人堕处鹿野苑。

二

尔时，尊者摩訶拘絺罗，暮时自宴坐起，詣尊者舍利弗之处。詣已，与尊者舍利弗俱相致问，交谈致候可记忆之语后，坐于一面。

三

坐于一面之尊者摩訶拘絺罗，向尊者舍利弗作斯言曰：「友，舍利弗！老死为自作耶？老死为他作耶？老死为自作、他作耶？或老死为非自作、非他作、无因生耶？如何？」

四

「友，拘絺罗！老死非自作，老死非他作，老死亦非自作、他作，老死非自作、非他作、非无因生，是缘生而有老死。」

五

「友，舍利弗！生为自作耶？生为他作耶？生为自作、他作耶？或生为非自作、非他作、无因生耶？如何？」

六

「友，拘絺罗！生非自作，生非他作，生非自作、他作，生亦非自作、非他作，非无因生，是缘有而有生。」

七～一八

「友，舍利弗！有为自作耶？……取为自作耶？……爱为自作耶？……受为自作耶？……触为自作耶？……六处为自作耶？……如何？」

一九

「名色为自作耶？名色为他作耶？名色为自作、他作耶？或名色为非自作、非他作，无因生耶？」

二〇

「友，拘絺罗！名色非自作，名色非他作，名色非自作、他作，亦非自作、他作，亦非无因生，是缘识而有名色。」

二一

「友，舍利弗！识为自作耶？识为他作耶？识为自作、他作耶？识为非自作、非他作，亦非无因生耶？如何？」

二二

「友，拘絺罗！识非自作，识非他作，识非自作、他作，识非自作、非他作，亦非无因生，是缘名色而有识。」

二三

「如今我等如是知尊者舍利弗之所说：『友，拘絺罗！名色非自作，名色非他作，名色亦非自作、他作，名色非自作、非他作。名色非自作、非他作，亦非无因生，是缘识而有名色。』

二四

如今我等又如是知尊者舍利弗之所说：『友，拘絺罗！识非自作，识非他作，识非自作、他作，又，识非自作、非他作、亦非无因生，是缘名色而有识。』

二五

友，舍利弗！应如何知此所说之义耶？」

二六

「友！譬如两芦束，相互依持则能直立。友！同此，缘名色而有识，缘识而有名色。缘名色而有六处，缘六处而有触、……如是，此乃全苦蕴之集。友！若此等之芦束中，取其一；而另一则仆倒；取他，而另他则仆倒。友！同此，缘名色之灭，而有识灭。缘识之灭，而有名色灭。缘名色之灭而有六处灭。缘六处之灭，而有触灭……如是，此乃全苦蕴之灭。」

二七

「友，舍利弗！是希有。友，舍利弗！是未曾有。此为尊者舍利弗之善说。我等对尊者舍利弗之所说，应以此等三十六事当予随喜。」

二八

「友，若比丘，依老死之厌离、离贪、灭而说法，则适称为：『法师比丘。』友！若比丘，行老死、厌离、离贪、灭，则适称为：『行法、随顺法比丘。』友！若比丘，对老死、厌离、离贪、灭，不取着、予解脱，则适称为：『达现法涅槃比丘。』

二九～三八

友！若比丘，生之厌离……若有之……若取之……若爱之……若受之……若触之……若六处之……若名色之……若识之……若行之……

三九

友！若比丘，依无明之厌离、离贪、灭、说法、适称之谓：『法师比丘。』友，若比丘，行无明之厌离、离贪、灭，则适称之谓：『行法、随顺法比丘。』友，若比丘，依无明之厌离、离贪、灭、不取着、予解脱、则适称之谓：『达现法涅槃比丘。』」

〔六八〕第八　憍赏弥

一

一时，尊者茂师罗、尊者殊胜、尊者那罗陀、尊者阿难，住憍赏弥之瞿师罗园。

一

二

尔时，尊者殊胜向尊者茂师罗作如是言曰：「友，茂师罗！除信、除欲、除传说、除行相觉、除见害諦思，尊者茂师罗！别有『缘生而有老死』之智否？」

三

「友，殊胜！除信、除欲、除传说、除行相觉、除见审諦思，我知于此，我见于此，即：『缘生有老死也。』」

四

「友，茂师罗！除信、除欲、除传说、除行相觉、除见审諦思，尊者茂师罗！别有『缘有而有生』之智耶？」

五

……缘取而有有……

六

……缘爱而有取……

七

……缘受而有爱……

八

……缘触而有受……

九

……缘六处而有触……

一〇

……缘名色而而有六处……

一一

……缘识而有名色……

一二

……缘行而有识……

一三

……缘无明而有行……

一四

「友，殊胜！除信、除欲、除传说、除行相觉、除见审諦思，我知于此，我见于此，即：『缘无明而有行。』」

一五

「友，茂师罗！除信……除见审諦思，尊者茂师罗！别有『缘生之灭，而有老死之灭』之智耶？」

一六

「友，殊胜！除信、除欲、除传说、除行相觉、除见审諦思，我知于此，我见于此，即：『缘生之灭而有老死之灭。』」

一七

「友，茂师罗！除信、除欲、除传说、除行相觉、除见审諦思，尊者茂师罗！别有『缘有之灭，而有生之灭』之智耶？」

一八～二四

「『缘取之灭，而有有之灭』……『缘爱之灭，而有取之灭』……『缘受之灭，而有爱之灭』……『缘触之灭，而有受之灭』……『缘六处之灭，而有触之灭』……『缘名色之灭，而有六处之灭』……『缘识之灭，而有名色之灭』……『缘行之灭，而有识之灭』……『缘无明之灭，而有行之灭。』

二五

友，殊胜！除信、除欲、除传说、除行相觉、除见审諦思，我知于此，我见于此，即：『缘无明之灭，而有行之灭。』」

二六

「友，茂师罗！除信、除欲、除传说、除行相觉、除见审諦思，尊者茂师罗！别有『有灭即涅槃』之智耶？」

二七

「友，殊胜！除信、除欲、除传说、除行相觉、除见审諦思，我知于此，我见于此，『有灭即涅槃。』」

二八

「然则，尊者茂师罗是阿罗汉，是漏尽者。」

二九

如是言时，尊者茂师罗默然。

二

三〇

尔时，尊者那罗陀对尊者殊胜言曰：「友，殊胜！善哉！我欲得此问，可向我问，我则答汝此问。」

三一

「尊者那罗陀！汝得此问。我向尊者那罗陀，作此问，尊者那罗陀，请答我问。」

三二～五七

「友，那罗陀！除信……我知于此，我见于此，『此有灭即涅槃。』」

五八

「然则，尊者那罗陀是阿罗汉，是漏尽者。」

五九

「友！『有灭即涅槃』，我依正慧，如实善见。然则我尚非阿罗汉、漏尽者。

六〇

友！譬如于旷野之路上有井，然无绳、无罐，时有人为炎热所烧，为炎热所苦，疲劳困惫，乾渴此来。彼眺望其井，虽知为水，但身不能触而住。

六一

友！同此，『有之灭即涅槃也』，如实以正慧善见，然我尚非阿罗汉、漏尽者。」

三

六二

如是言已，尊者阿难，向尊者殊胜作是言曰：「友！殊胜！汝如是之说，汝向尊者那罗陀作如何言之耶？」

六三

「友，阿难！我如是说：我外于尊者那罗陀之德，以外于善，故无所说。」

〔六九〕第九　膨胀

一

如是我闻。尔时，世尊住舍卫城祇树给孤独园。

二

尔时……

三

「诸比丘！大海膨胀时，使诸大河膨胀，诸大河膨胀时，使诸小河膨胀。小河膨胀时，使大湖膨胀。大湖膨胀时，亦使小湖膨胀。

四

诸比丘！同此，无明膨胀，使诸行膨胀。诸行膨胀，使识膨胀。识膨胀时，使名色膨胀。名色膨胀时，使六处膨胀。六处膨胀时，使触膨胀。触膨胀时，使受膨胀。受膨胀时，使爱膨胀。爱膨胀时，使取膨胀。取膨胀时，使有膨胀。有膨胀时，使生膨胀。生膨胀时，使老死膨胀。

五

诸比丘！大海退潮时，使大河退水。大河退水时，使小河退水。小河退水时，使大湖退水。大湖退水时，使小湖退水。

六

诸比丘！同此，无明衰时，使诸行衰。诸行衰时，使识衰。识衰时，使名色衰。名色衰时，使六处衰。六处衰时，使触衰。触衰时，使受衰。受衰时，使爱衰。爱衰时，使取衰。取衰时，使有衰。有衰时，使生衰。生衰时，使老死衰。」

〔七〇〕第十　须尸摩

一

如是我闻。尔时，世尊住王舍城竹林栗鼠养饵所。

一

二

尔时，世尊深受恭敬、尊重、敬仰、供养，得衣服、鉢食、牀座、医病之必要药物、资具等。

三

比丘僧伽亦颇受敬重、恭敬，供养、尊重，得衣服、鉢食、牀座、医病必要之药物、资具等。

四

异学之游方者等，未受敬重、恭敬，供养、尊重，未得衣服、鉢食、牀座、医病之必要药物、资具等。

二

五

尔时，游方者须尸摩，与众多游方者之徒，俱住王舍城。

六

尔时，游方者须尸摩之徒，向游方者须尸摩作如是言曰：「来，友！须尸摩！汝宜往沙门瞿昙之处修梵行。汝完全学法后，再告知我等，我等完全学得其法后，为在家者说示，如是我等亦受敬重、恭敬、供养、尊重，获得衣服、鉢食、牀座、医病之必要药物、资具等。」

七

游方者须尸摩对己徒答：「如是，友！」则詣尊者阿难之处。詣已，与尊者阿难俱相致问，交谈致问可记忆之语后，坐于一面。

三

八

坐于一面之游方者须尸摩，向尊者阿难作如是言曰：「友，阿难！我欲于此作法、律之修习梵行。」

九

尔时，尊者阿难，陪伴游方者须尸摩，来詣世尊之处。詣已，礼敬世尊，坐于一面。

一〇

坐于一面之尊者阿难向世尊言曰：「大德！此游方者须尸摩如是云：『友，阿难！我欲于此作法、律之修习梵行。』」

一一

「阿难！然则，汝应使须尸摩出家。」

一二

于是，游方者须尸摩得在世尊之处出家，得具足戒。

一三

尔时，又有众多比丘，来至世尊之处，白世尊言：「我等知『生已尽，梵行已立，应作已作，更不再生』，已达于完全智。」

四

一四

尊者须尸摩，闻众多比丘于世尊之前告白已达完全智：「生已尽，梵行已立，应作已作，更不再生矣。」

一五

尔时尊者须尸摩，走近彼等诸比丘，近已，与彼等诸比丘俱相致问，交谈问候记忆之语，坐于一面。

一六

坐于一面之须尸摩，向彼等诸比丘作如是言曰：「诸尊者来詣世尊处曾白云：『我等已知生已尽，梵行已立，应作已作，更不再生。』已达于完全智，此为真实耶？」「友！唯然。」

一七

「然则又，汝等尊者如是知、如是见，享受种种之神通耶？——一为多、多为一、显现变为隐没，越牆、越垒、穿山、无障碍，恰如行空出入地下，于水中不分水而行如走于地上。趺坐于虚空，恰如有翼之鸟。有大神力，大威力，于日月以手触捉，以此身行于梵界耶？

一八

然则汝等尊者，如是知、如是见，以清淨超胜人间之天耳界，对人天之两音、远音、近音、皆闻之耶？」

「友！并无此事。」

一九

「又，汝等尊者，如是知，如是见，以心，对他众生之心，他人之心，得予把握知之耶？——有贪心知为有贪心，离贪心知为离贪心，有瞋心知为有瞋心，离瞋心知为离瞋心，有痴心知为有痴心，离痴心知为离痴心，集注心知为集注心，散乱心知为散乱心，大心知为大心，不大心知为不大心、有上心知为有上心，无上心知为无上心，寂静心知为寂静心，非寂静心知为非寂静心，解脱心知为解脱心，非解脱心知为非解脱心耶？」

「友！并无此事。」

二〇

「又，汝等尊者，如是知、如是见，忆念种种宿住耶？譬如一生、二生、三生、四生、五生、十生、二十生、三十生、四十生、五十生、百生、千生，种种成劫、种种坏劫、种种成、坏劫……『于彼处，名如是如是，姓如是如是，如是之容色，如是之食，经验如是如是之苦乐，得如是之寿。彼歿于其处，而生于此处。于彼处，名如是如是，姓如是如是，如是之容色，如是之食，经验如是之苦乐，得如是之寿。彼歿于其处，生于此处。』如是详细种种宿住、悉忆念耶？」

「友！并无此事。」

二一

「又，汝等尊者，如是知、如是见，以清淨超胜人间之天眼，见众生之歿，见生时之劣、胜、美、丑、好、恶，知众生之如业行耶？实汝等尊者，对『此等众生，身恶行具足，语恶行具足，意恶行具足，骂圣者、邪见、执持邪见业，故彼等身坏命终，生于苦处恶趣、无乐处、地狱。』又实汝等尊者对『此等众生，身善行具足、语善行具足、意善行具足、不骂圣者、有正见、执持正见业，故彼等身坏命终，生于善趣、天界。』如是，以清淨超人之天眼，得见众生之歿，生时之劣、胜、美丑、好、恶，得知众生如业之行耶？」

「友！并无此事」。

二二

「又，汝等尊者为如是知、如是见，对超色、无色之寂静解脱、得于身触而住耶？」

「友！并无此事。」

二三

「于今，尊者未到达此记说与此等之法者耶？」

二四

「友！并无此事。」

二五

「何以故？」

「友，须尸摩！我等为慧解脱者。」

二六

「我对尊者等此略说之义不能详知。如尊者等之所说，我对尊者等所略说之义，欲详知为宜。」

二七

「友，须尸摩！汝无论对其知，或不知，我等为慧解脱者。」

五

二八

尔时尊者须尸摩由座起来詣世尊处。詣已，礼敬世尊，坐于一面。

二九

坐于一面之尊者须尸摩，将与彼等诸比丘之论议悉告世尊。

三〇

「须尸摩！法住智为前、涅槃智为后。」

三一

「大德！我对世尊略说之义，不得详知。大德！如世尊之所说，我对世尊略说之义，欲详知为宜。」

三二

「须尸摩！汝无论知或不知，法住智为前，涅槃智为后。须尸摩！汝云何思惟？色为常耶？或为无常耶？」

「大德！是无常。」

三三

「又，无常者是苦耶？或是乐耶？」

「大德！是苦。」

「又，无常苦、变易之法得认：『此是我所，此是我，此是我之我』耶？」

「大德！并无此事。」

三四

「受是常耶？或无常耶？」

「大德！是无常。」

三五

「想是常耶？或无常耶？」

「大德！是无常。」

三六

「行是常耶？或无常耶？」

「大德！是无常。」

三七

「识是常耶？或无常耶？」

「大德！是无常。」

「又，无常者是苦耶？或是乐耶？」

「大德，是苦。」

「又无常苦、变易之法、得认：『此是我所，此是我，此是我之我』耶？」

「大德！并无此事。」

三八

「须尸摩！然任何过去、未来、现在，内、外、麤、细、劣、胜、远、近之色，对一切之色，不得以认：『此是我所、此是我、此是我之我。』如是，必须以如实正慧，对此作视。

三九

任何过去、未来、现在……对受……

四〇

对任何之想…

四一

任何过去、未来、现在，内、外、麤细、劣、胜、远、近之行、一切诸行，不得以认：『此是我所、此是我、此是我之我。』

四二

任何过去、未来、现在，内、外、麤、细、劣、胜、远、近之识、对一切之识、不得以认：『此是我所，此是我，此是我之我。』如是，必须以如实正慧、对此作视。

四三

须尸摩！多闻之圣弟子，于色如是见而厌离，于受、于想、于诸行、于识亦厌离，生厌离、离贪、予解脱，于解脱生解脱之智：『知生已尽、梵行已立，应作已作，更不再生。』须尸摩！汝见：『缘生而有老死』耶？」

「大德，诚然。」

四四

「须尸摩！汝见：『缘有而有生』耶？」

「大德，诚然。」

四五

「须尸摩！汝见：『缘取而有有』耶？」

「大德，诚然。」

四六

「须尸摩！汝见：『缘爱而有取』耶？」

「大德，诚然。」

四七

「须尸摩！汝见：『缘受而有爱，缘触而有受，缘六处而有触，缘名色而有六处，缘识而有名色，缘行而有识，缘无明而有行』耶？」

「大德，诚然。」

四八

「须尸摩！汝见：『缘生灭而有老死灭』耶？」

「大德，诚然。」

四九

「须尸摩！汝见：『缘有灭而有生灭』耶？」

「大德，诚然。」

五〇

「须尸摩！汝见：『缘取之灭，而有有灭，缘爱之灭，而有取灭，缘受之灭，而有爱灭，缘触之灭，而有受灭，缘六处之灭，而有触灭，缘名色之灭，而有六处灭。缘识之灭，而有名色灭，缘行之灭，而有识灭，缘无明之灭，而有行灭』耶？」

「大德，诚然」。

五一

「须尸摩！汝亦如是知、如是见，享受种种之神通耶？——一为多、多为一、显现变隐没、超牆、超垒、穿山、无障碍，恰如行虚空。出入地中恰如水中，不分水而行，恰如行于地上，趺坐于虚空，恰如有翼之鸟、有大神力、大威力，以手触捉日月，以此身行梵界耶？」

「大德，并无此事。」

五二

「须尸摩！汝亦如是知、如是见，以清淨超胜人间之天耳界、闻人天之两音、远音、近音耶？」

「大德，并无此事。」

五三

「须尸摩！汝亦如是知、如是见，知以心把握他之众生，他人等之心耶？——对非解脱心知是非解脱心，对解脱心知是解脱心耶？」

「大德！并无此事。」

五四

「须尸摩！汝亦如是知、如是见，忆念种种之宿住耶？譬如一生……如是详细忆念种种之宿住耶？」

「大德，并无此事。」

五五

「须尸摩！汝亦如是知、如是见，以清淨超胜人间之天眼，知众生之歿……众生之如业行耶？」

「大德，并无此事也。」

五六

「须尸摩！汝亦如是知、如是见，对超色、无色之寂静解脱、以身触而住耶？」

「大德，并无此事也。」

五七

「须尸摩！今此未能到达此记说，与此等之法者，须尸摩！我等实行于此。」

六

五八

尔时，尊者须尸摩，稽首世尊之足，白世尊曰：「大德！罪克服于我。我如是，对善说之法、律，如是法之盗人而出家，愚而无知、为不善者。大德！我世尊，我对其罪知是罪，愿予与领受，而于未来无再犯。」

五九

「须尸摩！汝为罪所克服，汝于如是善说之法、律，如为法之盗人而出家为愚而无智，是不善者。

六〇

须尸摩！譬如、捕犯罪之盗贼，送于王之前而示曰：『大王！犯罪之盗贼带来矣。对彼应课以王所欲之刑罚。』王对彼者如是曰：『汝等将此者，去以强绳坚缚后手，剃为秃头，鸣击小鼓，由街至街，由巷至巷，巡迴曳领，由南门出，于城邑之南，而刎其首。』如是臣等，将彼人以强绳坚缚后手，剃为秃头、鸣击小鼓，由街至街，由巷至巷，巡迴曳领，由南门出，于城邑之南，而刎其首。

六一

须尸摩！汝对其如何思惟耶？彼人为此经验苦、忧耶？」

「大德！诚然。」

六二

「须尸摩！彼人为此虽受苦、忧，但于如是善说之法、律，为法之盗人出家者，对此将受过苦之报与剧报，乃至堕地狱。」

六三

「须尸摩！汝见罪为罪，如法悔过。我等将摄受领纳。须尸摩！于圣律，对见罪为罪如法悔过者，增长功德，于未来入于律仪。」

此颂曰：

所谓二无闻

及子肉有贪

城邑触芦束

憍赏弥膨胀

第十须尸摩

第八　沙门婆罗门品

〔七一〕第一　沙门婆罗门义

一

如是我闻。尔时，世尊住舍卫城祇树给孤独园。

二

尔时，世尊曰：

三

「诸比丘！虽任何之沙门、婆罗门，不知老死，不知老死集，不知老死灭，不知趣老死灭之道迹者，诸比丘！彼等沙门、婆罗门，于沙门非是沙门，于婆罗门非是婆罗门。又彼尊者等、对沙门之义、婆罗门之义，于现法不能自知、实证入而住。

四

诸比丘！虽任何之沙门、婆罗门，知老死……知道迹者，诸比丘！彼等沙门、婆罗门，于沙门为沙门，于婆罗门为婆罗门。又彼尊者等，对沙门之义，与婆罗门之义，于现法自知、实证入而住。」

〔七二～八〇〕第二～第十　不知（之一）

……舍卫城……

……不知生……

……不知有……

……不知取……

……不知爱……

……不知受……

……不知触……

……不知六处……

……不知名色……

……不知识……

〔八一〕第十一　不知（之二）

不知行，不知行之集、不知行之灭、不知趣行灭之道迹……自知，实证入而住。

此颂曰：

所谓由十一

四諦之分别

沙门婆罗门

第八乃为因

本篇之颂曰：

佛陀食十力

乃至迦拉罗

第五于家主

树品与大品

最后之第八

沙门婆罗门

第九　中略品

〔尔时，世尊〕住舍卫城。

〔八二〕第一　师

一

世尊曰：「诸比丘！不能如实知老死，是不见者，为于老死如实之智，则不能不求师。又不能如实知老死之集，是不见者，为于老死如实之智，则不能不求师。不能如实知老死之灭，是不见者，为于老死灭如实之智，不能不求师。不能如实知趣老死灭之道迹，是不见者，为于趣老死灭道迹如实智，不能不求师。」

一切凡如是者中略之。

二

「诸比丘！不能如实知生，是不见者……

三

诸比丘！不能如实知有，是不见者……

四

诸比丘！不能如实知取，是不见者……

五

诸比丘！不能如实知爱，是不见者……

六

诸比丘！不能如实知受，是不见者……

七

诸比丘！不能如实知触，是不见者……

八

诸比丘！不能如实知六处，是不见者……

九

诸比丘！不能如实知名色，是不见者……

一〇

诸比丘！不能如实知识，是不见者……

一一

诸比丘！不能如实知行，是不见者，为于行如实之智，不能不求师。不能如实知行之集，是不见者，为于行集如实之智，不能不求师。不能如实知行之灭，是不见者，为于行之灭如实之智，不能不求师。不能如实知趣行灭之道迹，是不见者，为于趣行灭之道迹如实之智，不能不求师。」

凡对四諦亦应如是。

〔八三〕第二　学

一～一一

「诸比丘！不能如实知老死，是不见者，为于老死如实之智，不能不学。」对四諦亦复如是，而中略之。

〔八四〕第三　瑜伽

一～一一

……不能不为瑜伽行。

〔八五〕第四　欲

一～一一

……不能不为欲。

〔八六〕第五　努力

一～一一

……不能不为努力。

〔八七〕第六　不退转

一～一一

……不能不为不退转。

〔八八〕第七　热诚

一～一一

……不能不为热诚。

〔八九〕第八　精进

一～一一

……不能不为精进。

〔九〇〕第十　不拔

一～一一

……不能不为不拔。

〔九一〕第十一　正念

一～一一

……不能不为正念。

〔九二〕第十二　正心

一～一一

……不能不为正心。

〔九三〕第十三　不放逸

一～一一

……不能不为不放逸。

此颂曰：

师学及瑜伽

欲努不退转

热诚与精进

不拔与正念

正心不放逸

十二中略经

另有十二经

分百三十二

称之为中略

就四諦而言

于此中略之要目终。

此颂曰：

师学及瑜伽

欲第五努力

不退转热诚

谓精进不拔

正念与正心

不放逸十二

如中略经终

其他有十二

百三十二经

所谓中略者

则对于四諦

中略纲目终

第三　界相应

第一　种种品

〔一〕第一　界

一

〔尔时，世尊〕住舍卫城。

二

〔尔时，世尊曰：〕「诸比丘！我为汝等说种种界。汝等諦听，当善思念，我则宣说。」

彼诸比丘奉答世尊曰：「大德！唯然。」

三

世尊曰：「诸比丘！种种界者何耶？」

四

眼界、色界、眼识界，耳界、声界、耳识界，鼻界、香界、鼻识界，舌界、味界、舌识界，身界、触界、身识界，意界、法界、意识界是。

「诸比丘！此谓种种界。」

〔二〕第二　触

一

〔尔时，世尊〕住舍卫城。

二

〔尔时，世尊曰：〕「诸比丘！由种种界，生种种触。」

三

诸比丘！种种界者何耶？

四

眼界、耳界、鼻界、舌界、身界、意界是。诸比丘！此谓种种界。

五

诸比丘！缘种种界，生种种触者，何耶？

六

诸比丘！缘眼界生眼触、缘耳界……缘鼻界……缘舌界……缘身界……缘意界生意触。

七

「诸比丘！如是缘种种界，生种种触。」

〔三〕第三　非此

一

〔尔时，世尊〕住舍卫城。

二

〔尔时，世尊曰：〕「诸比丘！缘种种界，生种种触，缘种种触，非生种种界。

三

诸比丘！种种界者，何耶？

四

眼界……意界是。诸比丘！此谓种种界。

五

诸比丘！缘种种界，生种种触，缘种种触，非生种种界者，何耶？

六

诸比丘！缘眼界生眼触，缘眼触，非生眼界……缘意界，生意触，缘意触，非生意界。

七

诸比丘！如是缘种种界，生种种触，缘种种触，非生种种界。」

〔四〕第四　受（之一）

一

〔尔时，世尊〕住舍卫城。

二

〔尔时，世尊曰：〕「诸比丘！缘种种界，生种种触，缘种种触，生种种受。」

三

「诸比丘！种种界，者何耶？」

四

眼界……意界……诸比丘！此谓种种界。

五

诸比丘！缘种种界，生种种触，缘种种触，生种种受者，何耶？

六

诸比丘！缘眼界，生眼触，缘眼触，生眼触所生之受。……缘意界，生意触、缘意触，生意触所生之受。

七

「诸比丘！如是缘种种界，生种种触，缘种种触，生种种受。」

〔五〕第五　受（之二）

一

〔尔时，世尊〕住舍卫城。

二

〔尔时，世尊曰：〕「诸比丘！缘种种界，生种种触，缘种种触，生种种受，缘种种受，非生种种触，缘种种触，非生种种界。」

三

诸比丘！种种界者，何耶？眼界……意界……。诸比丘！此谓种种界。

四

诸比丘！缘种种界，生种种触，缘种种触，生种种受，缘种种受，非生种种触，缘种种触，非生种种界者，何耶？

五～九

诸比丘！缘眼界，生眼触，缘眼触生眼触所生之受，缘眼触所生之受，非生眼触，缘眼触，非生眼界……。

一〇

缘意界，生意触，缘意触，生意触所生之受，缘意触所生之受，非生意触、缘意触，非生意界。

一一

诸比丘！如是缘种种界，生种种触，缘种种触，生种种受，缘种种受，非生种种触，缘种种触，非生种种界。

〔六〕第六　界

一

〔一时，世尊〕住舍卫城。

二

〔尔时，世尊曰：〕诸比丘！我为汝等说种种界。汝等諦听……

三

诸比丘！种种界者，何耶？色界、声界、香界、味界、触界、法界是。

四

「诸比丘！此谓种种界。」

〔七〕第七　想

一

〔尔时，世尊〕住舍卫城。

二

〔尔时，世尊曰：〕「诸比丘！缘种种界，生种种想，缘种种想，生种种思惟，缘种种思惟，生种种欲，缘种种欲，生种种热，缘种种热，生种种求。

三

诸比丘！种种界者，何耶？色界……法界是。诸比丘！此谓种种界。

四

诸比丘！缘种种界，生种种想，缘种种想，生种种思惟，缘种种思惟，生种种欲，缘种种欲，生种种热，缘种种热，生种种求者，何耶？

五～九

诸比丘！缘色界，生色想，缘色想，生色思惟，缘色思惟，生色欲，缘色欲，生色热，缘色热，生色求……

一〇

缘法界，生法想，缘法想，生法思惟，缘法思惟，生法欲，缘法欲，生法热，缘法热，生法求。

一一

诸比丘！如是缘种种界，生种种想，缘种种想，生种种思惟，缘种种思惟，生种种欲，缘种种欲，生种种热，缘种种热，生种种求。」

〔八〕第八　非此

一

〔尔时，世尊〕住舍卫城。

二

〔尔时，世尊曰：〕「诸比丘！缘种种界，生种种想，缘种种想，生种种思惟……生种种求。

三

缘种种求，非生种种热，缘种种热，非生种种欲，缘种种欲，非生种种思惟，缘种种思惟，非生种种想，缘种种想，非生种种界。

四～九

诸比丘！种种界者何耶？色界……法界是。诸比丘！此谓种种界。

一〇

诸比丘！缘种种界，生种种想，缘种种想，生种种思惟……生种种求，缘种种求，非生种种热，缘种种热，非生种种欲，缘种种欲，非生种种思惟，缘种种思惟，非生种种想，缘种种想，非生种种界者，何耶？

一一

诸比丘！缘色界，生色想，缘色想，生色思惟，缘色思惟，生色欲，缘色欲，生色热，缘色热，生色求，缘色求，非生色热，缘色热，非生色欲，缘色欲，非生色思惟，缘色思惟，非生色想，缘色想，非生色界。

一二

缘声界……

一三

缘香界……

一四

缘味界……

一五

缘触界……

一六

缘法界，生法想，缘法想……生法求。缘法求，非生法热，缘法热，非生法欲，缘法欲，非生法思惟，缘法思惟，非生法想，缘法想，非生法界。

一七

诸比丘！如是缘种种界，生种种想，缘种种想……生种种求。缘种种求，非生种种热，缘种种热，非生种种欲，缘种种欲，非生种种思惟，缘种种思惟，非生种种想，缘种种想，非生种种界。」

〔九〕第九　触（之一）

一

〔尔时，世尊〕住舍卫城。

二

〔尔时，世尊曰：〕「诸比丘！缘种种界，生种种想，缘种种想，生种种思惟，缘种种思惟，生种种触，缘种种触，生种种受，缘种种受，生种种欲，缘种种欲，生种种热，缘种种热，生种种求，缘种种求，生种种得。」

三

诸比丘！种种界者，何耶？色界……法界是。汝等比丘！此谓之种种界。

四

诸比丘！缘种种界，生种种想，缘种种想……生种种得者，何耶？

五

诸比丘！缘色界，生色想，缘色想，生色思惟，缘色思惟，生色触，缘色触，生色触所生之受，缘色触所生之受，生色欲，缘色欲，生色热，缘色热……生色得。

六

缘声界……

七

缘香界……

八

缘味界……

九

缘触界……

一〇

缘法界，生法想，缘法想，生法思惟，缘法思惟，生法触，缘法触，生法触所生之受，缘法触所生之受，生法欲，缘法欲，生法热，缘法热，生法求，缘法求，生法得。

一一

诸比丘！如是缘种种界，生种种想，缘种种想……生种种求，缘种种求，生种种得。

〔一〇〕第十　触（之二）

一

〔尔时，世尊〕住舍卫城。

二

〔尔时，世尊曰：〕「诸比丘！缘种种界，生种种想，缘种种想，生种种思惟、触、受、欲、热，缘种种求，生种种得，缘种种得，非生种种求，缘种种求，非生种种热，缘种种热……非生欲、受、触、思惟、种种想，缘种种想，非生种种界。

三

诸比丘！种种界者，何耶？色界……法界是。诸比丘！此谓之种种界。

四

诸比丘！缘种种界，生种种想，缘种种想，生种种思惟，缘种种思惟，生种种触、受、欲、热、求、得，缘种种得，非生种种求，缘种种求，非生种种热、欲、受、触，缘种种思惟，非生种种想，缘种种想，非生种种界者，何耶？

五

诸比丘！缘色界生色想……

六

缘声界……

七

缘香界……

八

缘味界……

九

缘触界……

一〇

缘法界，生法想，缘法想……生法求，缘法求，生法得，缘法得，非生法求，缘法求，非生法热，缘法热，非生法欲，缘法欲，非生法触所生之受，缘法触所生之受，非生法触，缘法触，非生法思惟，缘法思惟，非生法想，缘法想，非生法界。诸比丘！如是，缘种种界，生种种种想，缘种种想……生思惟、触、受、欲、热、求、得。缘种种得，非生种种求，缘种种求，非生种种热，缘种种热，非生种种欲，缘种种欲，非生种种受，缘种种受，非生种种触，缘种种触，非生种种思惟，缘种种思惟，非生种种想，缘种种想，非生种种界。」

此颂曰：

界触与此非

更有二之受

此为内之五

界想与此非

更有二之触

此为外之五

第二　无惭愧品

〔一一〕第一　此等之七

一

〔尔时，世尊〕住舍卫城。

二

〔尔时，世尊曰：〕「诸比丘！有此等之七界。七界者何耶？光界、淨界、空无边处界、识无边处界、无所有处界、非想非非想处界、想受灭界是。诸比丘！此等谓之七界。」

三

如是说已。一比丘白世尊言：「大德！此光界、淨界、空无边处界、识无边处界、无所有处界、非想非非想处界、想受灭界者，大德！此等之诸界，缘何而知之耶？」

四

「比丘！光界者，此界乃缘闇而得知。

五

比丘！淨界者，此界乃缘不淨而得知。

六

比丘！空无边处界者，此界乃缘色而得知。

七

比丘！识无边处界者，此界乃缘空无边处而得知。

八

比丘！无所有处界者，此界乃缘识无边处而得知。

九

比丘！非想非非想处界者，此界乃缘无所有处而得知。

一〇

比丘，想受灭界者，此界乃缘灭而得知。」

一一

「大德！光界、淨界、空无边处界、识无边处界、无所有处界、非想非非想处界、想受灭界者，大德！此等之诸界，依如何等至可达耶？」

一二

「比丘！光界、淨界、空无边处界、识无边处界、无所有处界者，此等之诸界，依想等至可达。

一三

比丘！非想非非想界者，此界依行有餘等至可达。

一四

比丘！想受灭界者，此界依灭尽等至可达。」

〔一二〕第二　有因

一

〔尔时，世尊〕住舍卫城。

二

〔尔时，世尊曰：〕「诸比丘！有因而生欲觉，非无因。有因而生瞋觉，非无因。有因而生害觉，非无因。

三

诸比丘！有因而生欲觉，非无因。有因而生瞋觉，非无因。有因而生害觉，非无因者，何耶？

四

诸比丘！缘欲界而生欲想，缘欲想而生欲思惟，缘欲思惟，而生欲欲，缘欲欲，而生欲热，缘欲热，而生欲求。诸比丘！无闻之凡夫乃求欲求，依身语意三处，而入于邪。

五

诸比丘！缘瞋界而生瞋想，缘瞋想，而生瞋思惟、瞋欲、瞋热、瞋求。诸比丘！无闻之凡夫乃求瞋求，依身语意三处，而入邪。

六

诸比丘！缘害界，而生害想……害思惟、害欲、害热、害求。诸比丘！无闻之凡夫乃求害求，依身语意三处，而入于邪。

七

诸比丘！譬如有人，以燃草之火炬，而弃于乾草原，若彼不以手、足立即消灭者，诸比丘！如是栖于草木之生类，则陷于灾祸中。

八

诸比丘！同于此，虽任何之沙门、婆罗门，生起不正之想，而不能立即捨离、排除毁、灭、消灭，彼于现法则住于苦。有破坏、有恼、有闷，身坏命终之后，待受恶趣。

九

诸比丘！有因而生出离觉，非无因。有因而生不瞋觉，非无因。有因而生不害觉，非无因。

一〇

诸比丘！有因而生出离觉，非无因。有因而生不瞋觉，非无因。有因而生不害觉，非无因者，何耶？

一一

诸比丘！缘出离界，而生出离想，缘出离想，而生出离思惟，缘出离思惟，而生出离欲，缘出离欲，而生出离热，缘出离热，而生出离求。诸比丘！多闻之圣弟子求出离求，依身语意三处，而入于正。

一二

诸比丘！缘不瞋界，而生不瞋想……生不瞋思惟、不瞋欲、不瞋热、不瞋求。诸比丘！多闻之圣弟子乃求不瞋求，依身语意三处，而入于正。

一三

缘不害界，而生不害想，缘不害想，而生不害思惟，缘不害思惟，而生不害欲，缘不害欲，而生不害热，缘不害热，而生不害求。诸比丘！多闻之圣弟子乃求不害求，依身语意三处，而入于正。

一四

诸比丘！譬如有人，以燃草之火炬，弃于乾草原，若以手、足立即消灭，诸比丘！如是，栖于草木之生类，则免陷祸厄。

一五

诸比丘！同于此，任何之沙门、婆罗门，生起不正之想，而立即捨离、排除、毁灭、消灭，彼于现法则住于乐、无破坏、无恼、无闷，身坏命终之后，待受善处。」

〔一三〕第三　砖瓦之家

一

〔尔时，世尊〕住于那提迦之砖瓦家。

二

尔时，世尊呼诸比丘曰：「诸比丘！」彼等诸比丘奉答世尊曰：「大德、唯然。」

三

世尊曰：「诸比丘！缘界而生想、生见、生觉。」

四

如是说已。信仰〔篤厚〕之尊者迦旃延，白世尊言：「大德！非正等觉者，与正等觉者之见，大德！此见缘何知之耶？」

五

「迦旃延！此界乃大，即无明界是。」

六

「迦旃延！我谓：缘劣界，而生劣想、劣见、劣觉、劣思、劣望、劣愿、劣人、劣语，彼于劣予以：表示、说述、施设、树立、显示、分别、宣示，彼之受生乃劣。

七

迦旃延！我谓：缘中界，而生中想、中见、中觉、中思、中望、中愿、中人、中语，彼于中，予以：表示、说述、施设、树立、显示、分别、宣示，彼之受生乃中。

八

迦旃延！我谓：缘胜界，而生胜想、胜见、胜觉、胜思、胜望、胜愿、胜人、胜语，彼于胜，予以表示、说述、施设、树立、显示、分别、宣示，彼之受生乃胜。」

〔一四〕第四　劣意志

一

〔尔时，世尊〕住舍卫城。

二

〔尔时，世尊曰：〕「诸比丘！众生俱与界相关连，与界相和合。劣意志之众生，俱与劣意志相关连，俱与劣意志相和合。善意志之众生，俱与善意志相关连、相和合。

三

诸比丘！众生于过去世，亦与界相关连、相和合。劣意志之众生，俱与劣意志相关连、相和合。善意志之众生，俱与善意志相关连、相和合。

四

诸比丘！众生于未来世，亦应与界相关连、相和合。劣意志之众生，亦应俱与劣意志相关连、相和合。善意志之众生，亦应俱与善意志相关连、相和合。

五

诸比丘！众生于现在世，亦与界相关连、相和合。劣意志之众生俱与劣意志相关连、相和合。善意志之众生，俱与善意志相关、相连和合。」

〔一五〕第五　业

一

尔时，世尊住王舍城之耆闍崛山。

二

尔时，尊者舍利弗与众多比丘俱，于世尊之近处经行。

三

尊者大目犍连亦与众多比丘俱，于世尊之近处经行。

四

尊者大迦叶亦与众多比丘俱，于世尊之近处经行。

五

尊者阿那律亦与众多之……经行。

六

尊者满愿子亦与众多之……经行。

七

尊者优波离亦与众多之……经行。

八

尊者阿难亦与众多……经行。

九

提婆达多亦与众多比丘俱，于世尊之近处经行。

一〇

尔时，世尊唤诸比丘曰：「诸比丘！汝等见舍利弗与众多比丘俱经行耶？」「大德！唯然。」

「诸比丘！此等之诸比丘，皆是大慧者。」

一一

「诸比丘！汝等见目犍连与众多比丘俱经行耶？」

「大德，唯然。」

「诸比丘！此等诸比丘，亦皆是大神通者。」

一二

「诸比丘！汝等见大迦叶与众多比丘俱经行耶？」

「大德！唯然。」

「诸比丘！此等诸比丘，亦皆是头陀说者。」

一三

「诸比丘！汝等见阿那律与众多比丘俱经行耶？」

「大德！唯然。」

「诸比丘！此等诸比丘亦皆是天眼者。」

一四

「诸比丘，汝等见满愿子与众多比丘俱经行耶？」

「大德！唯然。」

「诸比丘！此等诸比丘，皆是说法者。」

一五

「诸比丘！汝等见优波离与众多比丘俱经行耶？」

「大德！唯然。」

「诸比丘！此等诸比丘皆是持律者。」

一六

「诸比丘！汝等见阿难与众多比丘俱经行耶？」

「大德！唯然。」

「诸比丘！此等诸比丘，皆是多闻者。」

一七

「诸比丘！汝等见提婆达多与众多比丘俱经行耶？」

「大德，唯然。」

「诸比丘！此等诸比丘，皆是有罪者。」

一八

诸比丘！众生俱与界相关连、相和合。劣意志俱与劣意志相关连、相和合。善意志俱与善意志相关连、相和合。

一九

诸比丘！众生于过去世，亦俱与界相关连、相和合。劣意志俱与劣意志相关连、相和合。善意志俱与善意志相关连、相和合。

二〇

诸比丘！众生于未来世，亦俱与界相关连、相和合。劣意志俱与劣意志相关连、相和合。善意志俱与善意志相关连、相和合。

二一

「诸比丘！众生于现世亦俱与界相关连、相和合。劣意志俱与劣意志相关连、相和合。善意志俱与善意志相关连、相和合。」

〔一六〕第六　有偈

一

一

〔尔时，世尊〕住舍卫城。

二

〔尔时，世尊曰：〕「诸比丘！众生俱与界相关连、相和合。劣意志俱与劣意志相关连、相和合。

三

诸比丘！众生于过去世，亦俱与界相关连、相和合。劣意志俱与劣意志相关连、相和合。

四

诸比丘！众生于未来世，亦俱与界相关连、相和合。劣意志俱与劣意志相关连、相和合。

五

诸比丘！众生于现在世，亦俱与界相关连、相和合。劣意志俱与劣意志相关连、相和合。

六

诸比丘！譬如粪与粪相关连、相和合。尿与尿相关连、相和合。唾与唾相关连、相和合。脓汁与脓汁相关连、相和合。血与血相关连、相和合。诸比丘！同于此，众生与界相关连、相和合。劣意志俱与劣意志相关连、相和合。

七

诸比丘！众生于过去世……

八

诸比丘！众生于未来世……

九

诸比丘！众生于现在世，亦与界相关连、相和合。劣意志俱与劣意志相关连、相和合。

二

一〇

诸比丘！众生与界相关连、相和合。善意志俱与善意志相关连、相和合。

一一

诸比丘！众生于过去世亦与界相关连、相和合。善意志俱与善意志相关连、相和合。

一二

诸比丘！众生于未来世亦……

一三

诸比丘！众生于现在世，亦与界相关连，相和合。善意志俱与善意志相关连、相和合。

十四

诸比丘！譬如乳与乳相关连、相和合，油与油相关连、相和合。熟酥与熟酥相关连、相和合，蜜与蜜相关连、相和合。

诸比丘！同于此，众生与界相关连、相和合。善意志俱与善意志相关连、相和合。

一五

诸比丘！众生于过去世……

一六

诸比丘！众生于未来世……

一七

诸比丘！众生于现在世亦与界相关连、相和合。善意志俱与善意志相关连、相和合。」

一八

世尊如是说，善逝如是说，师更以此宣说：

欲情之下生

由交而发生

若无交则断

如于大海上

乘小木必没

如是入懈怠

淨命亦沉没

然彼懈怠者

以离无精进

远离之圣者

专注禪思者

常于勤精进

俱与贤者住

常于勤精进

〔一七〕第七　不信

一

〔尔时，世尊〕住舍卫城。

一

二

〔尔时，世尊曰：〕「诸比丘！众生与界相关连、相和合。

三

不信与不信俱相关连、相和合。无惭与无惭俱相关连、相和合。无愧与无愧俱相关连、相和合。少闻与少闻俱相关连、相和合。懈怠与懈怠俱相关连、相和合。妄念与妄念俱相关连、相和合。恶慧与恶慧俱相关连、相和合。

四

信与信俱相关连、相和合。惭与惭俱相关连、相和合。愧与愧俱相关连、相和合。多闻与多闻俱相关连、相和合。精勤与精勤俱相关连、相和合。正念与正念俱相关连、相和合。持慧与持慧俱相关连、相和合。

五

诸比丘！众生于过去世，与界相关连、相和合。

不信与不信俱相关连、相和合。无惭与无惭俱相关连、相和合。无愧与无愧俱相关连、相和合。少闻与少闻俱相关连、相和合。懈怠与懈怠俱相关连、相和合。妄念与妄念俱相关连、相和合。恶慧与恶慧俱相关连、相和合。

六

诸比丘！众生于未来世，与界相关连、相和合。

不信与不信俱相关连、相和合。无惭与无惭俱相关连、相和合。无愧与无愧俱相关连，相和合。少闻与少闻俱相关连、相和合。懈怠与懈怠俱……妄念与妄念俱……

恶慧与恶慧俱相关连、相和合。

七

诸比丘！众生于现在世，与界相关连、相和合。

不信与不信俱相关连、相和合。无惭与无惭俱……无愧与无傀俱……少闻与少闻俱……懈怠与懈怠俱……妄念与妄念俱相关连、相和合。恶慧与恶慧俱相关连、相和合之。

二

八

诸比丘！众生与界相关连、相和合。

信与信俱相关连、相和合。惭与惭俱相关连、相和合。愧与愧俱相关连、相和合。多闻与多闻俱相关连、相和合。精勤与精勤俱相关连、相和合。正念与正念俱相关连、相和合。持慧与持慧俱相关连、相和合。

九

诸比丘！众生于过去世……

一〇

诸比丘！众生于未来世……

一一

诸比丘！众生于现在世，俱与界相关连、相和合。

信俱与信……持慧与持慧俱相关连、相和合。」

〔一八〕第八　不信之根本五

一

〔尔时，世尊〕住舍卫城。

一

二

诸比丘！众生与界相关连、相和合。

不信与不信俱相关连、相和合。无惭与无惭俱……恶慧与恶慧俱……信与信俱相关连、相和合。惭与惭俱……持慧与持慧相关连俱、相和合。

三

诸比丘！众生于过去世，俱与界相关连、相和合……

四

诸比丘！众生于未来世，俱与界相关连、相和合。

五

诸比丘！众生于现在世亦俱与界相关连、相和合。

不信与不信俱、无惭与无惭俱、恶慧与恶慧俱、惭与惭俱、持慧与持慧俱相关连、相和合。

二

六

诸比丘！众生与界相关连、相和合。如是应详说。

不信与不信俱相关连、相和合。无惭与无惭俱、恶慧与恶慧俱、信与信俱、愧与愧俱、持慧与持慧俱相关连、相和合。

七

……于过去世……

八

……于未来世……

九

……于现在世……

三

一〇

不信与不信俱相关连、相和合。少闻与少闻俱、恶慧与恶慧俱、信与信俱、多闻与多闻俱、持慧与慧俱相关连、相和合。

一一

……于过去世……

一二

……于未来世……

一三

……于现在世……

四

一四

诸比丘！众生与界……

不信与不信俱相关连、相和合。懈怠与懈怠俱、恶慧与恶慧俱、信与信俱、精勤与精勤俱、持慧与持慧俱相关连、相和合。

一五

……于过去世……

一六

……于未来世……

一七

……于现在世……相和合。

五

一八

不信与不信俱相关连、相和合。妄念与妄念俱、恶慧与恶慧俱、信与信俱、正念与正念俱、持慧与持慧俱相关连、相和合。

一九

……于过去世……

二〇

……于未来世……

二一

……于现在世……相和合。

〔一九〕第九　无惭之根本四

一

〔尔时，世尊〕住舍卫城。

一

二

「诸比丘！与界……

无惭与无惭俱相关连、相和合。无愧与无愧俱、恶慧与恶慧俱、惭与惭俱、愧与愧俱相关连、相和合。于过去世……于未来世……于现在世……相和合。

二

三

无惭与无惭俱关连、相和合。少闻与少闻俱、恶慧与恶慧俱、惭与惭俱，多闻与多闻俱、持慧与持慧俱相关连、相和合。

三

四

无惭与无惭俱相关连、相和合。懈怠与懈怠俱、恶慧与恶慧俱、惭与惭俱、精勤与精勤俱、持慧与持慧俱相关连、相和合。

四

五

无惭与无惭俱相关连、相和合。妄念与妄念俱、恶慧与恶慧俱、惭与惭俱、正念与正念俱、持慧与持慧俱相关连、相和合。

六～八

于过去世……于未来世……于现在世……和合之。」

〔二〇〕无愧之根本三

一

尔时，世尊住舍卫城。

一

二

〔尔时，世尊曰：〕「诸比丘！众生与界相关连、相和合。

无惭与无惭俱、少闻与少闻俱、恶慧与恶慧俱、惭与惭俱、多闻与多闻俱、持慧与持慧俱相关连、相和合。」

三～五

于过去世……于未来世……于现在世……相和合。

二

六

无惭与无惭俱相关连、相和合。懈怠与懈怠俱、恶慧与恶慧俱、惭与惭俱、精勤与精勤俱、持慧与持慧俱相关连、相和合。

七～九

于过去世……于未来世……于现在世……

三

一〇

无惭与无惭俱相关连、相和合。妄念与妄念俱、恶慧与恶慧俱、惭与惭俱、正念与正念俱、持慧与持慧俱相关连、相和合。

一一～一三

「于过去世……于未来世……于现在世……和合。」

〔二一〕第十一　依少闻二

一

〔尔时，世尊〕住舍卫城。

一

二

〔尔时，世尊曰：〕「诸比丘！众生与界相关连、相和合。少闻与少闻俱相关连、相和合。懈怠与懈怠俱、恶慧与恶慧俱、多闻与多闻俱、精勤与精勤俱、持慧与持慧俱相关连、相和合。」

三～五

「于过去世……于未来世……于现在世……相和合。」

二

六

「少闻与少闻俱相关连、相和合。妄念与妄念俱、恶慧与恶慧俱、多闻与多闻俱、正念与正念俱、持慧与持慧俱关连、相和合。」

七～九

「于过去世……于未来世……于现在世……和合。」

〔二二〕第十二　懈怠

一

〔尔时，世尊〕住舍卫城。

一

二

〔尔时，世尊曰：〕「诸比丘！众生与界相关连、相和合。懈怠与懈怠俱相关连、相和合。妄念与妄念俱、恶慧与恶慧俱、精勤与精勤俱、正念与正念俱、持慧与持慧俱相关连、相和合。」

三～五

「于过去世……未来世……于现在世……和合。」

徧过去、未来、现在、一一皆无不如是。

此颂曰：

此等七有因

以及砖瓦家

劣意志与业

有偈不信七

不信根本五

无惭根本四

无愧根本三

少闻二懈怠

一之所谓经

及三五等经

谓二十二经

以谓第二品

第三　业道品

〔二三〕第一　不寂静

一

〔尔时，世尊〕住舍卫城。

二

〔尔时，世尊曰：〕「诸比丘！众生与界关连、相和合。

三

不信与不信俱关连、相和合。无惭与无惭俱、无愧与无愧俱、不寂静与不寂静俱、恶慧与恶慧俱关连、相和合。

四

信与信俱关连、相和合。惭与惭俱、愧与愧俱、寂静与寂静俱、持慧与持慧俱关连、相和合。」

〔二四〕第二　恶戒

一

〔尔时，世尊〕住舍卫城。

二

〔尔时，世尊曰：〕「诸比丘！众生与界关连、相和合。

三

不信与不信俱关连、相和合。无惭与无惭俱、无愧与无愧俱、恶戒与恶戒俱、恶慧与恶慧俱关连、相和合。

四

信与信俱关连、相和合。惭与惭俱、愧与愧俱、持戒与持戒俱、持慧与持慧俱关连、相和合。」

〔二五〕第三　五学处

一

〔尔时，世尊〕住舍卫城。

二

〔尔时，世尊曰：〕「诸比丘！众生与界关连、相和合。

三

杀生与杀生俱关连、相和合。不与取与不与取俱、邪欲行与欲邪行俱、妄语与妄语俱、饮酒与饮酒俱关连、相和合。

四

断杀生与断杀生俱关连、相和合。断不与取与断不与取俱、断邪欲行与断欲邪行俱、断妄语与断妄语俱、断饮酒与断饮酒俱关连、相和合。」

〔二六〕第四　七业道

一

〔尔时，世尊〕住舍卫城。

二

〔尔时，世尊曰：〕「诸比丘！众生与界关连、相和合。

三

杀生与杀生俱关连、相和合。不与取与不与取俱、邪欲行与欲邪行俱、妄语与妄语俱、离间语与离间语俱、粗语与粗语俱、綺语与綺语俱关连、相和合。

四

断杀生……断不与取……断邪欲行……断妄语……断离间语与断离间语俱相关连、相和合。断粗语与断粗语俱关连、相和合。断綺语与断綺语俱关连、相和合。」

〔二七〕第五　十业道

一

〔尔时，世尊〕住舍卫城。

二

〔尔时，世尊曰：〕「诸比丘！众生与界关连、相和合。

三

杀生与杀生俱关连、相和合。不与取与不与取俱……邪欲行……妄语……离间……粗语……綺语与綺语俱关连、相和合。多贪与多贪俱关连、相和合。瞋恚心与瞋恚心俱、邪见与邪见俱关连、相和合。

四

断杀生与断杀生俱关连、相和合。断不与取……断邪欲行……断妄语……断离间语、断粗语……断綺语与断綺语俱关连、相和合。无贪与无贪俱关连、相和合。无瞋恚心与无瞋恚心俱关连、相和合。正见与正见俱关连、相和合。」

〔二八〕第六　八支

一

〔尔时，世尊〕住舍卫城。

二

〔尔时，世尊曰：〕「诸比丘！众生与界关连、相和合。

三

邪见与邪见关连、相和合。邪思与邪思俱……邪语……邪业……邪命……邪精进……邪念……邪定与邪定俱关连、相和合。邪智与邪智俱关连、相和合。邪解脱与邪解脱俱关连、相和合。」

〔二九〕第七　十支

一

〔尔时，世尊〕住舍卫城。

二

〔尔时，世尊曰：〕「诸比丘！众生与界关连、相和合。

三

邪见与邪见俱关连、相和合。邪思……邪语……邪业……邪命……邪精进……邪念……邪定与邪定俱关连、相和合。邪智与邪智俱关连、相和合。邪解脱与邪解脱俱关连、相和合。

四

正见与正见俱关连、相和合。正思……正语……正业……正命……正精进……正念……正定……正智与正智俱关连、相和合正解脱与正解脱俱关连、相和合。」

徧过去、未来、现在、一一皆无不如是。

七经之颂曰：

不寂静恶戒

以及五学处

所谓七道业

乃至十道业

第六谓八支

第七为十支

第四　随喜品

〔三〇〕第一　四

一

尔时，世尊住舍卫城祇树给孤独园。

二

〔尔时，世尊曰：〕「诸比丘！有此等之四界。

四者何耶？地界、水界、火界、风界是。

诸比丘！此等四界。」

〔三一〕第二　前

一

〔尔时，世尊〕住舍卫城。

二

〔尔时，世尊曰：〕「诸比丘！我正觉前、尚未成正觉为菩萨时，我生此念：

三

『地界之味者何耶？祸者何耶？出离者何耶？水界之味者何耶？祸者何耶？出离者何耶？火界之味者何耶？祸者何耶？出离者何耶？风界之味者何耶？祸者何耶？出离者何耶？』

四

诸比丘！我生此念：

五

缘地界而生乐、喜，此乃地界之味。地界是无常、苦、变易之法，此乃地界之祸。对地界欲贪之调伏，欲贪之捨离，此乃地界之出离。

六

缘水界……

七

缘火界……

八

缘风界而生乐、喜、此乃风界之味。风界是无常、苦、变易之法，此乃风界之祸。对风界欲贪之调伏，欲贪之捨离，此乃风界之出离。

九

诸比丘！我对此等之四界，以味如是之味，以祸是祸，以出离是出离，未能如实知之间，诸比丘！我于含天界、魔界、梵界、沙门、婆罗门、人、天之世界，不知成就无上之正等觉。

一〇

诸比丘！我对此等之四界，以味如是味，以祸是祸，出离是出离，如实知时，我于含天界、魔界、梵界、沙门、婆罗门、人、天之世界，已知成就无上之正等觉。

一一

我生：『我心解脱为不动，此为最后之生，今无后有』之知见。」

〔三二〕第三　〔我〕所行

一

〔尔时，世尊〕住舍卫城。

二

〔尔时，世尊曰：〕「诸比丘！我行求地界之味，达地界之味，我已以慧善知地界之味。

三

诸比丘！我行求地界之祸，达地界之祸，我已以慧善知地界之祸。

四

诸比丘！我行求地界之出离，达地界之出离，我已以慧善知地界之出离。

五～七

诸比丘！我行求水界之……

八～一〇

诸比丘！我行求火界之……

一一

诸比丘！我行求风界之味，达风界之味，我已以慧善知风界之味。

一二

诸比丘！我行求风界之祸，达风界之祸，我已以慧善知风界之祸。

一三

诸比丘！我行求风界之出离，达风界之出离，我已以慧善知风界之出离。

一四

诸比丘！我对味此等四界之味，以祸是祸，以出离是出离，未能如实知时，诸比丘！我于含天界、魔界、梵界、沙门、婆罗门、人、天之世界，不能知成就无上正等觉。

一五

诸比丘！我对味此等四界之味，以祸是祸，以出离是出离，如实知时，诸比丘！我于含天界、魔界、梵界、沙门、婆罗门、人、天之世界，知成就无上之正等觉。

一六

我生：『我心解脱为不动，此为最后之生，今无后有』之知见。」

〔三三〕若无此

一

〔尔时，世尊〕住舍卫城。

二

〔尔时，世尊曰：〕「诸比丘！若无此地界之味，则众生不贪求此地界，诸比丘！然则因有地界之味故，众生贪求此地界。

三

诸比丘！若无此地界之祸，则众生不厌此地界，诸比丘！然则有地界之祸故，众生厌此地界。

四

诸比丘！若无地界之出离，则众生不出离此地界。诸比丘！然则有地界之出离故，众生出离此地界。

五～七

诸比丘！若无此水界之味……

八～一〇

诸比丘！若无此火界之味……

一一

诸比丘！若无此风界之味，则众生不贪此风界。诸比丘！然有风界之味故，众生贪此风界。

一二

诸比丘！若无此风界之祸，则众生不厌此风界。诸比丘！然有风界之祸故，众生厌此风界。

一三

诸比丘！若无此风界之出离，则众生不出离此风界。然则有风界之出离故，众生出离此风界。

一四

诸比丘！众生味此等四界之味，以祸是祸，以出离是出离，未能如实知时，诸比丘！此等之众生、不由含天界、魔界、梵界、沙门、婆罗门、人、天中捨弃、被解放，不相应，因不依心以捨弃而住。

一五

诸比丘！众生味此等四界之味，以祸是祸，以出离是出离等，如实知时，诸比丘！此等众生由天界、魔界、梵界、沙门、婆罗门、人、天中捨弃、被解放，不相应，因依心以捨弃而住。」

〔三四〕第五　苦

一

〔尔时，世尊〕住舍卫城。

二

〔尔时，世尊曰：〕「诸比丘！若此地界一向是苦、伴苦、苦显现、乐不显现，则众生不贪此地界。诸比丘！然则地界为乐、伴乐、乐显现、苦不显现故，众生以贪此地界。

三

诸比丘！若水界……

四

诸比丘！若火界……

五

诸比丘！若风界一向是苦、伴苦、苦显现、乐不显现，则众生不贪此风界。诸比丘！若然风界为乐、伴乐、乐显现，苦不显现故，众生贪此风界。

六

诸比丘！若地界一向是乐、伴乐、乐显现，苦不显现，则众生不厌此地界。诸比丘！然则地界是苦、伴苦、苦显现，乐不显现故，众生厌此地界。

七

诸比丘，若水界……

八

诸比丘！若火界……

九

诸比丘！若风界一向是乐、伴乐、乐显现，苦不显现，则众生不厌此风界。诸比丘！然风界是苦、伴苦、苦显现，乐不显现故，众生厌此风界。」

〔三五〕第六　随喜

一

〔尔时，世尊〕住舍卫城。

一

二

〔尔时，世尊曰：〕我谓：「诸比丘！对地界随喜者、则对苦随喜。以苦随喜者，则不得解脱苦。」

三

诸比丘！对水界随喜者……

四

诸比丘！对火界随喜者……

五

诸比丘！我谓：「对风界随喜者，则对苦随喜。对苦随喜者，则不得解脱苦。」

二

六

诸比丘！我谓：「对地界不随喜者，则对苦不随喜。对苦不随喜者，则解脱苦。」

七

诸比丘！对水界……

八

诸比丘！对火界……

九

诸比丘！我谓：「对风界不随喜者，则对苦不随喜。对苦不随喜者，则苦解脱。」

〔三六〕第七　生起

一

〔尔时，世尊〕住舍卫城。

二

〔尔时，世尊曰：〕「诸比丘！地界之生起、住、再生、显现，是苦之生起、贪、住、老死之显现。

三

诸比丘！水界之……

四

诸比丘！火界之……

五

诸比丘！风界之生起、住、再生、显现，是苦之生起，贪、住、老死之显现。

六

诸比丘！地界之灭、静止、绝灭，是苦之灭，贪静止、则老死之绝灭。

七

诸比丘！水界之……

八

诸比丘！火界之……

九

诸比丘！风界之灭、静止、绝灭，是苦之灭，贪静止、则老死之绝灭。」

〔三七〕第八　沙门婆罗门（之一）

一

〔尔时，世尊〕住舍卫城。

二

〔尔时，世尊曰：〕「诸比丘！有此等之四界。四者何耶？地界、水界、火界、风界。

三

诸比丘！虽任何之沙门、婆罗门，对此等四界之味、祸、出离、不如实知者，诸比丘！彼沙门、婆罗门，于沙门乃非正沙门，于婆罗门乃非正婆罗门。彼等尊者对沙门之义、婆罗门之义、于现法亦非自知，入实证而住者。

四

诸比丘！虽任何之沙门、婆罗门，对此等四界之味、祸、出离，如实知者，诸比丘！彼等沙门、婆罗门，于沙门乃正沙门、于婆罗门乃正婆罗门。彼等尊者对沙门之义、婆罗门之义、于现法自知，入实证而住者。」

〔三八〕沙门婆罗门（之二）

一

〔尔时，世尊〕住舍卫城。

二

〔尔时，世尊曰：〕「诸比丘！有此等之四界。四者何耶？地界、水界、火界、风界是。

三

诸比丘！凡任何之沙门、婆罗门，对此等四界之集与绝灭、味、祸、出离、不能不如实知，故不得不详说。

四

……知、自知、入实证而住。」

〔三九〕沙门婆罗门（之三）

一

〔尔时，世尊〕住舍卫城。

二

〔尔时，世尊曰：〕「诸比丘！虽任何之沙门、婆罗门，不知地界、不知地界之集、不知地界之灭、不知趣地界灭之道迹……

三

不知水界……

四

不知火界……

五

不知风界、不知风界之集、不知风界之灭、不知趣风界灭之道迹者，诸比丘！彼等沙门、婆罗门，于沙门乃非正沙门，于婆罗门乃非正婆罗门，彼等尊者亦对沙门之义、或婆罗门之义，于现法不能自知、入实证而住。

六

诸比丘！虽任何之沙门、婆罗门，知地界、知地界之集、知地界之灭、知趣地界灭之道迹者……

七

知水界……

八

知火界……

九

知风界、知风界之集、知风界之灭、知趣风界灭之道迹者，诸比丘！彼等沙门、婆罗门，于沙门乃正沙门，于婆罗门乃正婆罗门。彼等尊者亦对沙门之义，婆罗门之义，于现法自知、入实证而住。」

此颂曰：

四与前及行

若无此及苦

随喜生起三

沙门婆罗门

第四　无始相应

第一　薪草品

〔一〕薪草

一

如是我闻。一时，世尊住舍卫城。

二

尔时，世尊言诸比丘曰：「诸比丘！」彼等比丘奉答世尊曰：「唯然，大德！」

三

世尊曰：「诸比丘！轮迴无始，众生之为无明所覆、渴爱所缚，不知流转轮迴之本际。

四

比丘等！譬如有人，于此阎浮提伐草、薪、小枝、集于同一场所。堆积成四指量之方形谓：『此是我母、此是我母之母。』计数而置。诸比丘！彼人数算其母之母而不能终尽，则此阎浮提之草、薪、枝、小枝，已至终尽。

五

所以者何？诸比丘！此轮迴无始，众生为无明所覆、渴爱所缚，不知流转轮迴之本际。

六

诸比丘！如是，长夜受苦、受痛、受失，增大其墓所。

七

诸比丘！是以于诸行足厌、足于厌离、足于解脱。」

〔二〕第二　地

一

〔尔时，世尊〕住舍卫城。

二

〔尔时，世尊曰：〕「诸比丘！轮迴无始，众生为无明所覆、渴爱所缚、不知流转轮迴之本际。

三

诸比丘！譬如有人，以大地作枣种子大之土丸，以〔数〕而置之谓：『此是我父，此是我父之父。』诸比丘！彼人数其父之父不能终尽，此大地已至终尽矣。

四

所以者何？诸比丘！轮迴无始、众生为无明所覆、渴爱所缚，不知流转轮迴之本际。

五

诸比丘！如是长夜受苦、受痛、受失，增大其墓所。

六

诸比丘！是以于诸行足厌、足于厌离，足于解脱。」

〔三〕第三　泪

一

〔尔时，世尊〕住舍卫城。

二

〔尔时，世尊曰：〕「诸比丘！轮迴无始，众生为无明所覆、渴爱所缚，不知流转轮迴之本际。

三

诸比丘！汝等对此作如何思惟耶？四大海之水，与汝等怨憎相会，喜爱之别离，长时流转轮迴、悲叹时，所流之泪，何者为多耶？」

四

「大德！我等知世尊所说法，大德！我等怨憎相会，喜爱之别离，长时流转轮迴，悲叹时所流之泪为多，其非四大海水所能比拟。」

五

「善哉，善哉！诸比丘！汝等对我所说之法，能如是知之矣。

六

诸比丘！汝等怨憎相会，与喜爱别离，长时流转轮迴，悲叹时所流注之泪为多，其非四大海水所能比拟。

七

诸比丘！汝等于长夜逢母之死。

八

……逢子之死。

九

……逢女儿之死。

一〇

……逢眷属之失。

一一

……逢财宝之失。

一二

诸比丘！汝等于长夜，逢病之失。汝等逢此等之病失，怨憎相会，与喜爱者别离，悲叹时所流注之泪为更多，其非大海水所能比拟。

一三

所以者何？诸比丘！轮迴乃无始……

一四

诸比丘！是人于诸行足厌、足于厌离、足于解脱。」

〔四〕第四　乳

一

〔尔时，世尊〕住舍卫城。

二

〔尔时，世尊曰：〕「诸比丘！轮迴无始，众生为无明所覆、渴爱所缚，不知流转于轮迴之本际。」

三

「诸比丘！汝等对此作如何思惟耶？汝等于此等长夜流转轮迴所吞之母乳，与四海之水，何者为多耶？」

四

「大德！我等知世尊所说之法，大德！我等于长夜流转轮迴所吞之母乳为更多，非大海水所能比拟。」

五

「善哉，善哉！诸比丘！善哉！诸比丘！汝等对我所说之法，能如是知之矣。

六

诸比丘！汝等长夜流转轮迴而所吞饮之母乳为更多，非大海水所能比拟。

七

所以者何？诸比丘！轮迴无始……足于能脱。」

〔五〕第五　山

一

〔尔时，世尊〕住舍卫城纸树给孤独园。

二

尔时，一比丘来詣世尊之处。詣已……

三

坐于一面之彼比丘白世尊言：「大德！一劫为几何之长耶？」

四

汝比丘！一劫为长久，是为多岁，如是多岁、或如是多百岁、或如是多千岁、或如是多百千岁、不可算数。

五

「大德！唯然。得以譬喻之耶？」

六

世尊曰：「比丘！可得。」「比丘！譬如有纵一由旬，广一由旬，高一由旬，而无空隙、无龟裂，坚困之大岩山。〔若〕有人、每终百岁，以迦尸衣一拂之，比丘！其大岩山，依此方法而灭尽至终，劫犹未尽。

七

比丘！劫乃如是长久。比丘！如是长久之劫，轮迴多劫，轮迴比百劫多，轮迴比千劫多，轮迴更比百千劫多。

八

所以者何？诸比丘！轮迴无始……足于解脱。」

〔六〕第六　芥子

一

〔尔时，世尊〕住舍卫城。

二

当时有一比丘，来詣世尊之处……

三

坐一面之比丘，以此白世尊曰：「大德！一劫有几何之长耶？」

四

「比丘！〔一〕劫甚长，劫乃多岁，或……多百千岁，不可算数。」

五

「大德！唯然，得可譬喻耶？」

六

「比丘！得以譬喻，比丘！譬如有一由旬之铁城，纵一由旬，广一由旬，高一由旬，如以头巾缠缚，充满芥子粒。时有人，每过百年，取出一芥子粒。比丘！彼芥子之大积集，以此等方法，城可灭尽至终，然而劫犹未尽。

七

比丘！如是劫之长久，比丘！如是长久之劫，多劫轮迴、轮迴比百劫多，轮迴比千劫多，轮迴更比百千劫多。

八

所以者何？比丘！轮迴乃无始……足于解脱。」

〔七〕第七　声闻

一

〔尔时，世尊〕住舍卫城。

二

尔时，众多之比丘，来詣世尊之处……

三

坐于一面之彼等诸比丘，白世尊言：「大德！经过几多劫耶？」

四

「诸比丘！经过已多劫。此等为多劫，或为多百劫，或为多千劫、或为多百千劫，不能算数。」

五

「大德！唯然，可得作譬喻耶？」

六

「诸比丘！可得作〔譬喻〕。」世尊曰：「诸比丘！此处有四声闻百岁之寿、百岁之命，彼等日日忆念百千劫，诸比丘！诸劫为由彼等之所忆念。时彼等四声闻百岁之寿、百岁之命，过百岁而歿。

七

诸比丘！如是经过多劫，彼等为多劫，或为多百劫，或为多千劫，或为多百千劫，不可算数。

八

所以者何？诸比丘！轮迴乃无始……足于解脱。」

〔八〕第八　恒河

一

〔尔时，世尊〕于王舍城竹林……

二

尔时，一婆罗门来詣世尊之处……

三

坐于一面之婆罗门白世尊言：「瞿昙！经过几多之劫耶？」

四

「婆罗门！经过已多劫。彼等为多劫，或为多百劫，或为多千劫，或为多百千劫，不可算数。」

五

「瞿昙！唯然，可得作譬喻耶？」

六

「婆罗门！可得作〔譬喻〕。」世尊曰：「婆罗门！譬喻此恒河之水流，流入大海，其中之砂为多砂，或为多百砂，或为多千砂，或为多百千砂，不可算数。

七

婆罗门！因之，经过更多劫。彼等为多劫，或为多百劫，或为多千劫，或为多百千劫，不可算数。

八

所以者何？婆罗门！轮迴乃无始，众生为无明所覆、渴爱所缚，不知流转轮迴之本际。

九

婆罗门！如是，长夜受苦、受痛、受失，增大其墓所。婆罗门！是以于诸行足厌、足于厌离、足于解脱。」

一〇

如是说已。彼婆罗门白世尊言：「瞿昙！是稀有，瞿昙！是稀有……尊者瞿昙！请摄纳我，自今以后，当终生归依为优婆塞。」

〔九〕第九　杖

一

〔尔时，世尊〕住舍卫城。

二

〔尔时，世尊曰：〕「诸比丘！轮迴乃无始，众生为无明所覆、渴爱所缚，不知流转轮迴之本际……

三

诸比丘！譬喻向上空掷杖，一度落于根地，一度落于中地，一度落于头地，诸比丘！同此，被无明所覆、渴爱所缚，流转轮迴之众生，一度由此界至彼界，一度由彼界至此界。

四

所以者何？诸比丘！转迴乃无始……足于解脱。」

〔一〇〕第十　人

一

〔尔时，世尊〕住王舍城耆闍崛山。

二

尔时，世尊曰：

三

「诸比丘！轮迴乃无始……

四

诸比丘！依一人于一劫之所流转轮迴，若有此等之集骨者，集之不使毁坏，其骨之堆积，骨之累积，骨之积聚，有如毘富罗山之大。

五

所以者何？诸比丘！轮迴无始……足于解脱。」

六

世尊宣说已。善逝仰此！师更作斯宣曰：

（一）一人生一劫

人骨积无量

积聚等山高

斯为大仙说

（二）彼大仙所说

耆闍崛山北

摩揭陀山城

毘富罗山大

（三）我以正慧观

苦与苦生起

超越苦之法

唯八支圣道

（四）得见圣諦时

趣于苦之灭

七返以为极

彼人得转生

一切结已尽

为苦之终焉

此颂曰：

薪草以及地

泪乳山芥子

声闻与恒河

以及杖与人

第二　苦恼等品

〔一一〕第一　苦恼

一

一时，世尊住舍卫城。

二

尔时，〔世尊曰：〕

三

「诸比丘！轮迴乃无始，众生为无明所覆、渴爱所缚，不知流转轮迴之本际。

四

诸比丘！汝等见此处具有必然之苦恼与不幸时，对此处应必作一结论：『我等亦长时如是受之矣。』

五

所以者何？诸比丘！轮迴乃无始……足于解脱。」

〔一二〕第二　安乐

一

〔尔时，世尊〕住舍卫城。

二

〔尔时，世尊曰：〕「诸比丘！轮迴乃无始……

三

诸比丘！汝等见安乐、荣华时，对此必作一结论：『我等亦长时受之矣。』

四

所以者何？诸比丘！轮迴无始……不知流转轮迴之本际……足于解脱。」

〔一三〕第三　约三十

一

〔尔时，世尊〕住王舍城竹林。

二

当时约有三十位波婆比丘，皆住阿兰若，悉为乞食者，皆着粪扫衣，悉持三衣者，一切皆有结者。〔彼等三十位比丘〕来詣世尊之处。詣已，礼敬世尊，坐于一面。

三

尔时，世尊生如是思念：「此等三十位波婆比丘，皆住阿兰若，悉为乞食者，着粪扫衣者，悉持三衣者，一切皆有结者。我宁为说此等之如法，于此教，使无取着，依诸漏使心得解脱。」

四

尔时世尊言诸比丘曰：「诸比丘！」彼等诸比丘奉答世尊曰：「唯然，大德！」

五

世尊曰：「诸比丘！轮迴乃无始，众生为无明所覆、渴爱所缚，不知流转轮迴之本际。

六

诸比丘！汝等对此作如何思惟耶？汝等于此等之长时，流转轮迴，奔走头破流出之血，与四大海之水，何者较多耶？」

七

「大德！我等知世尊所说之法，大德！我等于长时流转轮迴，奔走头破流出之血为多，非四大海之水可比拟。」

八

「善哉，善哉！诸比丘！善哉！诸比丘！汝等对我所说之法，能如是了知。

九

诸比丘！汝等于此等之长时，流转轮迴，奔走头破流出之血为多，非四大海之水可比拟……

一〇

诸比丘！汝等长夜生为牡牛做牡牛时，奔走头破流出之血为多，非四大海之水可比拟……

一一

诸比丘！汝等长夜生为水牛做水牛时，奔走头破流出之血……

一二

诸比丘！汝等长夜生为牡羊为牡羊时……

一三

诸比丘……生为山羊，为山羊时……

一四

诸比丘……生为鹿，为鹿时……

一五

诸比丘……生为狗，为狗时……

一六

诸比丘……生为猪，为猪时……

一七

诸比丘！汝等长夜、为盗贼、为劫村者而被捕，奔走而被截头流出之血……

一八

诸比丘！汝等长夜为盗贼、立于道路而被捕，奔走而被截头流出之血……

一九

诸比丘！汝等长夜为盗贼、不义者而被捕，奔走头破流出之血为较多，非四大海之水可比拟。

二〇

所以者何？诸比丘！轮迴无始，足于解脱。」

二一

世尊如是说已，彼等诸比丘对世尊之说法、随喜、欢喜。

二二

宣说此时，约三十位波婆比丘，已无取着，依诸漏而心解脱。

〔一四〕第四　母

一

〔尔时，世尊〕住舍卫城。

二

〔尔时，世尊曰：〕「诸比丘！轮迴乃无始……

三

诸比丘！于此等之长夜，很难找出未尝为母之众生者。

四

所以者何？诸比丘！轮迴乃无始……足于解脱。」

〔一五〕第五　父

一

〔尔时，世尊〕住舍卫城。

二

……诸比丘……很难找出未尝为父之众生者。

〔一六〕第六　兄弟

一

〔尔时，世尊〕住舍卫城。

二

……诸比丘……很难找出未尝为兄弟之者。

〔一七〕第七　姊妹

一

尔时，世尊住舍卫城。

二

……诸比丘……很难找出未尝为姊妹之众生者。

〔一八〕第八　子

一

〔尔时，世尊〕住舍卫城。

二

……诸比丘，很难找出未尝为子之众生者……

〔一九〕第九　女儿

一

〔尔时，世尊〕住舍卫城。

二

〔尔时，世尊曰：〕「诸比丘！轮迴乃无始，众生为无明所覆、渴爱所缚，不知流转轮迴之本际。

诸比丘！于此长夜，很难找出未尝为女儿之众生者。

所以者何？诸比丘！轮迴乃无始，众生为无明所覆、渴爱所缚，不知流转轮迴之本际。

诸比丘！然则长夜受苦，受痛、受失，增大其墓所。

诸比丘！是人，于诸行足厌、足于厌离、足于解脱。」

〔二〇〕第十　毘富罗山

一

〔尔时，世尊〕住王舍城闍崛山。

二

〔尔时，世尊〕言诸比丘……

三

世尊曰：「诸比丘！轮迴乃无始，众生为无明所覆、渴爱所缚，不知流转轮迴之本际。

四

诸比丘！往昔此毘富罗山称为东竹山。诸比丘！彼时人等呼之为提瓦罗。汝等比丘！提瓦罗人等之寿量为四万岁。诸比丘！提瓦罗人等，登上东竹山需四日，降下需四日。

五

诸比丘！尔时，拘楼孙世尊、应供、正等觉者，出现于世。诸比丘！拘楼孙世尊、应供、正等觉者，有名曰威杜拉、僧耆婆二人为上足弟子。

六

诸比丘！试观！此山之名消灭，彼等众人歿去，彼世尊已般涅槃。

七

诸比丘！是诸行为无常。诸比丘！如是诸行是不定。诸比丘！如是诸行为不安。诸比丘！是以，于诸行足厌、足于厌离、足于解脱。

八

诸比丘！往昔此毘富罗山称万伽伽山。诸比丘！又，彼时诸人被称为赤马。诸比丘！赤马之人，寿量为三万岁。诸比丘！赤马之人登上万伽伽山需三日，降下需三日。

九

诸比丘！尔时，拘那含世尊、应供、正等觉者出现于世。诸比丘！拘那含世尊、应供、正等觉者，有名曰比茲耶、苏陀罗二人为上足弟子。

一〇

诸比丘！试观！此山名消灭，彼等众人歿去，彼世尊亦般涅槃矣。

诸比丘！如是诸行无常……足于解脱。

一一

诸比丘！往昔此毘富罗山称为斯巴萨山。诸比丘！彼时人等被称为苏比耶。诸比丘！苏比耶人之寿量为二万岁。诸比丘！苏比耶人登上斯巴萨山需二日，降下需二日。

一二

尔时，迦叶世尊、应供、正等觉者，出现于世。诸比丘！迦叶世尊、应供、正等觉者，有名曰帝沙、巴拉多瓦迦二人为上足弟子。

一三

诸比丘！试观！此山之名消灭，彼等众人歿去，彼世尊已般涅槃矣。

一四

诸比丘！如是诸行是无常。诸比丘！如是诸行是不定。……足于解脱。

一五

诸比丘！又现在此毘富罗山，而称为毘富罗。诸比丘！现在此诸人被称为摩揭陀人。诸比丘！摩揭陀人之寿量少，微少。长生亦仅者百岁，或仅有之多。汝等比丘！摩揭陀人上登毘富罗需瞬时，降下需瞬时。

一六

诸比丘！现今，我为应供、正等觉者、出现于世。诸比丘！我今有舍利弗、目犍连二人为上足弟子。

一七

诸比丘！此山名消灭，此等人人死去，我亦将至般涅槃时。

一八

诸比丘！如是诸行是无常。诸比丘！如是诸行是不定。诸比丘！如是诸行是不安。诸比丘！是以，于诸行足厌、足于厌离、足于解脱。」

一九

世尊宣说已，善逝仰此，大师更说此曰：

（一）东竹山提瓦罗

赤马人万伽伽

斯巴萨苏比耶

毘富罗摩揭陀

（二）然诸行是无常

此等是生灭法

生之而又消灭

此等寂灭为乐

此颂曰：

苦恼与安乐

三十与父母

兄弟与姊妹

子女毘富罗

第五　迦叶相应

第一　满足

一

〔尔时，世尊〕住舍卫城。

二

〔尔时，世尊曰：〕「诸比丘！此迦叶〔自得〕任何之衣皆满足。彼〔自得〕任何之衣，皆满足称讚。不因衣陷于不正、不当。若不得衣，亦心不动摇，得衣亦不执着。无溺惑，无陷、见祸，以享受出离之慧。

三

诸比丘！此迦叶，〔彼得〕任何之鉢食皆满足。〔自得〕任何之鉢食皆满足称讚。不因鉢食陷于不正、不当。若不得鉢食，亦心不动摇，得鉢食亦不执着。无溺惑、无陷、见祸，以享受出离之慧。

四

诸比丘！此迦叶，〔彼得〕任何之牀座皆满足。〔自得〕任何之牀座皆满足称讚。不因牀座陷于不正、不当。〔若〕不得牀座，亦心不动摇，得牀座亦不取着、无溺惑，无陷、见祸，以享受出离之慧。

五

诸比丘！此迦叶，〔自得〕任何于病所需之药，资具皆满足。〔彼自得〕任何之病所需之药，资具皆满足称讚，不因于病所需之药、资具，陷于不正、不当。〔若〕不得病所需之药、资具，心亦不动摇，若得于病所需之药、资具，亦不取着。无溺惑、无陷、见祸，以享受出离之慧。

六

诸比丘！汝等不可不如是学，即：『我等〔得〕任何之衣皆满足。对任何之衣皆满足称讚。不因衣陷于不正、不当。〔若〕不得衣，亦心不动摇，得衣亦不取着。无溺惑、无陷、见祸，以享受出离之慧。』一切不可不如是学。又：『我等对〔自得〕任何鉢食亦满足……我等〔自得〕任何之牀座皆满足。……我等〔自得〕任何于病所需之药、资具，皆满足。对任何之药所要之药、资具，皆满足称讚。〔我等〕若不得于病所要之药、资具，亦心不动摇。对病所要之药、资具，得之亦不取着。无惑溺、无陷、见祸，以享受出离之慧。』诸比丘！汝等不可不如是学。

七

诸比丘！我依迦叶，或依如迦叶者，教示汝等。汝等依所教，不能不如是得达。」

第二　无愧

一

如是我闻。一时尊者大迦叶，尊者舍利弗住波罗奈之仙人堕处鹿野苑。

二

尔时，尊者舍利弗，暮时由宴坐起，来近大迦叶……礼敬后坐于一面。

三

坐于一面之尊者舍利弗，对尊者大迦叶作是言曰：

四

「友，迦叶！于此不热诚、不知愧，则不达菩提、不达涅槃、不达无上之安稳。然热诚与知愧、则得达菩提，得达涅槃，得达无上之安稳。」

五

「友！如何不热诚、无愧，不达菩提、不达涅槃、不达无上之安稳耶？如何热心知愧、得达菩提、得达涅槃、达无上之安稳耶？」

一

六

「友！此有比丘，对『未生之恶不善法，于我使生时，为不利』，此为不热诚。对『已生之恶不善法、不捨离，为不利』，此为不热诚。对『未生之善法，于我不使生，为不利』，则为不热诚。对『已生之善法，于我使灭，为不利』，此为不热诚。

友！如是为不热诚。

二

七

友！无愧者何耶？

友，于此有比丘，对『未生之恶不善法，于我使生时，为不利』，此为不知愧。对『已生之恶不善法，于我不捨离，为不利』，此为不知愧。对『未生之善法，于我不使生，为不利』，则不知愧。又，对『已生之善法，于我使灭时，为不利』，此为不知愧。

友！如是为无知愧。

八

友！如是之不热诚与不知愧，不达菩提、不达涅槃、不达无上之安稳。

三

九

友！热诚者何耶？

友！此有比丘，对『未生之恶不善法，于我使生，是为不利』，如此是为热诚。对『已生之恶不善法，于我使不捨离，是为不利』，是为热诚。对『未生之善法，于我使……』，是为热诚。

友！如是为热诚。

四

一〇

友，愧者何耶？

友！于此有比丘，对『未生之恶不善法，于我使生，是为不利』，此则知愧。对『已生之恶不善法、于我使不捨离，是为不利』，此是为愧。对『未生之善法，我使不生，是为不利』，是为愧。对『已生之善法，于我使灭，是为不利』，此为愧。

友！如是者为愧。

一一

友！如是之热诚与知愧，得达菩提、得达涅槃、得达无上之安稳。」

第三　月喻

一

〔尔时，世尊〕住舍卫城。

二

尔时，世尊曰：「诸比丘！汝等入于在俗之家，当如月喻，整身调心而走近。入于在俗之家，应常如新来比丘之谦虚。

三

诸比丘！譬如有人，对眺望古井、山崖、川渊，宜整身调心。诸比丘！同此，入于在家，得整身调心近以趋近，对于在俗人众应谦虚。

诸比丘！迦叶如月喻，整身调心近于在俗之家。于在俗之家如新来比丘之谦虚。

四

诸比丘！汝等对此作如何思惟耶？比丘应如何适于进入在俗之家耶？」

五

「大德！世尊为我等之法本，世尊为我等之教导者，世尊为我等之归依处。善哉，大德！世尊显示此所说义，诸比丘闻世尊之所说，当受持奉行。」

六

尔时世尊，以手挥向虚空曰：「诸比丘！譬如此手之对虚空，无着、无捉、无缚。诸比丘！同此，比丘如何趣于在俗之家耶？于俗家，当心亦无着、无捉、无缚。应念：『欲得者将得，欲为功德，则将成就。』

七

又如对己之所得欢喜满足，于他之所得亦欢喜满足。比丘！如是之比丘，适宜入于在家。诸比丘！迦叶虽近任何之家，于在俗之家，为心无着、无捉、无缚，彼念欲得者将得，欲为功德，则将成就。

八

又如对己之所得欢喜满足，对他之所得亦欢喜满足。

九

诸比丘！如是之比丘，适宜入于在俗之家。

一〇

诸比丘！汝等对此作如何思惟耶？比丘之不淨说法者，为如何耶？比丘之淨说法者，为如何耶？」

一一

「大德！世尊为我等之法本，世尊为教导者，世尊为归依处。善哉，大德！世尊显示此等所说之义，诸比丘闻世尊之所说，当受持奉行。」

一二

「诸比丘！若然，当諦听，当善思念，我将说。」

彼等诸比丘向世尊奉答曰：「唯然，大德！」

世尊曰：

一三

「诸比丘！任何之比丘，以如是之心，对他人说法者：『实为我闻法，闻法生欢喜，欢喜而向我示其欢喜之表态。』诸比丘！如是为比丘之不淨说法。

一四

诸比丘！任何之比丘，以如是之心，对他人说法者：『法乃由世尊善说者，于现世不隔时而有果报，可得说来见之法，而导于涅槃。识者各各应自知之法。实为我闻法，闻法而予瞭解，瞭解而更如法修行。』如是乃契于善法之性质，向他说法，由悲愍、哀怜之哀愍为始，向他人说法。诸比丘！如是乃比丘之淨说法。

一五

诸比丘！迦叶以如是之心说法：『法由世尊所说者。于现世不隔时而有果报，可得说来见之法，以导于涅槃者，识者各各应知之法。实为应我闻之法，闻法而予瞭解，瞭解而更如法修行。』如是乃契于善法之性质，由悲愍、哀怜之哀愍为始，向他人说法。

一六

诸比丘！我嘱迦叶，或嘱如迦叶者，教诲汝等。依所教诲者、汝等须如是修行。」

第四　入在家

一

〔尔时，世尊〕住舍卫城。

二

〔尔时，世尊曰：〕「诸比丘！汝等对此作如何思惟耶？比丘应如何适宜入于在俗之家耶？比丘应如何不适入在家耶？」

三

「大德！世尊为我等之法本……」，世尊曰：

四

「诸比丘！任何之比丘，以如是之心入于在家：『对我唯行施、勿不施。对我唯多施、勿少施、对我唯施胜，勿施麤。对我唯速施、勿缓施。对我唯尊重施、勿不恭。』

五

诸比丘！若彼比丘以如是之心，近于在家，若不施与，因此彼比丘生怒，彼因之感受苦、忧，『少施非多……施麤非胜……施缓非速。』因此比丘生怒。彼因之感受苦、忧。施不恭敬、非尊重。因此比丘生怒，因之感受苦、忧。诸比丘！如是之比丘乃不适宜入在俗之家者。

六

诸比丘！比丘以如是之心近于在家——于他家对此事得作如何考虑耶？即：『唯对我施、勿不施、唯对我多施、勿少施，唯对我施胜，勿施麤，唯对我速施、勿缓施。唯对我施尊重、勿不恭。』

七

诸比丘！若彼比丘以如是之心近于在俗之家，虽不施与，比丘亦不因此生怒，彼因之不感受苦、忧。『少施非多，施麤非胜，施缓非速，施不恭敬，非尊重。』比丘不因此生怒，彼因之不感受苦、忧。

诸比丘！如是之比丘，适于入在俗之家。

八

诸比丘！迦叶以如是之心入于在家。于他家得作如何之考虑耶？即：『唯对我施、勿不施，唯对我多施、勿少施，唯对我施胜、勿施麤，唯对我速施、勿缓施，唯对我施尊重、勿不恭。』

九

诸比丘！若彼迦叶，以如是之心近于在家，虽不施，迦叶因此亦无怒，彼因之不感受苦、忧。施少而非多，迦叶因此无怒，彼因之不感受苦、忧。施麤而非胜，迦叶因此无怒，彼因之不感受苦、忧，施缓而非速，迦叶因此无怒，彼因之不感受苦、忧。施不恭而非尊重，迦叶因此无怒，彼因之不感受苦、忧。

一〇

诸比丘！我嘱迦叶，或嘱如迦叶者教诲汝等，对所教诲，汝等应如是行。」

第五　老

一

如是我闻。〔尔时，世尊〕住王舍城竹林。

二

尔时，尊者大迦叶，来詣世尊处。詣已，礼敬世尊，坐于一面。

三

对坐于一面之尊者大迦叶，世尊作如是曰：「迦叶！汝龄老矣，此等可弃捨之粗布粪扫衣，于汝犹重。迦叶！然则，汝可执家主之衣，食所请之食，住于我侧。」

四

「大德！我于长夜，住阿兰若，而讚歎住阿兰若。为乞食者，而讚歎乞食者。为着粪扫衣者，而讚歎着粪扫衣。为持三衣者，而讚歎持三衣。我少欲，而讚歎少欲。我知足而讚歎知足。我远离，而讚歎远离。我无交往而讚歎无交往。我精勤，而讚歎精勤。」

五

「迦叶！汝观几何之义，长夜住阿兰若，而讚歎住阿兰若……为乞食者……着粪扫衣者……持三衣者……少欲……知足……远离……无交往……精进而讚歎精进耶？」

六

「大德！我以观二义，长夜以住阿兰若，讚歎住阿兰若……为乞食者……着粪扫衣者，持三衣者……少欲……知足……远离……无交……精勤而讚歎精进。」

七

其一方面，观自之现法乐住；他方面，为切望后人入随见，哀愍后人。彼等实乃为佛、随佛之弟子，彼等长夜住阿兰若者，讚歎住阿兰若者……乞食者……着粪扫衣者……持三衣者……少欲……知足……远离……无交……精勤而讚歎精进者。彼等如是为入，此长夜为彼等之利益与幸福。

八

「大德！我观此等二义，长夜住阿兰若，讚歎住阿兰若，乞食者……着粪扫衣者……持三衣者……少欲……知足……远离……无交……精勤而讚歎精进。」

九

「善哉，善哉！迦叶！为众多人之利益而行，为众多人之幸福，为世闻之哀怜，为人天之利益、幸福而行。」

一〇

「然则迦叶！汝可捨弃所执之粗布粪扫衣，行乞食、住于森林。」

第六　教诫（之一）

一

〔尔时，世尊〕住王舍城竹林。

二

尔时，尊者大迦叶来詣世尊之处……

三

对坐于一面之尊者大迦叶，世尊作如是曰：「迦叶！汝可教诫诸比丘。迦叶！汝可对诸比丘设示法语。迦叶！我或汝应对一切诸比丘教诫。我或汝应为说一切法语。」

四

「大德！今告诸比丘甚难，告诸彼等有难色，彼等不忍，所教不能率直执受。大德！我见此处与阿难共住之班达比丘及与阿那律共住之阿宾吉伽比丘，互为卓越之论议：『请来，比丘！谁之所语较多耶？谁之所语较优耶？谁之所语较长耶？』」

五

尔时，世尊言告一比丘曰：「比丘，汝来！可告以我语：『师唤尊者等。』即向与阿难共住之班达比丘及与阿那律共住之阿宾吉伽比丘。」

六

「唯然！大德！」彼比丘奉答世尊，然后近至彼等诸比丘处。近已，告彼等诸比丘曰：「师唤尊者等。」

七

「友！唯然。」彼等答彼比丘，来詣世尊处。詣已，礼敬世尊，坐于一面。

八

对坐于一面之彼等诸比丘，世尊作如是言曰：「诸比丘！汝等相互论议卓越之事，为真实耶？『且来，比丘！谁之所语较多耶？谁之所语较优耶？谁之所语较长耶？』」

「大德！唯然。」

九

「诸比丘！我对汝等曾作如是说法：『诸比丘！汝等应论义相互卓越之事。』如何知说如是法？『且来，比丘！谁之所语较多耶？谁之所语较优耶？谁之所语较长耶？』」

「大德！是不然。」

一〇

「诸比丘！若知我未对汝等说如是之法者，何故汝等愚人、得知、得见，于如是善说之法、律下出家，相互：『且来，比丘！谁之所语较多耶？谁之所语较胜耶？谁之所语较长耶？』论议此卓越之事耶？」

一一

尔时彼等诸比丘，稽首世尊之足，白世尊言：

「大德！我等本为闇愚，本为痴愚，本为不善，罪制伏我等。我等于如是善说之法、律出家，相互：『来，比丘！谁之所语较多耶？谁之所语较胜耶？谁之所语较长耶？』论议此卓越之事。大德！我等已知其为罪，以后当再不犯，望世尊摄受。」

一二

「诸比丘！实汝等本为闇愚，本为痴愚，本为不善、罪制伏汝等。汝等如是，于善说之法、律出家，相互：『且来，比丘！谁之所语较多耶？谁之所语较胜耶？谁之所语较长耶？』论议此卓越之事。诸比丘！汝等已见其罪，且如法懺悔，我对汝等之懺悔摄受。

一三

诸比丘！见罪为罪，如法懺悔，以后入于自制，乃于圣者之律有利益。」

第七　教诫（之二）

一

〔尔时，世尊〕住王舍城竹林。

二

尔时，尊者大迦叶，来詣世尊处……

三

对坐于一面之尊者大迦叶，世尊作如是曰：「迦叶！汝宜教诫诸比丘。迦叶！汝宜向诸比丘说示法语。迦叶！我或汝皆应教诫诸比丘。我或汝皆应法语说示。」

四

「大德！今甚难向诸比丘说示，彼等对所说有难色。彼等不忍，所教不能率直执受。

五

大德！无论何人于善法不信，不知惭于善法，不知愧于善法，无精进于善法，无慧于善法者，则对彼夜或昼来，于善法唯有退没不能增大。

六

大德！譬如月之黑分，夜或昼来，色减退，圆减退，光减退、广袤减退。大德！同此，无论何人不信于善法，不知惭，不知愧。无精进，无慧于善法，对彼夜或昼来，于善法退没，不能增大。

七

大德！不信之人为退转。大德！不知惭之人为退转。大德！不知愧之人为退转。大德！懈怠之人为退转。大德！恶慧之人为退转……忿怒之人……大德！瞋恨之人为退转。大德！不受教诫之比丘为退转。

八

大德！无论何人有信于善法，知惭于善法，知愧于善法，有精进于善法，有慧于善法，则对彼夜或昼来，于善法增大，无退没。

九

大德！譬如月之白分、夜或昼来，色增长，圆增长，光增长，广袤增长。大德！同此，凡人于善法有信、……有惭……有愧，有精进，于善法有慧，则对彼夜或昼来，于善法增大，无退没。

一〇

大德！有信之人为不退转。大德！知惭之人为不退转。大德！知愧之人为不退转。大德！精勤之人为不退转。大德！持慧之人为不退转。大德！无忿之人为不退转。大德！无恨之人为不退转！大德！受教诫之比丘为不退转。」

一一

「善哉，善哉！迦叶！迦叶！任何之人不信于善法……不知惭……不知愧，无精进，无慧于善法，则对彼夜或昼来，退没于善法，无增大。

一二

迦叶！譬如于月之黑分，夜或昼来，色减退……广袤减退。迦叶！同此，任何之人，不信于善法……不知惭，不知愧，无精进，无慧于善法，则对彼夜或昼来，于善法退没，无增大。

一三

迦叶！不信之人为退转。……不知惭……不知愧……懈怠、恶慧、忿恨之人，迦叶！此为退转。迦叶！无教诫之比丘为退转。

一四

迦叶！任何之人，有信于善法……知惭、知愧、有精进，有慧于善法，则对彼夜或昼来，增大于善法。

一五

迦叶！譬于如月之白分、夜或昼来，色增长、圆增长、光增长、广袤增长，迦叶！同此，任何之人，有信于善法，知惭、知愧、有精进，有慧于善法，则对彼夜或昼来，增大于善法，无退没。

一六

迦叶！有信之人为不退转，知惭之人……知愧、精勤、持慧、无忿、无恨之人，迦叶！此为不退转。迦叶！受教诫之比丘为不退转。」

第八　教诫（之三）

一

〔尔时，世尊〕住王舍城竹林粟鼠饲养所。

二

尔时，尊者大迦叶，来詣世尊之处……

三

对坐于一面之尊者大迦叶，世尊如是曰：「迦叶！汝宜教诫诸比丘。迦叶！汝宜对诸比丘说示法语。迦叶！我或汝须教诫诸比丘。我或汝应说任何之法语。」

四

「大德！今对诸比丘说法甚难，彼等对所说有难色。彼等不忍，对所教不能率直执受。」

五

「然则迦叶！往昔有长老比丘住阿兰若，讚歎住阿兰若。为乞食者，讚歎乞食者。为着粪扫衣者，讚歎着粪扫衣者。为持三衣者，讚歎持三衣者。为少欲者，讚歎少欲者。为知足者，讚歎知足。为远离者，讚歎远离者。为无交往者，讚歎无交往。为精勤者，讚歎精进者。

六

今有比丘，为住阿兰若者，讚歎住阿兰若者。为乞食者，讚歎乞食者。为着粪扫衣者，讚歎着粪扫衣者。为持三衣者，讚歎持三衣者。为少欲者，讚歎少欲者。为知足者，讚歎知足者。为远离者，讚歎远离者。为无交往者，讚歎无交往者。为精勤者，讚歎精勤者。长老之诸比丘，对彼比丘以座相请：『请来，比丘！此比丘何名？此比丘实为幸，此比丘实以学为欲。请来，比丘！请坐此座。』

七

迦叶！如今，年少之比丘，如是思惟：『实今有比丘，为住阿兰若，讚歎住阿兰若……为乞食者……为着粪扫衣者……为持三衣者……少欲……知足……远离……无交往……精勤者讚歎精进。』长老之诸比丘，以座请彼比丘：『汝来，比丘！此比丘何名？此比丘实为幸，此比丘实欲学。请来，比丘！请坐此座。』令彼等入此状况，乃为彼等长夜之利益与幸福。

八

迦叶！又，今有长老之诸比丘，住则非为阿兰若，对住阿兰若不讚歎。非乞食者，不讚歎乞食者。非着粪扫衣，不讚歎着粪扫衣者，非持三衣者，不讚歎持三衣者，非少欲，不讚歎少欲者。非知足，不讚歎知足者。非无交往，不讚歎无交往者。非精进，不讚歎精进者。

九

今有着名而有誉、得衣、鉢食、牀座、治病必要之药、资具之比丘。长老之诸比丘，请彼比丘就座：『且来，比丘！此比丘何名？此比丘为幸，欲与此比丘为同学者。且来，比丘！请就此座。』

一〇

迦叶！年少之比丘，如是思惟：『彼比丘，实为着名而有誉、得衣、鉢食、牀座、治病必要之药、资具者。』长老于诸比丘，请彼比丘：『且来，比丘！此比丘名云何？此比丘实为幸，实欲与此比丘为同学。且来，比丘！请就此座。』令彼等入如是状况，乃长夜彼等之不利与苦。

迦叶！若人谓正梵行者，因梵行之弊所恼，梵行者因梵行之压迫所压抑者，迦叶！此乃谓正梵行者，因梵行之弊所恼，梵行者因梵行之压迫所压抑。」

第九　定与胜智

一

〔尔时，世尊〕住舍卫城。

二

〔尔时，世尊曰：〕

「诸比丘！我由欲，离欲、离不善法，有觉有观，而依远离生喜与乐之禪而住。」「诸比丘！迦叶亦由欲，离欲、离不善法、有觉有观，入住而依远离生喜与乐之初禪而住。

三

诸比丘！随我欲，而静觉与观，内心寂静，使心专注于一境。无觉无观，入于依定所生之喜与乐之第二禪而住。

诸比丘！迦叶亦由欲，静觉与观……入于二禪而住。

四

诸比丘！随我欲，而离喜成捨，住于正念正心，一身感受乐于：『贤圣之所谓捨，而正念者住于乐』而入于第三禪住。

诸比丘！迦叶亦随欲，而离喜成捨……入而于第三禪住。

五

诸比丘！随我欲而捨乐、捨苦，灭前之悦与忧，入住于不苦不乐，捨念清淨之第四禪。

诸比丘！迦叶亦随欲，捨弃……入于第四禪住。

六

诸比丘！随我欲，超越一切之色想，终尽障碍之想，不思惟变异之想，入住于所谓『空无边际』之空无边处。

诸比丘！迦叶亦随欲，超越一切色想……入住于空无边处。

七

诸比丘！随我欲，超越一切之空无边处，入住于所谓『识无边际』之识无边处。诸比丘！迦叶亦随欲……入住于识无边处。

八

诸比丘，随我欲，超越一切之识无边处，入住于所谓『无所有』之无所有处。

诸比丘！迦叶亦随欲……入住于无所有处。

九

诸比丘！随我欲，超越一切之无所有处，入住于非想非非想处。

诸比丘！迦叶亦随欲……入住于非想非非想处。

一〇

诸比丘！我由欲，超越一切之非想非非想处，入住于想受灭。

诸比丘！迦叶亦……入住于想受灭。

一一

诸比丘！随我欲，证得种种之神通。即以一身成多身，以多身成一身，或现、或没、通牆、透壁、无有障碍。穿山恰如行于空中。出没大地恰如行于水中。涉水不沉，恰如行于地上。于虚空趺坐、经行，恰如有翼之鸟。彼有大神力，有大威德，善能以手触摸、把握日月，以身可到达梵界。

诸比丘！迦叶亦随欲，证得种种之神通……以身到达梵界。

一二

诸比丘！随我欲，以清淨超人之天耳界，得闻人天两界及远近双方之声音。

诸比丘！迦叶亦随欲，以清淨……天耳界……得闻远近双方之声音。

一三

诸比丘！我从欲，以自心，彻知其他众生与其他人之心。如次得知：对有贪心者，知有贪心。对离贪心知离贪心。对有恚心者……对离恚心者……对有痴心者……对离痴心者……对集注心者……对散乱心者……对广大心者……对非广大心者……对有上心者……对无上心者……对定心者……对无定心者……对解脱心者……对不解脱心者，知不解脱心。

诸比丘！迦叶亦随欲，以自心对其他众生与其他人之心，如次知之：对有贪心者，知有贪心……对不解脱心者知不解脱心。

一四

诸比丘！随我欲，忆念宿世之种种住处。忆念如一生、二生、三生、四生、五生、十生、二十生、三十生、四十生、五十生、百生、千生、十万生、种种之成劫、种种之坏劫、种种之成坏劫。忆念：『于彼处为如是名、如是姓、如是容貌、如是食、经受如是苦乐，有如是寿量。彼由其处没生他处，于其处如是名、如是姓、如是貌、如是食、经受如是苦乐、有如是寿量。彼由其处没、来生于此处。』具如是形相与方处，种种宿世之住处。

诸比丘！迦叶亦随欲，忆念种种宿世之住处。如忆念一生……具如是形相与方处，种种之宿世与住处。

一五

诸比丘！随我欲，以清淨而超越人间之天眼，观察众生，见众生之死而又生，应众生所为之业，知有卑与贵、美与丑，幸与不幸，即：『诸贤！此等之众生，身具恶行、语具恶行、意具恶行、谤贤圣、怀邪见，执持邪见业。彼等身坏命终后，生于苦处、恶趣、无乐处、地狱。诸贤！此等之众生，身具善行、语具善行、意具善行，不谤贤圣，不坏正见，执持正见业，彼等身坏命终后，生于善趣、天界。』以如是清淨而超越人间之天眼观察众生，见众生之死，而又生，知众生应业而有贱与贵、美与丑、幸与不幸。

诸比丘！迦叶亦随欲，以清淨而超越人间之天眼观察众生……应业……知幸与不幸。

一六

诸比丘！我已漏尽，对无漏心、解脱、慧解脱、于现法自知，入住于实证。

诸比丘！迦叶亦漏尽，对无漏心、解脱、慧解脱、于现法自知，实证而入住。」

第十　止住处

一

如是我闻。一时，尊者迦叶住舍卫城祇树给孤独园。

一

二

尔时，尊者阿难！清晨着衣、持鉢，詣尊者大迦叶之处。

三

詣已，向尊者大迦叶作是言曰：「大德迦叶！今我等往詣某比丘尼之止住处。」

「友！阿难！汝可往，汝应多作，多有所为。」

四

尊者阿难，再度白尊者大迦叶曰：「大德迦叶！今我等往詣某比丘尼之止住处。」

「友，阿难！汝可往，汝应多作，多有所为。」

五

尊者阿难！三度白尊者大迦叶曰：「大德迦叶！今我等往詣某比丘尼之止住处。」

六

如是尊者大迦叶，清晨着衣，持鉢，随尊者阿难之后，往詣某比丘尼之止住处。詣已，就所设之座。

二

七

尔时，众多之比丘尼，来詣尊者大迦叶之前。詣已，礼敬尊者大迦叶，坐于一面。

八

对坐于一面之彼等比丘尼，尊者大迦叶以法语而教示、鼓励，使彼等欢喜。

九

尊者大迦叶，对彼等比丘尼，以法语教示、鼓励、使之欢喜，即起座而去。

一〇

尔时，偷罗低舍比丘尼不喜，发出不喜之语：「如何？尊者大迦叶于鞞提訶圣者之尊者阿难面前，思惟欲说法耶？恰如针商人于针师之前思惟欲卖针，尊者大迦叶，于鞞提訶圣者之尊者阿难面前，思惟欲说法耶？」

一一

尊者大迦叶闻得偷罗低舍比丘尼所作之此语。

三

一二

尔时尊者大迦叶，如是言尊者阿难曰：「友，阿难！我为针商人，汝为针师耶？或我为针师，汝为针商人耶？如何？」

「大德迦叶！请当忍耐。女人乃愚者。」

一三

「友，阿难！汝来，僧伽不得如上追究汝。

友，阿难！汝对此作如何思惟耶？

一四

汝亦依世尊，齎身亲近比丘僧伽耶？如何？——『诸比丘！随我欲，离欲、离不善法，有觉有观，而由远离生喜与乐入住于初禪。诸比丘！阿难亦随欲、离欲、离不善法，有觉有观，而由远离生喜与乐入住于初禪。』」

「大德！无此事。」

一五

「友！我依世尊，齎身亲近比丘僧伽。『诸比丘！随我欲、离欲，离不善法、有觉有观，而由远离生喜与乐住于初禪。诸比丘！迦叶亦随欲、离欲，离不善法……入住于初禪。』」

一六～二九

九次第定及五通之略说，亦复如是。

三〇

「友，阿难！汝对此作如何思惟？汝亦依世尊，齎身亲近比丘僧伽耶？『诸比丘！我已漏尽、无漏心解脱、慧解脱，于现法住于自知，实证。诸比丘！阿难亦漏尽无漏，对心解脱、慧解脱，于现法住于自知，实证。』」

「大德！无此事。」

三一

「友，我依世尊齎身亲近之比丘僧伽：『诸比丘！我已漏尽、无漏、心解脱、慧解脱，于现法住于自知，实证。诸比丘！迦叶亦漏尽无漏，心解脱、慧解脱，于现法住于自知，实证。』」

三二

「友！今如有人，思惟以多罗树之一叶，可掩得高七肘或七肘半之象，然彼得思惟能掩我之六通耶？」

四

三三

然则，偷罗低舍比丘尼终由梵行退没矣。

第十一　衣

一

一时，尊者大迦叶，住王舍城之竹林粟鼠养饵所。

一

二

尔时，尊者阿难与众多比丘等共游于南山。

三

时，尊者阿难有约三十之同住比丘，捨学还俗完全唯是童子。

二

四

尊者阿难，随欲游方于南山，近至王舍城竹林粟鼠养饵所之大迦叶之前，近至已，礼敬尊者大迦叶，坐于一面。

五

大迦叶言坐于一面之尊者阿难曰：「友，阿难！对世尊之在俗所施设之三食，有几何福利耶？」

六

「大德迦叶！对世尊之在俗施设之食，有三种福利。为制恶戒之比丘，为使敬虔之比丘住于安乐，为使恶欲之徒党不破僧伽，不恼在俗。大德迦叶！此等三种福利，为世尊对在俗所施设之三食福利。」

七

「友，阿难！如何汝与于诸根不守护，于食无节制，于夜坐不虔诚之此等年少比丘，相共游方耶？想来，汝是践踏穀物之徘徊者。想来，汝为害良家之徘徊者。友，阿难！汝之徒众被破坏，友！汝之年少徒众被消灭。此年少之童子不知量。」

八

「大德迦叶！我头髮亦呈灰白矣。然今日我等仍为尊者大迦叶，尚未除却童子之语。」

九

「友，阿难！如何汝与于诸根不守护、于食不节制、于夜坐不虔诚之此等年少比丘，相共游方耶？想来，汝为践踏穀物而徘徊者。想来，汝为害良家之徘徊者。友，阿难！汝之徒众被破坏。友！汝之年少徒众被消灭。此年少之童子不知量。」

三

一〇

偷罗难陀比丘尼闻尊者大迦叶，对鞞提訶圣者之尊者阿难，以童子之语予以责咎。

一一

时偷罗难陀比丘尼不喜而出不喜之语：「如何，曾为异学之尊者大迦叶，对鞞提訶圣者之尊者阿难，思惟欲以童子语责咎耶？」

一二

尊者大迦叶，闻偷罗难陀比丘尼所作之此语。

一三

尔时，尊者大迦叶，对尊者阿难作如是言曰：「友！阿难！偷罗难陀比丘尼是作无谋、无思虑之语。友！我剃髮，着袈裟衣，由在家出家而为无家，除世尊、应供、正等觉者外，不认其他之师。

一四

友！我曾于在俗时，生此念：『在俗之生活障多，亦为尘垢之道。出家则如露天；住家欲能令定而成一向圆满，行一向清淨之梵行，则甚难。我宁剃髮着袈裟衣，由家出家而为无家。』

一五

友，我于〔今〕后将衣截断为僧伽梨，从世间阿罗汉之列、剃髮、着袈裟衣，由在家出家而为无家。

一六

如是则出家，行半途，于王舍城与那罗（聚落）中间，谒见坐于多子庙之世尊。谒见已，我作此念：『实欲我所谒见之师，则只仅所见之世尊。实欲我所谒见善逝，只仅所见之世尊。实欲我所谒见之正等觉，只仅所见之世尊。』

一七

友！我稽首世尊之足，向世尊白是言：『大德！世尊为我之师，我为世尊之弟子。』

一八

友，如是白已。世尊对我作是言：『迦叶！如是心具足而不知一切，即谓「我知」，不见而谓「我见」，如是之弟子，彼之头将破裂。迦叶！我对知而谓「我知」，对见而谓「我见」。

一九

迦叶！然则汝应如是学：「先对长老、年少、中老、以住大惭愧。」迦叶！汝应如是学。

二〇

迦叶！汝应如是学：「我之欲闻，基于任何善法，一切皆以其义饶益、思惟。皆以心屡屡思考，以倾耳闻法。」迦叶！汝应如是学。

二一

迦叶！汝应如是学：「当于我身，伴喜之念，为不可捨。」迦叶！汝应如是学。』

二二

友！彼时，世尊对我作此等之教诫后，由座起立而去。

二三

友，我七日之间有漏，食依信所施与之食，于第八日，证得智。

二四

友！时世尊，由路中来至一大树下。

二五

友！时我以衣服之僧伽梨，疊为四疊设座，白世尊曰：『大德世尊！为我长夜之利益幸福，请坐于此处。』

二六

友！世尊坐所设之座。

二七

友！世尊落座而对我作是言曰：『迦叶！此衣服僧伽梨甚为柔软。』

『大德世尊！为哀怜，请纳受我之衣服僧伽梨。』

二八

『迦叶！汝受我所着用之粗布粪扫衣耶？』

『大德世尊！我愿受受世尊所着用之粗布粪扫衣。』

二九

友！如是我以柔软之僧伽梨，奉献世尊，我亦受用世尊所着用之粗布粪扫衣。

三〇

友！若欲正为世尊之子、嗣子，由世尊之口生、由法生、法之化生、法之相续者，谓受用世尊所着用之粗布粪扫衣者，则我正为世尊之子、嗣子，由世尊之口生、由法生、法之化生、法之相续者，谓受用世尊所着用之粗布粪扫衣者。

三一

友！随我欲而离欲、离不善法、有觉有观，而由远离生喜与乐而入住于初禪。

三二～四六

友！随我欲而……九次第定，五通之解说亦复如是。

四七

友！我已漏尽，无漏、心解脱、慧解脱，于现法住于自知、实证。

四八

友！今如有人，欲以多罗之一叶，思惟可掩得高七肘或七肘半之象，然则，彼得思惟能掩得我之六通耶？」

四

四九

然则，偷罗难陀比丘尼将退没梵行。

第十二　死后

一

尔时，尊者大迦叶与尊者舍利弗住于波罗奈之仙人堕处鹿野苑。

二

尔时，尊者舍利弗，暮时由宴坐起，走近尊者大迦叶……礼而坐于一面。

三

坐于一面之尊者舍利弗，向尊者大迦叶作如是言曰：「友迦叶！如来死后，是存在者耶？如何？」

「友！如来死后是存在者，世尊不说。」

四

「友！如来死后，为非存在者耶？如何？」

「友！如是，如来死后，为非存在者，世尊亦不说。」

五

「友！如来死后，为存在、非存在者耶？如何？」

「友！如是，如来死后，为存在、非存在者，世尊亦不说。」

六

「友！如来死后，为非存在、非不存在耶？如何？」

「友！如是，如来死后，为非存在、非不存在，世尊亦不说。」

七

「友！世尊何故不说此事耶？」

「友！此事亦非自己之利益、亦非为梵行，亦非为厌离，亦非为离贪，亦非为灭、为寂静、为胜智、为菩提、为到达涅槃，故世尊不说于此。」

八

「友！然则世尊所说为何耶？」

「友！世尊说『此是苦。』世尊说：『此为苦之集。』世尊说：『此为苦之灭。』世尊说：『此为趣苦灭之道。』」

九

「友！何故？世尊说此耶？」

「友，此事乃自己之利益，是为梵行，为厌离、为离贪、为灭、为寂静、为胜智、为菩提、为涅槃故，世尊乃说此。」

第十三　像法

一

如是我闻。一时，世尊住舍卫城祇树给孤独园。

二

尔时，尊者大迦叶，来詣世尊之处。詣已，礼敬世尊，坐于一面。

三

坐于一面之尊者大迦叶，白世尊言：「大德！依如何之因、如何之缘，于前，学者则少，而多数比丘，得立智耶？大德！又依如何因、如何缘，于今，学者则多，而少数比丘少得立智耶？」

四

「迦叶！此为如是：众生衰，正法将灭之时，学者则多，少数比丘得立智。

五

迦叶！只要正法之未灭，像法之世则不生，迦叶！像法之世生时，则有正法之灭。

六

迦叶！譬如只要金之不灭、则伪金之世不生，迦叶！伪金之世生时，乃有金之灭。

七

迦叶！同此只要，正法之未灭，则像法之世不生。迦叶！像法之世生时，则有正法之灭。

八～一一

迦叶！地界不能令正法灭。水界不能令正法灭……火界……风界不能令正法灭。

一二

于是，彼等愚人之生时，能令此正法灭。

一三

迦叶！譬如船之先沉。迦叶！如是正法不应有灭。

一四

迦叶！有此等五正法之混乱，有灭之退法。五者何耶？

一五

迦叶！于此有比丘、比丘尼、优婆塞、优婆夷等，不尊重师、住不随顺，不尊重法、住不随顺，不尊重僧伽、住不随顺，不尊重学、住不随顺，不尊重定、住不随顺。

迦叶！此等之五退法，为正法之混乱与灭。

一六

迦叶！此等之五退法，为正法之确立、不混乱、不灭者。五者何耶？

一七

迦叶！于此有比丘、比丘尼、优婆塞、优婆夷等，尊重师、住随顺，尊重法、住随顺，尊重僧伽、住随顺，尊重学、住随顺，尊重定、住随顺。

一八

迦叶！此等之五法，为正法之确立，不混乱、不灭。」

此颂曰：

满足与无愧

月喻入在俗

老与三教诫

言定与胜智

止住处与衣

死后与像法

第七　罗睺罗相应

第一　界品

〔一〕第一　眼

一

如是我闻。尔时，世尊住舍卫城祇树给孤独园。

二

尔时，尊者罗睺罗来詣世尊处。詣已，礼敬世尊，坐于一面。

三

坐于一面之罗睺罗白世尊言：「善哉，大德！请世尊为我说法，我愿奉闻，退居一处、不放逸，热诚专注而住。」

四

「罗睺罗！汝对此作如何思惟耶？眼是常耶？是无常耶？」

「大德！是无常。」

「无常者是苦耶？是乐耶？」

「大德！是苦。」

认为「无常而苦，是变易之法、并以『此是我所有』，『此即是我』，『此我之我』是适当耶？」

「大德！不然。」

略予当如是解说之：

五

「耳是常耶？是无常耶？」

「大德！是无常。」

六

「鼻是常耶？是无常耶？」

「大德！是无常。」

七

「舌是常耶？是无常耶。」

「大德！是无常。」

八

「身是常耶？是无常耶？」

「大德！无常。」

九

「意是常耶？是无常耶？」

「大德！是无常。」

「无常者是苦耶？或是乐耶？」

「大德！是苦。」

认为「无常而苦，变易之法，并以『此为我所有』，『此即是我』，『此是我之我』为适当耶？」

大德！「不然。」

一〇

「罗睺罗！多闻之圣弟子，如是而见：『于眼生厌意，于耳生厌意，于鼻生厌意，于舌生厌意，于身生厌意，于意生厌意。』

一一

生厌意、离贪、解脱，于解脱生『我解脱』智，知：『生已尽，梵行已立，应作已作，更不再生。』」

一二

依此等之解说应知十经矣。

〔二〕第二　色

一

〔尔时，世尊〕住舍卫城……

二

「罗睺罗！汝对此作如何思惟耶？色是常耶？是无常耶？」

「大德！是无常。」

三～六

「声是……香是……味是……触是……

七

法是常耶？是无常耶？」

「大德！是无常。」

八

「罗睺罗！多闻之圣弟子，如是而见：『于色生厌意，于声……于香……于味……于触……于法生厌意。』

九

生厌意……而知……。」

〔三〕第三　识

一

〔尔时，世尊〕住舍卫城……

二

「罗睺罗！汝对此作如何思惟耶？眼识是常耶？是无常耶？」

「大德！是无常也。」

三～六

「耳识、鼻识、舌识、身识是……

七

意识是常耶？是无常耶？」

「大德！是无常。」

八

「罗睺罗！多闻之圣弟子，如是而见：『于眼识生厌意，于耳识生厌意，于鼻识……于舌识……于身识……于意识生厌意。』

九

生厌意……而知……。」

〔四〕第四　触

一

〔尔时，世尊〕住舍卫城……

二

「罗睺罗！汝对此所如何思惟耶？眼触是常耶？是无常耶？」

「大德！是无常。」

三～七

「耳触……鼻触……舌触……身触……意触是常耶？是无常耶？」

「大德！是无常。」

八

「罗睺罗！多闻之圣弟子，如是而见：『于眼触生厌意，于耳触……鼻触……舌识……身触……意触生厌意。』

九

生厌意……而知……。」

〔五〕第五　受

一

〔尔时，世尊〕住舍卫城……

二

「罗睺罗！汝对此作如何思惟耶？眼触所生之受是常耶？是无常耶？」

「大德！是无常。」

三～六

「耳触所生之受……鼻触所生之受……舌触所生之受……身触所生之受……意触所生之受是常耶？是无常耶？」

「大德！是无常。」

七～八

「罗睺罗！多闻之圣弟子，如是而见：『于眼触所生之受生厌意，于耳……鼻……舌……身……意触所生之受生厌意。』……而知……」

〔六〕第六　想

一

〔尔时，世尊〕住舍卫城……

二

「罗睺罗！汝对此作如何思惟耶？色想是常耶？是无常耶？」

「大德！是无常。」

三～七

「声想……香想……味想……触想……法想是常耶？是无常耶？」

「大德！是无常。」

八～九

「罗睺罗！多闻之圣弟子，如是而见：『于色想生厌意，于声想……香想……味想……触想……法想生厌意。』……而知……。」

〔七〕第七　思

一

一时，世尊住舍卫城……

二

「罗睺罗！汝对此作如何思惟耶？色思是常耶？是无常耶？」

「大德！是无常。」

三～七

「声思……香思……味思……触思……法思是常耶？是无常耶？」「大德！是无常。」

八～九

「罗睺罗！多闻之圣弟子，如是而见：『于色思生厌意，于声思……香思……味思……触思生厌意，于法思生厌意。』……而知……。」

〔八〕第八　爱

一

〔尔时，世尊〕住舍卫城……

二

「罗睺罗！汝对此作如何思惟耶？色爱是常耶？是无常耶？」

「大德！是无常。」

三～七

「声爱……香爱……味爱……触爱……法爱是常耶？是无常耶？」

「大德！是无常。」

八～九

「罗睺罗！多闻之圣弟子，如是而见：『于色爱生厌意，于声爱……香爱……味爱……触爱……法爱生厌意。』……而知……。」

〔九〕第九　界

一

〔尔时，世尊〕住舍卫城……

二

「罗睺罗！汝对此作如何思惟耶？地界是常耶？是无常耶？」

「大德！是无常。」

三～七

「水界……火界……风界……空界……识界是常耶？是无常耶？」

「大德！是无常。」

八～九

「罗睺罗！多闻之圣弟子，如是而见：『于地界生厌意，于水界……火界……风界……空界识界生厌意。』……而知……。」

〔一〇〕第十　蕴

一

〔尔时世尊〕住舍卫城……

二

「罗睺罗！汝对此作如何思惟耶？色是常耶？是无常耶？」

「大德！是无常。」

三～六

「受、想、行、识是常耶？是无常耶？」

「大德！是无常。」

七

「罗睺罗！多闻之圣弟子，如是而见：『于色生厌意，于受生厌意，于想生厌意，于行生厌意，于识生厌意。』

八

生厌意、离贪、解脱，于解脱生解脱智，当知：『生已尽、梵行已立、应作已作，更无再生。』」

此颂曰：

眼色以及识

乃至于受触

想思并至爱

界蕴等为十

慢离等谓品

第二　界蕴品

〔一一〕第一　眼

一

如是我闻。一时世尊住舍卫城。

二

尔时，尊者罗睺罗！来詣世尊座前。詣已，礼敬世尊，坐于一方。世尊如是言于坐在一面之尊者罗睺罗曰：

三

「罗睺罗！汝对此作如何思惟耶？眼是常？是无常耶？」

「大德！是无常。」

四

「无常者是苦耶？是乐耶？」

「大德！是苦。」

五

认「无常而苦，是变易之法，并以『此即是我所有』、『此是我』、『此是我之我』为适当耶？」

「大德！不然。」

六～一七

「耳、鼻、舌、身……

一八

意是常耶？是无常耶？」

「大德！是无常。」

一九

「无常者是苦耶？是乐耶？」

「大德！是苦。」

二〇

「认无常而苦、是变易之法，并以『此是我所有』、『此即是我』、『此是我之我』是适当耶？」

「大德！不然。」

二一

「罗睺罗！多闻之圣弟子，如是而见：『于眼生厌意，于耳、于鼻、于舌、于身生厌意。』

二二

生厌意、离贪、解脱、于解脱生解脱智，了知：『生已尽、梵行已立，应作已作，更无再生。』」

由此等之解述，十经应知。

〔一二～二〇〕第二～第十

一

尔时，世尊住舍卫城……

二

「罗睺罗！汝对此作如何思惟耶？

〔一二〕第二　色

三～五

色是常耶？是无常耶？」

「大德！是无常。」

六～二〇

「声、香、味、触法……」

〔一三〕第三　识

三～二〇

「眼识、耳识、鼻识、舌识、身识、意识……」

〔一四〕第四　触

三～二〇

「眼触、耳触、鼻触、舌触、身触、意触……」

〔一五〕第五　受

三～二〇

「眼触所生之受、耳触所生受、鼻触所生之受、舌触所生之受、身触所生之受、意触所生之受……」

〔一六〕第六　想

三～二〇

「色想、声想、香想、味想、触想、法想……」

〔一七〕第七　思

三～二〇

「色思、声思、香思、味思、触思、法思……」

〔一八〕第八　爱

三～二〇

「色爱、声爱、香爱、味爱、触爱、法爱……」

〔一九〕第九　界

三～二〇

「地界、水界、火界、风界、空界、识界……」

〔二〇〕第十　蕴

三～二〇

「色、受、想、行、识是常耶？是无常耶？」

「大德！是无常。」

三～二二

「罗睺罗！如是见……知更无再来生。」

〔二一〕第十一　使

一

〔尔时，世尊〕住舍卫城。

二

尔时，尊者罗睺罗来詣世尊处。詣已，礼敬世尊，坐于一面。坐于一面之罗睺罗，白世尊言：

三

「大德！如何知？如何见？则对此有识身及外一切相，我之状态，我所之状态，无慢使耶？」

四

「罗睺罗！任何之色——过去、现在、未来，或内、或外、或麤、或细、或劣、或胜、或远、或近——一切之色，以『此非我所，此非我，此非我之我。』如是，对此如实以正慧而见。任何之受……任何之想……任何之行……任何之识……过去、现在、未来、或内、或外、或麤、或细、或劣、或胜、或远、或近——一切之识，以『此非我所，此非我、此非我之我。』如是，如实以正慧而见。

五

罗睺罗！如是知，如是见，则对此有识之身及外之一切相，我之状态，我所之状态，为慢使。」

〔二二〕第十二　远离

一

〔尔时，世尊〕住舍卫城。

二

尔时，尊者罗睺罗来詣世尊处。詣已，礼敬世尊，坐于一面。坐于一面之尊者罗睺罗白世尊言：

三

「大德！如何知？何见？对此有识身及一切相，我之状态，我所之状态，心依远离慢心、超越慢，得寂静解脱耶？」

四

「罗睺罗！任何之色——过去、现在、未来，或内、或外、或麤、或细、或劣、或胜、或远、或近——一切之色，以『此非我所，此非我、此非我之我。』如是，如实以正慧而见，则无取着解脱。

对于五蕴，亦复如是。

五

任何之受……

六

任何之想……

七

任何之行……

八

任何之识——过去、现在、未来，或内、或外、或麤、或细、或劣、或胜、或近、或远——一切之识，以『此非我所，此非我、此非我之我。』如是，如实以正慧而见，则为无取着解脱。

九

罗睺罗！如是知，如是见，则于此有识身及外之一切相，我之状态，我所之状态，依远离慢心，超越慢，得寂静善解脱。」

此颂曰：

眼色以及识

乃至于触受

想思并至爱

界蕴等为十

第八　勒叉那相应

第一　恶业品

〔一〕第一　锁骨

一

如是我闻。尔时，世尊住王舍城竹林粟鼠养饵所

二

尔时，尊者勒叉那及尊者大目犍连住耆闍崛山。

三

时，尊者大目犍连清晨着衣、持鉢，走近尊者勒叉那。

四

近至尊者勒叉那，而作如是言曰：「友，勒叉那！今入王舍城乞食。」

「友！唯然。」尊者勒叉那答尊者大目犍连。

五

于是尊者大目犍连由耆闍崛山下来，于一处所现微笑。

六

尔时，尊者勒叉那，向尊者大目犍连白言：「友，目犍连！以如何因？如何缘？而现微笑耶？」

「友！勒叉那！此所问为非时。当于世尊身傍，再作此问。」

七

尔时，尊者勒叉那及尊者大目犍连，同至王舍城乞食。食后收鉢挂置肩上，来詣世尊处，詣已，礼敬世尊，坐于一面。

八

坐于一面之尊者勒叉那，对尊者大目犍连作如是言曰：「尊者大目犍连！下耆闍崛山，于一处现微笑。友，目犍连！以如何因？如何缘而现微笑耶？」

九

「友！我由耆闍崛山下来，见锁骨行空，兀鹰、鳶等随之，由肋骨之间啄之离离散散，见彼举痛苦之声。

一〇

友！我生是念：『实稀有，实未曾有。众生实如是。〔夜叉实如是。〕实获得之自体如是。』」

一一

尔时，世尊向诸比丘曰：「诸比丘！弟子只要如实住眼。诸比丘！弟子住如实智。实弟子如是知、或见、或立证。

一二

诸比丘！我曾见彼之众生，但我未为说明，我虽说此，彼对我亦未必信。对我不信者，长夜不利、苦痛。

一三

诸比丘！如此众生是王舍城之屠牛者。彼由其业之报，多岁、多百岁、多千、多百千岁，堕于地狱，由其业残餘之报，如是，自体获此经验。」

是全经之略解说。

〔二〕第二　屠牛者

一

「友！我由耆闍崛山下来，见肉片行空，兀鹰、黑鹤、鳶等相互追随其后，啄食肋骨之间，离离散散。」

二

「诸比丘！如此众生，曾于此王舍城为屠牛者……」

〔三〕第三　一块与捕鸟者

一

「友！我由耆闍崛山下来，见肉块行空，其……」

二

「诸比丘！如此众，生曾于此王舍城为捕鸟者……」

〔四〕第四　无皮肤之屠羊者

一

「友！我……见无皮肤之人行空……彼被啄食离离散散，发出痛苦之声。」

二

「诸比丘！如此众生，往昔于王舍城，为屠羊者……」

〔五〕第五　刀之屠猪者

一

「友！我由耆闍崛山下来，见一刀叶如毛之人行空。彼此等之刀，立而仆于彼身，见彼发痛苦之声。」

二

「诸比丘！如此众生，往昔于王舍城为屠猪者。……」

〔六〕第六　刃之猎师

一

「友，我由耆闍崛山下来，见刃如毛之人行空。彼此等之刃，立而仆于彼身，见彼发痛苦之声。」

二

「诸比丘！如此众生，往昔于此王舍城为猎师。……」

〔七〕第七　矢之裁

一

「友！我由耆闍崛山下来，见矢如毛之人行空。此等之矢，立而仆于彼之身，见彼发出痛苦之声。」

二

「诸比丘！如此众生，往昔于王舍城为审判者。……」

〔八〕第八　针之调师

一

「友！我由耆闍崛山下来，见针如毛之人行空、此等之针，立而仆于彼之身，见彼发痛苦之声。」

二

「诸比丘！如此众生，往昔于王舍城为调师也。……」

〔九〕第九　间谍

一

「友！我由耆闍崛山走下来，见针如毛之人行空。

二

此等之针，札入彼头而由口出，由口入而由胸出，由胸入而由胃出，由胃入而由腿出，由腿入而由脛出，由脛入而由足出，见彼发痛苦之声。」

三

「诸比丘！如此众生，往昔于此王舍城为间谍。……」

〔一〇〕第十　腐败之判官

一

「友！我由耆闍崛山走下来，见睪丸如瓮之人行空。

二

彼行时须提起睪丸之块而行，坐时、坐于睪丸之上。

三

彼被兀鹰、黑鹤、鳶等追随相啄、离离散散，彼发痛苦之声。」

四

「诸比丘！如此众生，往昔于此王舍城为判官。……」

于此颂曰：

锁骨屠牛者

一块捕鹰者

无皮屠羊者

刀之屠猪者

猎师矢之裁

针调师间谍

腐败之判官

第二　恶业品

〔一一〕第一　沉陷于坑之不义者

一

如是我闻。一时，世尊住王舍城竹林。

二

「友！我由耆闍崛山下来，头部见沉歿于粪坑。」

三

「诸比丘！如此众生，往昔于王舍城是不义者。」

〔一二〕第二　喰粪之邪恶婆罗门

一

「友！我由耆闍崛山走下来，见沉没粪坑及于两手，喰粪之人。」

二

「诸比丘！如此众生，往昔于此王舍城为婆罗门，彼于迦叶正等觉者说教示时，诸比丘僧伽受请应供，将粪充于鉢中而曰：『诸尊者！食所需者可持去！』……」

〔一三〕第三　剥皮肤女～姦妇

一

「友！我由耆闍崛山下来，见剥皮肤之女行空。兀鹰、黑鹤、鳶等追随桐啄，离离散散，见彼女发痛苦之声。」

二

「诸比丘！如之彼女，往昔于此王舍城为姦妇。……」

〔一四〕第四　丑女卜占女

一

「友，我由耆闍崛山下来，见有恶臭之丑女行空、兀鹰、黑鹤、鳶等追随相啄，离离散散，见彼女发痛苦之声。」

二

「诸比丘！如彼之女，往昔于王舍城为卜占女。……」

〔一五〕第五　炙女曾投伙伴于炭火

一

「友！我由耆闍崛山下来，见被煤烧炙之女行空，彼女发痛苦之声。」

二

「诸比丘！如此之女，往昔为迦陵讖王之第一夫人，彼女因为嫉妒，曾将王女之一投入炭火之火盆中。……」

〔一六〕第六　断头司狱

一

「友！我由耆闍崛山下来，见无头之胴体行空，眼与口则生于彼之胸部。」

二

兀鹰、黑鹤、鳶等对彼追随相啄，离离散散、彼发痛苦之声。

三

「诸比丘！如此众生，往昔于此王舍城为名曰哈利伽之司狱。……」

〔一七〕第七　比丘

一

「友！我由耆崛山下来，见比丘行空。

二

彼之僧伽梨亦熾然燃烧，燃火上昇，鉢亦熾然燃烧，燃火上昇，其带亦熾然燃烧，燃火上昇，身亦熾然燃烧，燃火上昇，彼发痛苦之声。」

三

「诸比丘！如此比丘，于迦叶正等觉者教示时，为恶比丘。……」

〔一八〕第八　比丘尼

一

「我……见比丘尼行空。

二

彼女之僧伽梨亦熾然燃烧……」

三

「……为恶比丘尼。……」

〔一九〕第九　式叉摩那

一

「友……见式叉摩那行空。

二

彼女之僧伽梨亦熾然燃烧……」

三

「……恶式叉摩那。……」

〔二〇〕第十　沙弥

一

「……见沙弥行空。

二～三

彼之僧伽梨亦熾然燃烧……」，「……乃恶沙弥」……

〔二一〕第十一　沙弥尼

一

「友！我由耆闍崛山下来，见沙弥尼行空。

二

彼女之僧伽梨亦熾然燃烧，燃火上昇，鉢亦熾然燃烧，燃火上昇，其带亦熾然燃烧，燃火上昇，身亦熾然燃烧，燃火上昇、彼女发痛苦之声。

三

友！时我生斯念：『实为稀有，实为未曾有。实为众生如是。实为夜叉如是。实为自体之获得亦如是。』」

四

尔时，世尊对诸比丘曰：「诸比丘！实则弟子如实眼住，诸比丘！实则弟子住如实智，实则弟子如是知，或见，或立证。

五

诸比丘！我虽曾见彼沙弥尼，但我未作说明。我虽为说，彼对我亦未必信。不信我者，长夜有不利与苦。

六

诸比丘！此等之沙弥尼，于迦叶正等觉者之教示，为恶沙弥尼。彼女由其业报，则堕于多岁、多百岁、多千岁、多百千岁，地狱，因其业报之残餘，如是自体获此经验。」

此颂曰：

沉坑不义者

邪恶婆罗门

剥皮之姦妇

丑女为占卜

被炙女投火

断头之司狱

比丘比丘尼

恶式叉摩那

沙弥沙弥尼

于迦叶佛律

出家作恶业

第七　舍利弗相应

第一　离

一

尔时具寿舍利弗，住舍卫城祇树林给孤独园。

二

时，具寿舍利弗，清晨之时、着下衣，持鉢衣，入舍卫城乞食。

三

行于舍卫城乞食。食后从乞食还，往安陀林，以行昼日坐。

四

入安陀林已，于一树下昼日坐。

五

时，具寿舍利弗，晡时从静坐起，往祇树给孤独园。

六

具寿阿难见具寿舍利弗从远方来，见而言于具寿舍利弗曰：

「友舍利弗！汝之诸根清淨，颜色清淨皎洁。具寿舍利弗今日依何而住耶？」

七

「友！于此处我离诸欲、离诸不善法、离有寻、有伺，生喜、乐具足而住初静虑。友！此时我思惟，我入初静虑，我乃入初静虑，我则不出初静虑。」

八

具寿舍利弗，如是善于长夜断我慢、我所慢、慢、随眠，故具寿舍利弗，思惟：「我入初静虑，我乃入初静虑，我则不出初静虑。」

第二　无寻

一～五

〔尔时，具寿舍利弗〕舍卫城……乃至……

六

具寿阿难见具寿舍利弗从远方来。见而言于具寿舍利弗：

「友舍利弗！汝之诸根清淨，颜色清淨皎洁，具寿舍利弗今日依何而住耶？」

七

「友！于此我能为寻伺寂静故，内淨心住一趣、无寻无伺而从三摩地，生喜、乐具足住第二静虑。友！此时我思惟我入第二静虑，我乃入第二静虑，我则为不出第二静虑。」

八

具寿舍利弗于如是长夜，善断我慢、我所慢、慢、随眠，故具寿舍利弗思惟：「我入第二静虑，我乃入第二静虑、我则不为出第二静虑。」

第三　喜

一～六

〔尔时，具寿舍利弗〕舍卫城……乃至……

具寿阿难见具寿舍利弗从远……乃至……言于：

「友舍利弗！汝之诸根清淨，颜色清淨皎洁。具寿舍利弗今日依何而住耶？」

七～八

「友！于此我以离喜故住于捨，身正受乐正念正知，如诸圣者之宣说，有捨念乐住，具足住第三静虑……乃至广说……。」

第四　捨

一～六

〔尔时，具寿舍利弗〕舍卫城……乃至……

「友舍利弗！汝之诸根清淨，颜色清淨皎洁。具寿舍利弗今日依何而住耶？」

七～八

「友！于此我断乐、断苦故，及先已灭喜、忧故，不苦不乐而捨念清淨，具足住于第四静虑。友！此时我……乃至……为不出……」

第五　虚空

一～六

〔尔时，具寿舍利弗〕舍卫城……乃至……具寿阿难……乃至……

七～八

「友！于此我超越一切之色想故，灭有对想故，不作意种种想故，为虚空无边，具足住虚空无边处……乃至……为不出……」

第六　识

一～六

〔尔时，具寿舍利弗〕舍卫城……乃至……具寿阿难……乃至……

七～八

「友！于此我超越一切虚空无边处，为识无边，具足住识无边处……乃至……无不出……」

第七　无所有处

一～六

〔尔时，具寿舍利弗〕舍卫城……乃至……

七～八

「友！于此我超越一切识无边处，具足住少无所有及无所有处……乃至……为无出……」

第八　有想

一～六

〔尔时，具寿舍利弗〕舍卫城……乃至……

七～八

「友！于此我超越一切无所有处，具足住非想、非非想处……乃至……为无出……」

第九　灭

一～六

〔尔时，具寿舍利弗〕舍卫城……乃至……

七

「友！于此我超越非想、非非想处，具足住灭想受。友！此时我思惟我入灭想受，我乃入灭想受，我则不为出灭想受。」

八

具寿舍利弗善于如是长夜断我慢、我所慢、慢、随眠，故具寿舍利弗思惟：「我入灭想受，我乃入灭想受，我则不为出灭想受。」

第十　淨口

一

尔时，具寿舍利弗住王舍城竹林迦兰陀园。

二

时具寿舍利弗，清晨之时，着下衣，持鉢、衣，入王舍城乞食。于王舍城行每家乞食，而倚于一壁食施食。

三

时名淨口出家尼者，来具寿舍利弗之处，来而言于具寿舍利弗曰：

四

「沙门！汝乃以口向下而食耶？」

「姊妹！我非以口向下而食。」

五

「沙门！然则仰口而食耶？」

「姊妹！我非仰口而食。」

六

「沙门！然则口向四方而食耶？」

「姊妹！我非口向四方而食。」

七

「沙门！然则口向四维而食耶？」

「姊妹！我非口向四维而食。」

八

「沙门！问以口向下而食者，言我非以口向下而食。沙门！然则若问仰口而食耶？言我非仰口而食。沙门！然则若问以口向四方而食耶？言我非以口向四方而食。沙门！然则若问口向四维而食耶？言我非以口向四维而食。沙门！然者汝如何而食耶？」

九

「姊妹！沙门、婆罗门，谓依事明、畜生明，以邪命为生活者，姊妹！彼沙门、婆罗门名为以口向下而食。

一〇

姊妹！沙门、婆罗门，谓依占星明、畜生明，以邪命为生活者，姊妹！彼沙门、婆罗门名为仰口而食。

一一

姊妹！沙门、婆罗门从事遣使、使节，以邪命为生活者，彼沙门、婆罗门名为口向四方而食。

一二

姊妹！沙门、婆罗门，谓依占卜明、畜生明，以邪命为生活者。姊妹！彼沙门、婆罗门名为口向四维而食。

一三

姊妹！我非所谓依事明、畜生明，以邪命为生活者。非所谓依占星明、畜生明，以邪命为生活者。非从事遣使、使节，以邪命为生活。非依卜占明、畜生明，以邪命为生活者。我以法求食，以法求食而食。」

一四

时、淨口出家尼即往王舍城之里巷四衢告之曰：

「沙门释子等如法受食，沙门释子等无过而受食。施沙门释子等食。」

舍利弗相应（终）

此摄颂曰：

离与无寻

喜捨等四

虚空与识

及无所有

有想灭九

淨口等十

第九　金翅鸟相应

〔一〕第一　品类

一～二

〔尔时，世尊〕舍卫城……乃至……

三

「诸比丘！金翅鸟之生有四种。以何者为四耶？卵生金翅鸟、胎生金翅鸟、湿生金翅鸟、化生金翅鸟是。诸比丘！如是金翅鸟之生有四种。」

〔二〕第二　取

一～二

〔尔时，世尊〕舍卫城……乃至……

三

「诸比丘！金翅鸟之生有四种。以何者为四耶？卵生……乃至……诸比丘！如是金翅鸟之生有四种。

四

诸比丘！此中卵生金翅鸟以取卵生龙，不取胎生、湿生、化生。

五

诸比丘！此中胎生金翅鸟以取卵生、胎生龙，不取湿生、化生。

六

诸比丘！此中湿生金翅鸟以取卵生、胎生、湿生龙，不取化生。

七

诸比丘！此中化生金翅鸟取卵生、胎生、湿生、化生龙。

八

诸比丘！如是金翅鸟之生有四种。」

〔三〕第三　善恶业（一）

一

〔尔时，世尊〕舍卫城……乃至……

二

时，有一比丘来詣世尊住处。詣已，敬礼世尊，坐于一面。

三

坐于一面之彼比丘，白世尊言：

「大德！依何因？依何缘？此处一类者，身坏命终而后生于卵生金翅鸟之群中耶？」

四

「比丘！此处一类者，于身作善恶业，于语作善恶业，于意作善恶业。彼闻卵生金翅鸟乃长寿、端严、多乐。

五

彼思惟：『我身坏命终，当生卵生金翅鸟之群中。』彼身坏命终后，生于卵生金翅鸟之群中。

六

比丘！依此因、依此缘，此一类者，身坏命终后，生于金翅鸟之群中。」

〔四～六〕第四～六　善恶业（二～四）

一～三

〔尔时，世尊〕舍卫城……乃至……坐于一面之彼比丘，白世尊言：

「大德！依何因？依何缘？此处一类者，身坏命终后，生于胎生……乃至……湿生……化生金翅鸟之群中耶？」

四

「比丘！此处一类者，于身作善恶业，于语作善恶业，于意作善恶业。彼闻化生金翅鸟，长寿、端严、多乐。

五

彼思惟：『我身坏生命终后，当生于化生金翅鸟之群中。』彼身坏命终后，生于化生金翅鸟之群中。

六

比丘！依此因、依此缘，此处一类者，身坏命终后，生于化生金翅鸟之群中。」

〔七～一六〕第七　布施利益（一）

一～三

〔尔时，世尊〕舍卫城……乃至……坐于一面之彼比丘！白世尊言：

「大德！依何因？依何缘？此处一类者，身坏命终后，生于卵生金翅鸟之群中耶？」

四

「比丘！此处一类者，于身作善恶业，于语作善恶业，于意作善恶业。彼闻卵生金翅鸟，长寿、端严、多乐。

五

彼思惟：『我身坏生命终后，当生于金翅鸟之群中。』

六

彼布施食、布施饮、布施衣、布施乘具、布施鬘、布施香、布施涂香、布施卧具、布施家、布施灯具。彼身坏命终后，生于卵生金翅鸟之群中。

七

比丘！依此因、依此缘，此处一类者，身坏命终后，生卵生金翅鸟之群中。」

〔一七～四六〕第八～十　布施利益（二～四）

一～三

〔尔时，世尊〕舍卫城……乃至……一面坐已，彼比丘白世尊言：

「大德！依何因？依何缘？而一类者，身坏命终后，生于胎生金翅鸟……乃至……湿生金翅鸟……化生金翅鸟之群中耶？」

四

「比丘！此处一类者，于身作善恶业，于语作善恶业，于意作善恶业。彼闻化生金翅鸟，长寿、端严、多乐。

五

彼思惟：『我身坏命终后，当生于化生金翅鸟之群中。』

六

彼布施食……乃至……布施灯。彼身坏命终后，生于化生金翅鸟之群中。

七

比丘！依此因、依此缘，此处一类者，身坏命终后，生于化生金翅鸟之群中。」

如是而有六十六经。

金翅鸟相应（终）

于之摄颂曰：

品类以及取

四之善恶业

四布施利益

善说金翅鸟

第十　乾达婆相应

〔一〕第一　品类

一～二

〔一时，世尊〕舍卫城……乃至……

三

「诸比丘！我为汝等说乾达婆天，諦听。

四

诸比丘！如何为乾达婆天耶？

诸比丘！有依根香而住之天。诸比丘！有依树心香而住之天。诸比丘！有依树肤香而住之天。诸比丘！有依树皮香而住之天。诸比丘！有依树芽香而住之天。诸比丘！有依叶香而住之天。诸比丘！有依华香而住之天。诸比丘！有依果香而住之天。诸比丘！有依液香而住之天。诸比丘！有依香香而住之天。

五

诸比丘！如是名为乾达婆天。」

〔二〕第二　善行

一～三

〔尔时，世尊〕舍卫城……乃至……

四

一面坐已。彼比丘白世尊言：

「大德！依何因？依何缘？此处一类者，身坏命终后，生于乾达婆天之群中耶？」

五

「诸比丘！此处一类者，于身行善行，于语行善行，于意行善行。彼闻乾达婆天长寿、端严、多乐。

六

彼思惟：『我身坏命终后，生于乾达婆天之群中。』彼身坏命终后，生于乾达婆天之群中。

七

诸比丘！依此因，依此缘，此处有一类者，身坏命终后，生于乾达婆天之群中。」

〔三〕第三　施者（一）

一～四

〔尔时，世尊〕舍卫城……乃至……坐于一面之彼比丘，白世尊言：

「大德！依何因？依何缘？此处有一类之者、身坏命终后，生于依根香而住天之群中耶？」

五

「诸比丘！此处有一类之者，于身行善行，于语行善行，于意行善行，彼闻依根香而住之天，是长寿、端严、多乐。

六

彼思惟：『我身坏命终后，生于依根香而住天之群中。』彼常布施根香，彼身坏命终后，生于依根香而住天之群中。

七

比丘！依此因……此处有一类之者，身坏命终后，生于依根香而住天之群中。」

〔四～一二〕第四～十二　施者（二～一〇）

一～四

〔尔时，世尊〕舍卫城……乃至……坐于一面之彼比丘，白世尊言：

「大德！依何因？依何缘？此处有一类之者，身坏命终后，生于依树心香而住天之群中耶？」

五

「比丘！此处有一类者，于身行善行，于语行善行，于意行善行。彼闻依树心香而住之天，是长寿、端严、多乐。

六

彼思惟：『我身坏命终后，生于依树心香而住天之群中。』彼常布施树心香……乃至……布施树肤香……布施树皮香……布施芽香……布施叶香……布施华香……布施果香……布施液香……布施香香。彼身坏命终后，生于依香香而住天之群中。」

〔一三～二二〕第十三　布施利益（一）

一～四

〔尔时，世尊〕舍卫城……乃至……坐于一面之彼比丘白世尊言：「大德！依何因？依何缘？此处有一类者，身坏命终后，生于依根香而住天之群中耶？」

五

「比丘！此处有一类者，于身行善行，于语行善行，于意行善行。彼闻：依根香而住之，天是长寿、端严、多乐。

六

彼思惟：『我身坏命终后，生于依根香而住天之群中。』彼布施食、布施饮、布施衣，布施乘具，布施鬘，布施香……布施涂香、布施卧具，布施家、布施灯具。彼身坏命终后，生于依根香而住天之群中。

七

比丘！依何因、依此缘，此处有一类者，身坏命终后，生于依根香而住天之群中。」

〔二三～一一二〕第十四～二十三　布施利益（二～一〇）

一～四

〔尔时，世尊〕舍卫城……乃至……坐于一面之彼比丘，白世尊言：

「大德！依何因？依何缘？此处有一类者，身坏命终，后生于依树心香……树肤香……树皮香……芽香……叶香……华香……果香……液香……香香而住天之群中。」

五

「比丘！此处有一类者，于身行善行，于语行善行，于意行善行。彼闻依香香而住之，天是长寿、端严、多乐。

六

彼思惟：『我身坏命终后，生于依香香而住天之群中。』彼布施食、布施饮、布施衣、布施乘具、布施鬘、布施香、布施涂香、布施卧俱、布施家、布施灯俱。彼身坏命终后，生于依香香而住天之群中。

七

比丘！依此因、依此缘，此处有一类者，身坏命终后，生于依香香而住之天群中。」

如是而有一百十二经

乾达婆相应（终）

于此摄颂曰：

品类与善行

乃至十施者

十布施利益

善说乾达婆

第十一　云相应

〔一〕第一　说示

一～二

〔尔时，世尊〕舍卫城……乃至……

三

「诸比丘！我为汝等说云天，諦听。

四

诸比丘！如何为云天耶？诸比丘！有寒云天、热云天、闇云天、风云天、雨云天。

五

诸比丘！此名为云天。」

〔二〕第二　善行

一～三

〔尔时，世尊〕舍卫城……乃至……坐于一面之彼比丘，白世尊言：

「大德！依何因？依何缘？此处一类者，身坏命终后，生于云天之群中耶？」

四

「比丘！此处一类者，于身行善行，于语行善行，于意行善行。彼闻云天，是长寿、端严、多乐。

五

彼思惟：『我身坏命终后，当生于云天之群中。』彼身坏命终后，生于云天之群中。

六

比丘！依此因、依此缘，此处一类者，身坏命终后，生于云天之群中。」

〔三～二二〕第三　布施利益（一）

一～三

〔尔时，世尊〕舍卫城……乃至……坐于一面之彼比丘，白世尊言：

「大德！依何因？依何缘？此处一类者，身坏命终后，生于寒云天耶？」

四

「比丘！此处一类者，于身行善行，于语行善行，于意行善行。彼闻寒云天，是长寿、端严、多乐。

五

彼思惟：『我身坏命终后，当生于寒云天之群中。』彼布施食……乃至……布施灯具。彼身坏命终后，生于寒云天之群中。

六

比丘！依此因，依此缘，此处一类者，身坏命终后，生于寒云天之群中。」

〔二三～五二〕第四～七　布施利益（二～五）

一～三

〔尔时，世尊〕舍卫城……乃至……坐于一面之彼比丘，白世尊言：

「大德！依何因？依何缘？此处一类者，身坏命终后，生于热云天……闇云天……风云天……雨云天之群中耶？」

四

「比丘！此处一类者，于身行善行，于语行善行，于意行善行。彼闻雨云天，是长寿、端严、多乐。

五

彼思惟：『我身坏命终后，当生于雨云天之群中。』彼布施食……乃至……布施灯具。彼身坏命终后，生于雨云天之群中。

六

比丘，依此因，依此缘，此处一类者，身坏命终后，生于雨云天之群中。」

〔五三〕第八　寒

一～三

〔尔时，世尊〕舍卫城……乃至……坐于一面之彼比丘，白世尊言：

「大德！依何因？依何缘？为时而寒耶？」

四

「比丘！有名为寒云天。彼等思惟：我等以喜为己喜时，随其心愿而寒。

五

比丘！依此因、依此缘，为时而寒。」

〔五四〕第九　热

一～三

〔尔时，世尊〕舍卫城……乃至……坐于一面之彼比丘，白世尊言：

「大德！依何因？依何缘？为时而热耶？」

四

「比丘！有名为热云天。彼等思惟：我等以喜为己喜时，随其心愿而热。

五

比丘！依此因、依此缘，为时而热。」

〔五五〕第十　闇

一～三

〔尔时，世尊〕舍卫城……乃至……坐于一面之彼比丘，白世尊言：

「大德！依何因？依何缘？为时而闇耶？」

四

「比丘！有名为闇云天。彼等思惟：我等以喜为己喜时，随其心愿而闇。

五

比丘！依此因、依此缘，为时而闇。」

〔五六〕第十一　风

一～三

〔尔时，世尊〕舍卫城……乃至……坐于一面之彼比丘，白世尊言：

「大德！依何因？依何缘？为时而吹风耶？」

四

「比丘！有名为风云天。彼等思惟：我等以喜为己喜时，随其心愿而吹风。

五

比丘！依此因、依此缘，为时而吹风。」

〔五七〕第十二　雨

一～三

〔尔时，世尊〕舍卫城……乃至……坐于一面之彼比丘，白世尊言：

「大德！依何因？依何缘？为时而天雨耶？」

四

「比丘！有名为雨云天。彼等思惟：我等以喜为己喜时，随其心愿而天雨。

五

比丘！依此因、依此缘，为时而天雨。」

云相应（终）

广之有五十七经。

于此之摄颂曰：

说示与善行

五布施利益

寒热乃至闇

风雨等之云

第十二　婆蹉种相应

〔一〕

第一　无知（一）

一～二

〔尔时，世尊〕舍卫城……乃至……

时，有婆蹉种出家者，来詣世尊住处，詣已，与世尊俱相交谈庆慰、欢喜感铭〔之语〕，而坐于一面。

三

坐于一面已。婆蹉种出家者白世尊言：

「尊瞿昙！依何因？依何缘？于世间生如是种种成见耶？谓：世间为常、世间为无常、世间为有边、世间为无边，命即是身，命与身异，如来死后有，如来死后无，如来死后亦有亦无，如来死后非有非无。」

四

「婆蹉！于色无知故，于色集无知故，于色灭无知故、于顺色灭道无知故，于世间有生如是种种之成见。谓：世间为常……乃至……如来死后非有非无。婆蹉！依此因、依此缘，于世间有生如是种种之成见。谓：世间为常……乃至……如来死后非有非无。」

第二　无知（二）

一～三

〔尔时，世尊〕舍卫城……乃至……坐于一面之婆蹉种出家者，白世尊言：

「尊瞿昙！依何因？依何缘？于世间生如是种种成见，谓：世间为常……乃至……如来死后非有非无。」

四

「婆蹉！于受无知故，于受集无知故，于受灭无知故，于顺受灭道无知故，于世间有生如是种种之成见，谓：世间为常……乃至……如来死后非有非无。」

五

「婆蹉！依此因、依此缘，于世间有生如是种种之成见，谓：世间为常，世间为无常……乃至……如来死后非有非无。」

第三　无知（三）

一～三

〔尔时，世尊〕舍卫城……乃至……坐于一面之婆蹉种出家者，白世尊言：

「尊瞿昙！依何因？依何缘？于世间生如是种种之见耶？谓：世间为常……乃至……如来死后非有非无。」

四

「婆蹉！于想无知故，于想集无知故，于想灭无知故，于顺想灭道无知故，于世间有生如是种种之成见，谓：世间为常、世间为无常……乃至……如来死后非有非无。」

第四　无知（四）

一～三

〔尔时，世尊〕舍卫城……乃至……坐于一面之婆蹉种出家者，白世尊言：

「尊瞿昙！依何因？依何缘？于世间生如是种种之成见耶？谓：世间为常……乃至……如来死后非有非无。」

四

「婆蹉！于行无知故，于行集无知故，于行灭无知故，于顺行灭道无知故，于世间有生如是种种之成见。谓：世间为常、世间为无常……乃至……如来死后非有非无。

五

婆蹉！依此因、依此缘，于世间有生如是种种之成见，谓：世间为常、世间为无常……乃至……如来死后非有非无。」

第五　无知（五）

一～三

〔尔时，世尊〕舍卫城……乃至……坐于一面之婆蹉种出家者，白世尊言：

「尊瞿昙！依何因？依何缘？于世间生如是种种之成见耶？谓：世间为常、世间为无常……乃至……如来死后非有非无。」

四

「婆蹉！于识无知故，于识集无知故，于识灭无知故，于顺识灭道无知故，于世间有生如是种种之成见。谓：世间为常、世间为无常……乃至……如来死后非有非无。

五

婆蹉！依此因……乃至……非有非无。」

〔二〕第六～十　无见（一～五）

一～三

〔尔时，世尊〕舍卫城……乃至……坐于一面之婆蹉种出家者，白世尊言：

「尊瞿昙！依何因？依何缘？于世间有生如是种种之成见耶？谓：世间为常、世间为无常……乃至……如来死后非有非无。」

四

（第六）婆蹉！于色无见故……乃至……

（第七）于受……

（第八）于想……

（第九）于行……

（第十）于识无见故……乃至……于顺识灭道无见故……乃至……（应广说如初于五蕴之顺次。）

〔三〕第十一～十五　不现观（一～五）

（第十一）〔尔时，世尊〕舍卫城……乃至……婆蹉！于色不现观故……乃至…于顺色灭不现观故……

（第十二）〔尔时，世尊〕舍卫城……乃至……婆蹉！于受不现观故……

（第十三）〔尔时，世尊〕舍卫城……乃至……婆蹉！于想不现观故……

（第十四）〔尔时，世尊〕舍卫城……乃至……婆蹉！于行不现观故……

（第十五）〔尔时，世尊〕舍卫城……乃至……婆蹉！于识不现观故……乃至…

〔四〕第十六～二十　不了悟（一～五）

（第十六）〔尔时，世尊〕舍卫城……乃至……坐于一面之婆蹉种出家者，白世尊言：

尊瞿昙！依何因？依何缘？……乃至……

五

婆蹉！于色不了悟故……乃至……于顺色灭道不了悟故……乃至……

（第十七）〔尔时，世尊〕舍卫城……乃至……婆蹉！于受……

（第十八）〔尔时，世尊〕舍卫城……乃至……婆蹉！于想……

（第十九）〔尔时，世尊〕舍卫城……乃至……婆蹉！于行……

（第二十）〔尔时，世尊〕舍卫城……乃至……婆蹉！于识不了悟故……乃至……于顺识灭道不了悟故……乃至…

〔五〕第二十一～二十五　不通达（一～五）

〔尔时，世尊〕舍卫城……乃至……尊瞿昙！依何因？依何缘？……乃至……婆蹉！于色不通达故……乃至……于识不通达故……乃至……

〔六〕第二十六～三十　不等观（一～五）

〔尔时，世尊〕舍卫城……乃至……婆蹉！于色不等观故……乃至于识不等观故……乃至……

〔七〕第三十一～三十五　不随观（一～五）

〔尔时，世尊〕舍卫城……乃至……婆蹉！于色不随观故……乃至……于识不随观故……乃至……

〔八〕第三十六～四十　不近观（一～五）

〔尔时，世尊〕舍卫城……乃至……婆蹉！于色不近观故……乃至……于识不近观故……乃至……

〔九〕第四十一～四十五　不等察（一～五）

〔尔时，世尊〕舍卫城……乃至……婆蹉！于色不等察故……乃至……于识不等察故……乃至……

〔一〇〕第四十六～五〇　不近察（一～五）

〔尔时，世尊〕舍卫城……乃至……婆蹉！于色不近察故……乃至……于识不近察故……乃至……

〔一一〕第五十一　不现见（一）

一～二

〔尔时，世尊〕舍卫城……乃至……时，婆蹉出家者，来詣世尊住处，詣已，与世尊俱相交谈庆慰、欢喜，感铭而坐于一面。

三

坐于一面已，婆蹉种出家者，白世尊言：

「尊瞿昙！依何因？依何缘？于世间生如是种种之成见耶？谓：世间为常……乃至……如来死后非有非无。」

四

「婆蹉！于色不现见故，于色集不现见故，于色灭不现见故，于顺色灭道不现见故，如是……乃至……」

第五十二～五十四　不现见（二～四）

（第五十二）〔尔时，世尊〕舍卫城……乃至……婆蹉！于受不现见故……乃至……

（第五十三）〔尔时，世尊〕舍卫城……乃至……婆蹉！于想不现见故……乃至……

（第五十四）〔尔时，世尊〕舍卫城……乃至……婆蹉！于行不现见故……乃至……

第五十五　不现见（五）

一～四

〔尔时，世尊〕舍卫城……乃至……婆蹉！于识不现见故，于识集不现见故，于识灭不现见故，于顺识灭道不现见故，于世间有生如是种种之成见，谓：世间为常、世间为无常……乃至……如来死后非有非无。

五

婆蹉！依此因、依此缘，于世间有生如是种种之成见谓：世间为常、世间为无常、世间为边、世间为无边。命即是身，命与身异。如来死后有，如来死后无，如来死后亦有亦无，如来死后非有非无。

婆蹉种相应（终）

一品中有五十五经。

于此之摄颂曰：

无知与无见

不现观了悟

不通达等观

不随观近观

不等察近察

以及不现见

相应部经典

归命彼世尊

应供等觉者

六处篇

第一　六处相应

第一　根本五十〔经〕品

第一　无常品

〔一〕第一　无常（一）内

一

如是我闻。尔时，世尊住舍卫城祇陀林给孤独长者之游园。

二

于此处，世尊言诸比丘曰：「诸比丘！」诸比丘奉答世尊曰：「大德！」

三

世尊作是言：「诸比丘！眼为无常，凡无常者，其为苦，凡苦者，是无我，凡无我者，是：『此非我所，此非我，此非我之我。』对此应如是以正智慧如实观。

四

耳是无常，凡无常者……

五

鼻是无常，凡无常者……

六

舌是无常，凡无常者……

七

身是无常，凡无常者……对此应如是以正智慧如实观。

八

意是无常，凡无常者，是苦。凡苦者，是无我，凡无我者，是为：『此非我所，此非我，此非我之我。』对此应如是以正智慧如实观。

九

诸比丘！如是观者，有闻之圣弟子厌嫌于眼、厌嫌于耳、厌嫌于鼻、厌嫌于舌、厌嫌于身、厌嫌于意，由厌嫌而离欲，由离欲而得解脱，由于解脱『我解脱』之智生。证知：生已尽、梵行已成、应作已作、更不来如是之生。」

〔二〕第二　苦（一）内

※三

「诸比丘！眼是苦，凡苦者，是无我，凡无我者，是为：『此非我所，此非我，此非我之我。』对此应如是以正智慧如实观。

四～七

耳是苦……鼻是苦……舌是苦……身是苦……

八

意是苦，凡苦者，是为无我，凡无我者，是为：『此非我所、此非我、此非我之我。』对此应如是以正智慧如实观。

九

诸比丘！如是观者，多闻之圣弟子证知……更不来如是之生。」

〔三〕第三　无我（一）内

※三

「诸比丘！眼是无我，凡无我者，是为：『此非我所，此非我，此非我之我。』对此应如是以正智慧如实观。

四～七

耳是无我……鼻是无我……舌是无我……身是无我……

八

意是无我，凡无我者，是为：『此非我所，此非我，此非我之我。』对此应如是以正智慧如实观。

九

诸比丘！如是观者，多闻之圣弟子证知……更不来如是之生。」

〔四〕第四　无常（二）外

※三

「诸比丘！色是无常，凡无常者，是为苦，凡苦者，是为无我，凡无我者，是为：『此非我所，此非我，此非我之我。』对此应如是以正智慧如实观。

四～七

声……香……味……触……

八

法是无常，凡无常者，是为苦，凡苦者，是为无我，凡无我者，是为：『此非我所，此非我，此非我之我。』对此应如是以正智慧如实观。

九

诸比丘！如是观者，多闻之圣弟子厌嫌于色、厌嫌于声、厌嫌于香、厌嫌于味、厌嫌于触、厌嫌于法，由厌嫌而离欲，由离欲而得解脱，谓于解脱『我解脱』之智生。证知：生已尽、梵行已成、应作已作、更不来如是之生。」

〔五〕第五　苦（二）外

※三

「诸比丘！色是苦，凡苦者，是为无我，凡无我者，是为：『此非我所，此非我，此非我之我。』对此应如是以正智慧如实观。

四～七

声是……香是……味是……触是……

八

法是苦，凡苦者，是为无我，凡无我者是为：『此非我所，此非我，此非我之我。』对此应如是以正智慧如实观。

九

诸比丘！如是观者，多闻之圣弟子证知……更不来如是之生。」

〔六〕第六　无我（二）外

※三

「诸比丘！色是无我，凡无我者，是为：『此非我所，此非我，此非我之我。』对此应如是以正智慧如实观。

四～七

声是……香是……味是……触是……

八

法是无我，凡无我者是为：『此非我所，此非我，此非我之我。』对此应如是以正智慧如实观。

九

诸比丘！如是观者，多闻之圣弟子证知……更不来如是之生。」

〔七〕第七　无常（三）内

※三

「诸比丘！过去、未来之眼是无常，何况现在之眼耶？

诸比丘！如是观者，多闻之圣弟子，对过去之眼无所期望，于未来之眼亦无悦乐，于现在之眼为厌嫌、为离欲、为灭尽而履行〔道〕。

四～五

过去、未来之耳是无常……过去、未来之鼻是无常……

六

过去、未来之舌是无常，何况于现在之舌耶？诸比丘！如是观者，多闻之圣弟子对过去之舌无所期望，对未来之舌亦不悦乐，于现在之舌为厌嫌、为离欲、为灭尽而履行〔道〕。

七

过去、未来之身是无常……

八

过去、未来之意是无常，何况于现在之意耶？诸比丘！如是观者，多闻之圣弟子，对过去之意无所期望，对未来之意不生悦乐，于现在之意为厌离、为离欲、为灭尽而履行〔道〕。」

〔八〕第八　苦（三）内

※三～七

「诸比丘！过去、未来之眼是苦，何况现在之眼耶？诸比丘！如是观者，多闻之圣弟子，对过去之眼无所期望，于未来之眼不生悦乐，于现在之眼为厌嫌、为离欲、为灭尽而履行〔道〕。过去、未来之耳是……过去未来之鼻是……过去未来之舌是……过去未来之身是……

八

过去、未来之意是苦，何况于现在之意耶？诸比丘！如是观者，多闻之圣弟子，对过去之意无所期望，于未来之意不生悦乐，于现在之意为厌嫌、为离欲、为灭尽而履行〔道〕。」

〔九〕第九　无我（三）内

※三

「诸比丘！过去、未来之眼是无我，何况现在之眼耶？诸比丘！如是观者，多闻之圣弟子，对过去之眼无所期望，于未来之眼不生悦乐，于现在之眼为厌嫌、为离欲、为灭尽而履行〔道〕。

四～七

过去、未来之耳是……过去、未来之鼻是……过去、未来之舌是……过去、未来之身是……

八

过去、未来之意是无我，何况于现在之意耶？诸比丘！如是观者，多闻之圣弟子，对过去之意无所期望，于未来之意不悦乐，于现在之意为厌嫌、为离欲、为灭尽而履行〔道〕。」

〔一〇〕第十　无常（四）外

※三

「诸比丘！过去、未来之色是无常，何况现在之色耶？诸比丘！如是观者，多闻之圣弟子，对过去之色无所期望，于未来之色不生悦乐，于现在之色为厌嫌、为离欲、为灭尽而履行〔道〕。

四～七

过去、未来之声是……过去、未来之香是……过去、未来之味是……过去、未来之触是……

八

过去、未来之法是无常，何况现在之法耶？诸比丘！如是观者，多闻之圣弟子，对过去之法无所期望，于未来之法不生悦乐，于现在之法为厌嫌、为离欲、为灭尽而履行〔道〕。」

〔一一〕第十一　苦（四）外

※三

「诸比丘！过去、未来之色是苦，何况于现在之色耶？诸比丘！如是观者，多闻之圣弟子，对过去之色无所期望，于未来之色不生悦乐，于现在之色为厌嫌、为离欲、为灭尽而履行〔道〕。

四～七

过去、未来之声是……过去、未来之香是……过去、未来之味是……过去、未来之触是……

八

过去、未来之法是苦，何况于现在之法耶？诸比丘！如是观者，多闻之圣弟子，对过去之法无所期望，于未来之法不生悦乐，于现在之法为厌嫌、为离欲、为灭尽而履行〔道〕。」

〔一二〕第十二　无我（四）外

※三

「诸比丘！过去、未来之色是无我，何况于现在之色耶？诸比丘！如是观者，多闻之圣弟子，对过去之色无所期望，于未来之色不生悦乐，于现在之色为厌嫌、为离欲、为灭尽而履行〔道〕。

四～七

过去、未来之声是……过去、未来之香是……过去、未来之味是……过去、未来之触是……

八

过去、未来之法是无我，何况于现在之法耶？诸比丘！如是观者，多闻之圣弟子，对过去之法无所期望，于未来之法不生悦乐，于现在之法为厌嫌、为离欲、为灭尽而履行〔道〕。」

无常品第一（终）

其摄颂：

无常苦无我

三者有内外

依无常说三

各各有内外

第二　双双品

〔一三〕第一　由于正觉（一）

一

舍卫城。

二

「诸比丘！余正觉以前，为未成正觉之菩萨〔时〕，生如是念：『以何为眼之甘味？以何为患难？以何为出离？何为耳之……何为鼻之……何为舌之……何为身之……何为意之甘味？何为患难？何为出离？』

三～七

诸比丘！余生如是念：『凡缘眼所起之安乐喜悦，是眼之甘味。凡眼之无常、苦、变坏之法，此为眼之患难。凡对眼制止欲贪、捨去欲贪，此为眼之出离。凡耳……凡鼻……凡舌……凡身……

八

凡缘意所起之安乐喜悦，此为意之甘味。凡意之无常、苦、变坏之法，此为意之患难。凡对意制止欲贪，捨去欲贪，此为意之出离。』

九

诸比丘！余不如实知如是此等内六处之甘味为甘味，患难为患难，出离为出离时，诸比丘！其间，余于含括天、魔、梵世界，于含括沙门、婆罗门、天人，不曾宣示无上正等觉。

一〇

诸比丘！余因如实知如是此等内六处之甘味为甘味，患难为患难，出离为出离，诸比丘！依此，余于含括天、魔、梵世界，于含括沙门、婆罗门、天人，则宣示无上正等觉。

一一

而于余起智与见：『确实余心解脱，此为余最后之生，而无再生也。』」

〔一四〕第二　由于正觉（二）

※二

「诸比丘！余正觉以前，为未成正觉之菩萨〔时〕，以生如是念：『以何为色之甘味？以何为患难？以何为出离？以何为声之……以何为香之……以何为味之……以何为触之……以何为法之甘味？以何为患难？以何为出离？』

三

诸比丘，余如是念：『凡缘色所起之安乐喜悦，此为色之甘味。凡色之无常、苦、变坏之法，此为色之患难。凡对色制止欲贪、捨去欲贪、此为色之出离。

四～七

凡以声……凡以香……凡以味……凡以触……

八

凡缘法所起之安乐喜悦，此为法之甘味，凡法之无常、苦、变坏之法，此为法之患难。凡对法制止欲贪、捨去欲贪、此为法之出离。』

九～一〇

诸比丘！余未如实知如是此等外六处之甘味为甘味，患难为患难，出离为出离时，其间，余于含括天、魔、梵世界，于含括沙门、婆罗门、天人，不曾宣示无上正觉……则宣示……

一一

而于余起智与见：『确实余心解脱，此为余最后之生，而无再生也。』」

〔一五〕第三　由于甘味（一）

※二

「诸比丘！余寻觅巡行眼之甘味，终于发见眼之甘味，此余以智慧善观眼之甘味故。诸比丘！余寻觅巡行眼之患难，诸比丘！余终于发见眼之患难，此余以智慧善观眼之患难故。诸比丘！余寻找巡行眼之出离，终于发见眼之出离，此余以智慧善观眼之出离故。

三～六

诸比丘！余耳之……诸比丘！余鼻之……诸比丘！余舌之……诸比丘！余身之……

七

诸比丘！余寻觅巡行意之甘味，终于发见意之甘味，此余以智慧善观意之甘味故。诸比丘！余寻觅巡行意之患难，终于发见意之患难，此余以智慧善观意之患难故。诸比丘！余寻觅巡行意之出离，终于发见意之出离，此余以智慧善观意之出离故。

八～九

诸比丘！余不能如实知此等内六处之甘味为甘味，患难为患难，出离为出离时，诸比丘！其间，余于含括天、魔、梵世界，于含括沙门、婆罗门、天人，不曾宣示无上正觉。……则宣示……

一〇

而于余起智与见：『确实余心解脱，此为余最后之生，而无再生。』」

〔一六〕第四　由于甘味（二）

※二

「诸比丘！余寻觅巡行色之甘味终发见色之甘味，此余以智慧善观色之甘味故。诸比丘！余寻觅巡行色之患难，终于发见色之患难，此余以智慧善观色之患难故。诸比丘！余寻觅巡行色之出离，终于发见色之出离，此余以智慧善观色之出离故。

三～六

诸比丘！余声之……香之……味之……触之……

七

诸比丘！余寻觅巡行法之甘味，终于发见法之甘味，此余以智慧善观法之甘味故。诸比丘！余寻觅巡行法之患难，终于发见法之患难，此余以智慧善观法之患难故。诸比丘！余寻觅巡行法之出离，终于发见法之出离，此余以智慧善观法之出离故。

八～九

诸比丘！余未如实知此等外六处之甘味为甘味，患难为患难，出离为出离时，诸比丘！其间，余于含括天、魔、梵之世界，于含括沙门、婆罗门、天人，不曾宣示无上正觉……则宣示……

一〇

而于余起智与见：『确实余心解脱，此为余最后之生，而无再生。』」

〔一七〕第五　若无者（一）

※二

「诸比丘！若于此眼无甘味者，此等有情则于眼无爱着。然诸比丘！于眼有甘味故，有情于眼有爱着。

三

诸比丘！若于此眼无患难者，此等有情则于眼无厌嫌。然诸比丘！于眼有患难故，有情于眼有厌嫌。

四

诸比丘！若于此眼无出离者，此等有情则于眼无出离。然诸比丘！于眼有出离故，有情出离于眼。

五～七

诸比丘！若于此耳无甘味者，则……患难……无出离者……

八～一〇

诸比丘！若于此鼻无甘味者，则……患难……无出离者……

一一～一三

诸比丘！若于此舌无甘味者，则……患难……无出离者……

一四～一六

诸比丘！若于此身无甘味者，则……患难……无出离者……

一七

诸比丘！若于此意无甘味者，此等有情则于意无爱着。然诸比丘！于意有甘味故，有情则于意有爱着。

一八

诸比丘！若于此意无患难者，此等有情则于意无厌嫌。然诸比丘！于意有患难故，有情则厌嫌于意。

一九

诸比丘！若于此意无出离者，此等有情则于意无出离。然诸比丘！于意有出离故，有情则出离于意。

二〇

诸比丘！诸有情未如实知此等内六处之甘味为甘味，患难为患难，出离为出离时，诸比丘！有情则含括天、魔、梵之世界，于含括沙门、婆罗门、天人，不得由集而令出离，离繫、解放、以无取着之心过活。

二一

然诸比丘！诸有情因如实知此等内六处之甘味为甘味，患难为患难，出离为出离。诸比丘！有情等则得含括天、魔、梵之世界，于含括沙门、婆罗门、天人，由集而令出离、离繫、解放、以无取着之心过日。」

〔一八〕第六　若无者（二）

※二

「诸比丘！若于此色无甘味者，此等有情则于眼无爱着。然诸比丘！因色有甘味故，有情爱着于色。

三

诸比丘！若于此色无患难者，此等有情则于色无厌嫌。然诸比丘！于色有患难故，有情则厌嫌于色。

四

诸比丘！若于此色无出离者，此等有情则于色无出离。然诸比丘！于色有出离故，有情则出离于色。

五～七

诸比丘！若于此声无甘味者……患难……无出离者……

八～一〇

诸比丘！若于此香无甘味者……患难……无出离者……

一一～一三

诸比丘！若于此味无甘味者……患难……无出离者……

一四～一六

诸比丘！若于此触无甘味者……患难……无出离者……

一七

诸比丘！若于此法无甘味者，此等有情则于法无爱着。然诸比丘！于法有甘味故，有情则于法有爱着。

一八

诸比丘！若于此法无患难者，此等有情则于法无厌嫌。然诸比丘！于法有患难故，有情则于法有厌嫌。

一九

诸比丘！若于此法无出离者，此等有情则于法无出离。然诸比丘！于法有出离故，有情则由法有出离。

二〇

诸比丘！诸有情不如实知此等外六处之甘味为甘味，患难为患难，出离为出离时，诸比丘！诸有情则含括天、魔、梵之世界，于含括沙门、婆罗门、天人，不得由集而令出离、离繫、解放、以无取着之心过日。

二一

然而，诸比丘！诸有情因如实知此外六处之甘味为甘味，患难为患难，出离为出离，则得含括天、魔、梵之世界，于含括沙门、婆罗门、天人，由集而令出离，离繫、解放、以无取着之心过日。」

〔一九〕第七　因欢悦（一）

※二

「诸比丘！欢悦于人之眼者，则为欢悦彼苦。欢悦于人之苦者，则不能离脱彼苦……人之耳……人之鼻……人之舌……人之身……欢悦于人之意者，则欢悦彼之苦。欢悦于人之苦者，则不得离脱彼之苦。

三

诸比丘！不欢悦于人之眼者，则不欢悦彼之苦。不欢悦人之苦者，此已由彼之苦离脱……人之耳……人之鼻……人之舌……人之身……不欢悦人之意者，则不欢悦于彼之苦。不欢悦人之苦者，此已由彼之苦离脱。」

〔二〇〕第八　因欢悦（二）

※二

「诸比丘！欢悦于人之色者，则欢悦于彼之苦。欢悦人之苦者，则未能离脱彼之苦。我谓：人之声……人之香……人之味……人之触……欢悦人之法者，则欢悦彼之苦。欢悦人之苦者，则不能离脱彼之苦。

三

诸比丘！不欢悦人之色者，则不欢悦彼之苦，不欢悦于人之苦者，此已由彼之苦离脱，我谓不欢悦于人之声……人之香……人之味……人之触……不欢悦人之法者，则不欢悦于彼之苦。予谓不欢悦人之苦者，此已由彼之苦解脱。」

〔二一〕第九　因生起（一）

※二

「诸比丘！眼之生起、住立、出生、显现者，此即苦之生起、诸病之住立、老死之显现。

三～四

耳之生起……鼻之生起……

五～六

舌之生起……身之生起……

七

意之生起、住立、出生、显现者，此即苦之生起、诸病之住立、老死之显现。

八

诸比丘！眼之灭尽、息止、消失者，此即苦之灭尽、诸病之止息、老死之消失。

九～一三

耳之……鼻之……舌之……身之……意之灭尽、息止、消失者，此即苦之灭尽、诸病之息止、老死之消失。」

〔二二〕第十　因生起（二）

※二

「诸比丘！色之生起、住立、出生、显现者，此即苦之生起、诸病之住立、老死之显现。

三～四

声之生起……香之生起……

五～六

味之生起……触之生起……

七

法之生起、住立、出生、显现者，此即苦之生起、诸病之住立、老死之显现。

八

诸比丘！色之灭尽、息止、消失者，此即苦之灭尽、诸病之息止、老死之消失。

九～一三

声之……香之……味之……触之……法之灭尽、息止、消失者，此即苦之灭尽、诸病之息止、老死之消失。」

双双品第二（终）

其摄颂：

正觉以云二

甘味更有二

若无者于二

欢悦又更二

生起亦云二

此品因此，名为双双品。

第三　一切品

〔二三〕第一　一切

一

舍卫城……于其处……曰：

二

「诸比丘！我为汝等说一切，且諦听。

三

诸比丘！何者为一切耶？眼与色、耳与声、鼻与香、舌与味、身与触、意与法是。诸比丘！此名之为一切。

四

诸比丘！若人有如是言：『余弃此之一切，令知他之一切』者，则彼仅为言说，逢他人之问，则无能作答，则更陷于苦难。何以故？诸比丘！此犹如〔对〕相违之境〔故〕。」

〔二四〕第二　捨弃（一）

※二

「诸比丘！我为汝等说一切捨弃之法，且諦听。

三

诸比丘！以何为一切捨弃之法耶？

四～八

诸比丘！眼应捨弃，色应捨弃，眼识应捨弃，眼触应捨弃，凡缘此眼触所生之受或乐、或苦、或非苦非乐，此亦应捨弃……耳应捨弃……鼻……舌……身……

九

意应捨弃，法应捨弃，意识应捨弃，意触应捨弃，凡缘此意触所生之受或乐、或苦、或非苦非乐，此亦应捨弃。

一〇

诸比丘！此为一切捨弃之法。」

〔二五〕第三　捨弃（二）

※二

「诸比丘！我为汝等说，由知解、晓了一切而应捨弃之法，且諦听。

三

诸比丘！何者为由知解、晓了一切而应捨弃之法耶？

四～八

诸比丘！由知解、晓了于眼而应捨弃，由知解、晓了于眼识而应捨弃，由知解、晓了于眼触而应捨弃，凡缘此眼触所生之受，或乐、或苦、或非苦非乐者，于此亦应捨弃……耳是……鼻是……舌是……身是此……

九

由知解、晓了于意而应捨弃，由知解、晓了于意识而应捨弃，由知解、晓了于意触而应捨弃，凡缘此意触所生之受，或乐、或苦、或非苦非乐者，于此应捨弃。

一〇

诸比丘！此为由知解、晓了一切而应捨弃之法。」

〔二六〕第四　晓了（一）

※二

「诸比丘！于一切不知解、不晓了、不离欲、不捨弃者，则不能尽苦。

三

诸比丘！对任何之一切，不知解、不晓了、不离欲、不捨弃者，则不得尽苦。

四～八

诸比丘！于眼不知解、不晓了、不离欲、不捨弃者，则不得尽苦，于色……于眼识……于眼触……凡缘此眼触所生之受，或乐、或苦、或非苦非乐，亦不知解、不晓了、不离欲、不捨弃者，则不得尽苦……于耳……于声……于鼻……于香……于舌……于味……于身……于触……

九

于意不知解、不晓了、不离欲、不捨弃者，则不得尽苦，于法……于意识……于意触……凡缘此意触所生之受，或乐、或苦、或非苦非乐，亦不知解、不晓了、不离欲、不捨弃此等者，则不得尽苦。

一〇

诸比丘！于此一切不知解、不晓了、不离欲、不捨弃者，谓不得尽苦。

一一

诸比丘！于此一切知解、晓了、离欲、捨弃者，则善能尽苦。

一二

诸比丘！云何于此一切知解、晓了、离欲、捨弃者，而善能尽苦耶？

一三～一七

诸比丘！于眼知解、晓了、离欲、捨弃，则善能尽苦。于色……于眼识……于眼触……凡缘此眼触所生之受，或乐、或苦、或非苦非乐，亦知解、晓了、离欲、捨弃者，则善能尽苦。……于耳……于声……于鼻……于香……于舌……于味……于身……于触……

一八

于意知解、晓了、离欲、捨弃者，则善能尽苦。于法……于意识……于意触……凡缘此意触所生之受，或乐、或苦、或非苦非乐，亦知解、晓了、离欲、捨弃者，则善能尽苦。

一九

诸比丘！于此一切知解、晓了、离欲、捨弃者，则谓善能尽苦。」

〔二七〕第五　晓了（二）

※二

「诸比丘！于一切不知解、不晓了、不离欲、不捨弃者，则不能善尽苦。

三

诸比丘！云何于一切，不知解、不晓了、不离欲、不捨弃者，则不能善尽苦耶？

四～八

凡眼、凡色、凡眼识、凡依眼识所识知之法，凡耳、凡声……凡鼻……凡香……凡舌……凡味……凡身……凡触……

九

凡意、凡法、凡意识、凡依意识所识知之法。

一〇

诸比丘！于此一切不知解、不晓了、不离欲、不捨弃者，谓之不能善尽苦。

一一

诸比丘！于此一切知解、晓了、离欲、捨弃者，则为善能尽苦。诸比丘！云何于一切，为知解、晓了、离欲、捨弃者，堪善能尽苦耶？

一二～一六

诸比丘！凡于眼、凡于色、凡于眼识，凡依眼识所识知之法，凡耳、凡声……凡鼻、凡香……凡舌、凡味……凡身、凡触……

一七

凡意、凡法、凡意识、凡依意识所识知之法。

一八

诸比丘！于此一切知解、晓了、离欲、捨弃者，谓之善能尽苦。」

〔二八〕第六　燃烧

一

尔时，世尊住伽耶象头山，与一千比丘等俱。

二

于此处，世尊对诸比丘曰：「诸比丘！一切为烧。诸比丘！云何一切为烧耶？

三～七

诸比丘！眼为烧、色为烧、眼识为烧、眼触为烧，凡缘此眼触所生之受，或苦、或乐、或非苦非乐，此亦为烧。缘何为烧耶？我说因贪欲之火、因瞋恚之火、因愚痴之火高烧，因生、老、死，因忧、悲、苦、恼、绝望而烧。耳是……鼻是……舌是……身是……

八

意是烧、法是烧、意识是烧、意触是烧，凡缘此意触所生之受，或乐、或苦、或非苦非乐，亦为所烧。缘何而烧耶？我说因贪欲之火、因瞋恚之火、因愚痴之火高烧，因生、老、死，因忧、悲、苦、恼、绝望而烧。

九

诸比丘！如是观者，多闻之圣弟子于眼亦生厌嫌、于色亦生厌嫌、于眼识亦生厌嫌、于眼触亦生厌嫌，凡缘此眼触所生之受，或乐、或苦、或非苦非乐，此亦生厌嫌。于耳亦……于鼻亦……于舌亦……于身亦……于意亦……凡缘此意所生之受，或苦、或乐、或非苦非乐，亦生厌嫌，因厌嫌而离欲，因离欲而得解脱，于解脱则『我解脱』之智生。证知：生已尽、梵行已成、应作已作、更不为如是来此生。」

一〇

世尊言此，彼等比丘心生欢喜，欢受世尊之所说。

一一

然而宣说此教法已，使彼等比丘无所取着，其心已由诸漏解脱。

〔二九〕第七　盲闇

一

如是我闻。尔时，世尊住王舍城竹林，迦兰陀园。

二

于此处，世尊告诸比丘曰：「诸比丘！一切是盲闇。诸比丘！何者是盲闇耶？

三～五

诸比丘！眼是盲闇，色是盲闇，眼识是盲闇，眼触是盲闇，凡缘眼触所生之受，或乐、或苦、或非苦、非乐，此亦是盲闇。因何而致盲闇耶？我谓：因生、老、死，因忧、悲、苦、恼、绝望而致盲闇。耳是……鼻是……

六

舌是盲闇，味是盲闇，舌识是盲闇，舌触是盲闇，凡缘此舌触所生之受，或乐、或苦、或非苦非乐，此亦是盲闇。因何而致盲闇耶？我谓：因生、老、死、因忧、悲、苦恼、绝望而致盲闇。

七

身是盲闇……

八

意是盲闇，法是盲闇，意识是盲闇，意触是盲闇，缘此意触所生之受，或乐、或苦、或非苦，非乐，此亦是盲闇。因何而致盲闇耶？我谓：因生、老、死、因忧、悲、苦、恼、绝望而致盲闇。

九

诸比丘！如是观者，多闻之圣弟子厌嫌于眼、厌嫌于色、厌嫌于眼识、厌嫌于眼触，凡缘此眼触所生之受，或乐、或苦、或非苦非乐，亦厌嫌于此……乃至……缘意触所生之受，或苦、或乐、或非苦非乐，亦厌嫌于此。因厌嫌而离欲，因离欲而得解脱，因解脱而『我解脱』之智生。证知：生已尽、梵行已成、应作已作、更不为如是来此生。」

〔三〇〕第八　适宜

※二

「诸比丘！我为汝等，说灭除一切思量适宜之道，且諦听，善思惟，我当说。

三

诸比丘！以何为灭除一切思量适宜之道耶？

四～六

诸比丘！此处有比丘，不思量眼，不思量有眼，不因眼而思量，不思量眼为我有。不思量色，不思量有色，不因色而思量，不思量色为我有。不思量眼识，不思量有眼识，不因眼识而思量，不思量眼识为我有。不思量眼触，不思量有眼触，不因眼触而思量，不思量眼触为我有。凡缘此眼触所生之受，或乐、或苦、或非苦非乐，对此亦不思量，亦不思量有此，亦不因此而思量，亦不思量此为我有。对耳……对鼻……

七～八

不思量舌，不思量有舌，不因舌而思量，不思量舌为我有。不思量味，不思量有味，不因味而思量，不思量味为我有。不思量舌识，不思量有舌识，不因舌识而思量，不思量舌识为我有。不思量舌触，不思量有舌触，不因舌触而思量，不思量舌触为我有。凡缘舌触所生之受，或乐、或苦、或非苦非乐，对此亦不思量，亦不思量有此，不因此而思量，亦不思量此为我有。于身……

九

不思量意，不思量有意，不因意而思量，不思量意为我有。不思量法，不思量有法，不因法而思量，不思量法为我有。不思量意识，不思量有意识，不因意识而思量，不思量意识为我有。不思量意触，不思量有意触，不因意触而思量，不思量意触为我有。凡缘意触所生之受，或乐、或苦、或非苦非乐，对此亦不思量，不思量有此，不因此而思量，不思量此为我有。

一〇

不思量一切，不思量有一切，不因一切而思量，不思量一切为我有。

一一

彼无如是之思量，而对世不予执着一物，无执着则无爱慕，无爱慕而独自入于涅槃。证知：生已尽、梵行已成、应作已作、不为如是再生。

一二

诸比丘！此为灭除一切思量适宜之道。」

〔三一〕第九　有验（一）

※二

「诸比丘！我为汝等说灭除一切思量有验之道，且諦听。

三

诸比丘！何者为灭除一切思量有验之道耶？

四～八

诸比丘！此处有比丘，不思量眼，不思量有眼，不因眼而思量，不思量眼为我有。不思量色……不思量眼识……不思量眼触……凡缘眼触所生之受，或乐、或苦、或非苦非乐，对此亦不思量，有此亦不思量，因此亦不思量，亦不思量此为我有。诸比丘！凡或思量物，或思量有物，或因物而思量，或思量物为我有，由此而有不安、变异，由此不安、变异者而有着，世人唯有欢喜此执着。于耳……于鼻……于舌……于身……

九

不思量意，不思量有意，不因意而思量，不思量意为我有。不思量法，不思量有法，不因法而思量，不思量法为我有。不思量意识，不思量有意识，不因意识而思量，不思量意识为我有。不思量意触，不思量有意触，不因意触而思量，不思量意触为我有。凡缘意触所生之受，或乐、或苦、或非苦非乐，亦不思量此，亦不思量有此，亦不因此而思量，亦不思量此为我有。诸比丘！凡或思量物，或思量有物，或因物而思量，或思量物为我有。由此而有不安、变异，由此不安、变异而有着，世人唯有欢喜此执着。

一〇

诸比丘！于蕴、界、处，彼亦不思量此，亦不思量有此，亦不因此而思量，亦不思量此为我有。彼无如是思量，不执着世之一物，无执着则无爱慕，无爱慕则独自入于涅槃。证知：生已尽、梵行已成、应作已作、不为如是再生。

一一

诸比丘！此为灭除一切思量有验之道。」

〔三二〕第十　有验（二）

※二

「诸比丘！我为汝等说灭除一切思量有验之道，对此且諦听。

三

诸比丘！何者为灭除一切思量有验之道耶？

四～八

诸比丘！汝等于此作如何思量，眼是常住耶？抑是无常耶？」

「大德，是无常。」

「凡物之无常者，是苦耶？抑是乐耶？」

「大德，是苦。」

「凡物之无常、苦而变坏之法，以『此是我所、此是我、此是我之我。』如是认识耶？」

「不也，大德！此非是。」

「色……眼识……眼触是常住耶？抑是无常耶？」

「大德，此是无常。」

「凡缘此眼触所生之受，或乐、或苦、或非苦非乐，其为常住耶？抑是无常耶？」

「大德，此是无常。」

「凡物之无常，此是苦耶？抑为乐耶？」

「大德，此是苦。」

「凡物是无常、苦而变坏之法，以『此是我所、此是我、此是我之我。』如是认识耶？」

「不也，大德！此非是。」

耳是……鼻是……舌是……身是……

九

「意……法……意识……意触是常耶？抑是无常耶？」

「大德，此是无常。」

「凡缘此意触所生之受，或乐、或苦、或非苦非乐，此是常耶？抑无常耶？」

「大德，此是无常。」

「凡物之无常，是为苦耶？抑是乐耶？」

「大德，此是苦。」

「凡物之苦而变坏之法，以『此是我所、此是我、此是我之我。』如是认识耶？」

「不也，大德！此非是。」

一〇

「诸比丘！如是观者，多闻之圣弟子厌嫌于眼、厌嫌于色、厌嫌于眼识、厌嫌于眼触，凡缘此眼触所生之受，或乐、或苦、或非苦非乐，厌嫌于彼。于耳……于鼻……于舌……于身……厌嫌于意、厌嫌于法、厌嫌于意识、厌嫌于意触，凡缘此意触所生之受，或苦、或乐、或非苦非乐，亦厌嫌于彼。因厌嫌而离欲，因离欲得解脱，于解脱则『我解脱』之智生，证知：生已尽、梵行已成、应作已作、不为如是再生。

一一

诸比丘！此为灭除一切思量有验之道。」

一切品第三（终）

其摄颂曰：

一切二捨弃

他二之晓了

燃烧与盲闇

适宜二有验

是称一切品

第四　生法品

〔三三〕第一　生

一

舍卫城。于此处彼等……

二

「诸比丘！一切是生之法。诸比丘！何等之一切是生之法耶？

三～七

诸比丘！眼是生之法，色是生之法，眼识是生之法，眼触是生之法，凡缘眼触所生之受，或乐、或苦、或非乐非苦，此亦生之法。耳是……声是……鼻是……香是……舌是……味是……身是……触是……

八

意是生之法，法是生之法，意识是生之法，意触是生之法，凡缘意触所生之受，或乐、或苦、或非苦非乐，此亦生之法。

九

诸比丘！如是观者，多闻之圣弟子厌嫌于眼、厌嫌于色、证知……不为如是再生。」

〔三四〕第二　老

「诸比丘！一切是老之法。」

〔三五〕第三　病

「诸比丘！一切是病之法。」

〔三六〕第四　死

「诸比丘！一切是死之法。」

〔三七〕第五　忧

「诸比丘！一切是忧之法。」

〔三八〕第六　污秽

「诸比丘！一切是污秽之法。」

〔三九〕第七　破坏

「诸比丘！一切是破坏之法。」

〔四〇〕第八　消亡

「诸比丘！一切是消亡之法。」

〔四一〕第九　生起

「诸比丘！一切是生起之法。」

〔四二〕第十　灭尽

「诸比丘！一切是灭尽之法。」

生法品第四（终）

此摄颂曰：

生老与病死

以及忧污秽

坏消亡生起

灭尽合为十

第五　无常品

舍卫城。于此处彼等……

〔四三〕第一　无常

「诸比丘！一切是无常。」

〔四四〕第二　苦

「诸比丘！一切是苦。」

〔四五〕第三　无我

「诸比丘！一切是无我。」

〔四六〕第四　应所了解

「诸比丘！一切是应所了解。」

〔四七〕第五　应所知悉

「诸比丘！一切是应所知悉。」

〔四八〕第六　应所捨弃

「诸比丘！一切是应所捨弃。」

〔四九〕第七　应所实证

「诸比丘！一切是应所实证。」

〔五〇〕第八　应所知解而晓了

「诸比丘！一切是应所知解而晓了。」

〔五一〕第九　所累

「诸比丘！一切是所累。」

〔五二〕第十　所压

※二

「诸比丘！一切为所压。诸比丘！何者为所压耶？

三～六

诸比丘！眼为所压，色为所压，眼识为所压，眼触为所压，缘此眼触所生之受，或乐、或苦、或非苦非乐，此亦为所压。耳……声……鼻……香……舌……味……身……触……

七

意为所压，法为所压，意识为所压，意触为所压，缘此意触所生之受，或乐、或苦、或非苦非乐，此亦为所压。

八

诸比丘！如是观者，多闻之圣弟子厌嫌于眼、厌嫌于色，证知……不为如是再生。」

无常品第五（终）

其摄颂曰：

无常苦无我

应知解晓了

应捨弃实证

所知解晓了

所累及所压

其摄颂曰：

所闻品与若无者

一切品及生类品

无常品为五十经

如是称为第五品

第二　五十〔经〕品

第一　无明品

舍卫城

〔五三〕第一　无明

※二

尔时，有一比丘来詣世尊处。詣已，礼拜世尊，坐于一面。

三

坐于一面之彼比丘白世尊曰：「大德！如何知、如何见者，得消灭无明而生起明耶？」

四

「比丘！知、见眼是无常者，则消灭其无明而生起明。知、见色是无常者，则消灭其无明而生起明。眼识……眼触……凡缘此眼触所生之受，或乐、或苦、或非苦非乐，亦知、见是无常者，则消灭其无明而生起明。

五～八

耳……声……鼻……香……舌……味……身……触……

九

知、见意是无常者，则消灭其无明而生起明。知、见法是无常者，则消灭其无明而生起明。意识……眼触……凡缘此眼触所生之受，或乐、或苦、或非苦非乐，知、见彼亦是无常者，则消灭无明而生起明。

一〇

诸比丘！如是知、如是见者，则消灭其无明而生起明。」

〔五四〕第二　繫缚（一）

※三

「大德！如何知、如何见者，则消灭其繫缚耶？」

四～九

「比丘！知、见眼是无常者，则消灭其繫缚。色……眼识……眼触……凡缘此眼触所生之受，或乐、或苦、或非苦非乐，知、见彼亦无常者，则消灭其繫缚。耳……鼻……舌……身……意……

一〇

诸比丘！如是知、如是见者，则消灭其繫缚。」

〔五五〕第三　繫缚（二）

※三

「大德！如何知、如何见者，能达至除却其繫缚耶？」

四～九

「比丘！知、见眼是无我者，则达至除却其繫缚。色……眼识……眼触……凡缘眼触所生之受，或乐、或苦、或非苦非乐，亦知、见彼是无我者，则达至除却彼繫缚。

一〇

比丘！如是知、如是见者，则达至除却彼繫缚。」

〔五六、五七〕第四、第五　诸漏（一～二）

三～一〇

「大德！如何知、如何见者，则消灭其诸漏耶？」

「……达至除却其诸漏。」

〔五八、五九〕第六、第七　随眠（一～二）

※三

「大德！如何知、如何见者，则消灭其随眠……达至除却……。」

四～八

「诸比丘！知见眼是无我者，则得除却其随眠。色……耳……声……鼻……香……舌……味……身……触……

九

意……法……意识……意触……凡缘此意触所生之受，或乐、或苦、或非苦非乐，亦知见此是无我者，则得除却其随眠。

一〇

诸比丘！如是知、如是见者，则得除却随眠。」

〔六〇〕第八　晓了

※二

「诸比丘！我为汝等说一切取晓了之法，且諦听。

三

诸比丘！何者为一切取晓了之法耶？

四

缘眼与色生起眼识，三者会合为眼触，缘眼触生受。诸比丘！如是知见，有闻圣弟子，于眼亦厌嫌、于色亦厌嫌、于眼识亦厌嫌、于眼触亦厌嫌、于受亦厌嫌。厌嫌则离欲，因离欲得解脱，由解脱证知『我晓了于取。』

五～八

缘耳与声，生起耳识……缘鼻与香，生起鼻识……缘舌与味，生起舌识……缘身与触，生起身识……

九

缘意与法，生起意识，三者会合为意触，缘意触生受。诸比丘！如是知见，有闻圣弟子，于意亦厌嫌、于法亦厌嫌、于意识亦厌嫌、于意触亦厌嫌、于受亦厌嫌。由厌嫌则离欲，由离欲得解脱，由解脱证知『我晓了于取。』

一〇

诸比丘！此为一切取晓了之法。」

〔六一〕第九　了悟（一）

※二

「诸比丘！我为汝等说一切取了悟之法，且諦听。

三

诸比丘！何者为一切取了悟之法耶？

四～八

缘眼与色生起眼识，三者会合为眼触，缘眼触而有受。诸比丘！如是知见，有闻圣弟子，于眼亦厌嫌、于色亦厌嫌、于眼识亦厌嫌、于受亦厌嫌。由厌嫌而离欲，由离欲得解脱，由解脱而证知『我了悟取。』缘耳与声生起耳识……缘鼻与香生起鼻识……缘舌与味生起舌识……缘身与触生起身识……

九

缘意与法生起意识，三者会合为意触，缘意触而有受。诸比丘！如是知见，有闻圣弟子于意亦厌嫌、于法亦厌嫌、于意识亦厌嫌、于意触亦厌嫌、于受亦厌嫌。由厌嫌而离欲，由离欲得解脱，由解脱而证知『我了悟取。』

一〇

诸比丘，此为一切取了悟之法。」

〔六二〕第十　了悟（二）

※二

「诸比丘！我为汝等说一切取了悟之法，且諦听。

三

诸比丘！何者为一切取了悟之法耶？

四

诸比丘！汝等于此作如何思耶？眼是常住耶？抑是无常耶？」

「大德！彼是无常。」

「凡物之无常，彼是苦耶？抑是乐耶？」

「大德！彼是苦。」

「凡物之无常、苦而为变坏之法，以『此是我所、此是我、此是我之我。』如是认识耶？」

「不也，大德！此非是。」

「色……眼识……眼触……缘眼触……是常耶？抑是无常耶？」

「大德，此是无常。」

「……

五～八

耳是……声是……鼻是……香是……舌是……味是……身是……触是……

九

意是……法是……意识是……意触是……凡缘此意触所生之受、或乐、或苦、或非苦非乐，此是常住耶？抑是无常耶？」

「大德，此是无常。」

「凡物之无常，此是苦耶？抑是乐耶？」

「大德，此是苦。」

「凡物之无常、苦而变坏之法，以『此是我所、此是我、此是我之我。』如是认识耶？」

「不也，大德！此非是。」

一〇

「诸比丘！如是观之有闻圣弟子，厌嫌于眼、亦厌嫌于色、亦厌嫌于眼识、亦厌嫌于眼触。……缘此眼触所生之受，或乐、或苦、或非苦非乐，亦厌嫌于此。由厌嫌而离欲，由离欲得解脱，于解脱乃有『我解脱』之智。证知：『生已尽、梵行已成、应作已作、不为如是再生。』

一一

诸比丘！此为一切取了悟之法。」

无明品第一（终）

此摄颂曰：

无明二繫结

诸漏亦为二

他二为随眠

二悉知了悟

以此为品名

第二　鹿网品

〔六三〕第一　鹿网（一）

一

舍卫城因缘。

二

尔时，尊者弥迦奢罗来詣世尊居处……

三

坐于一面之尊者弥迦奢罗白世尊言：「大德！所称单独住者、单独住者。大德！如何为单独住者？又如何为随伴住者耶？」

四

「弥迦奢罗！有眼所识之色，快意、可爱、乐、喜爱、诱生欲念。有比丘若喜悦于此、讚美于此，对此存念恋着，以喜悦、讚美于此，恋着于此而住者，彼则心生喜悦，有喜悦之心者，则有爱染心，有爱染心者，则有繫缚。弥迦奢罗！如是被缚于悦喜、繫缚之比丘者，称为随伴住者。

五～八

弥迦奢罗！耳所识之声……鼻所识之香……舌所识之味……身所识之触……

九

弥迦奢罗！有意所识之法，快意、可爱、乐、常喜爱、诱生欲念。有比丘若喜悦、讚美于此、恋着此者，则喜悦、讚美于此、恋着于此而住，于彼心生喜悦，有喜悦心者，则有爱染心，有爱染心者，则有繫缚。弥迦奢罗！此为悦喜繫缚之比丘，称为随伴住者。

一〇

弥迦奢罗！如是住之比丘，即使于林间、深林边土、声音稀少、大气寂静、远离世人之处而卧，虽适于独坐冥想，乐于居住，但彼仍称为随伴住者。

一一

何以故？渴爱为彼之第二友伴者，彼于此尚未除灭故，彼仍称随伴住者。

一二～一七

弥迦奢罗！有眼所识之色，快意、可爱、乐、常喜爱、诱生欲念。比丘若不喜悦此、不讚美此、不存念恋着于此者，则于彼喜悦心灭，若无喜悦心者，则无爱染心，若无爱染心者，则无繫缚。弥迦奢罗！于此悦喜繫缚解脱之比丘，称为单独住者。

一八

弥迦奢罗！如是住之比丘，虽住于比丘、比丘尼、优婆塞、优婆夷、国王、王大臣、外道、外道弟子群之村内，但彼亦称为单独住者。

一九

何以故？渴爱为彼之第二友伴者，彼已除灭此故，彼称为单独住者。」

〔六四〕第二　鹿网（二）

※二

尔时，尊者弥迦奢罗，来詣世尊居处……

三

坐于一面之尊者弥迦奢罗白世尊言：「大德！愿世尊为我略说法，我听此法将远离其他，唯独热诚专心精勤而住。」

四～八

「弥迦奢罗！有眼所识之色，快意、可爱、乐、常喜爱，诱生欲念。比丘若喜悦、讚美于此，存念恋着于此者，则喜悦、讚美于此，存念恋着于此，于彼心生喜悦。弥迦奢罗！我谓：因起喜悦心而生起苦。弥迦奢罗！有耳所识之声……鼻所识之香……舌所识之味……身所识之触……

九

弥迦奢罗！有意所识之法，快意、可爱、乐、常喜爱，诱生欲念。有比丘若喜悦、讚美于此，而存念恋着此者，则于彼心生喜悦。弥迦奢罗！我谓因起喜悦心而生起苦。

一〇～一四

弥迦奢罗！有眼所识之色，快意、可爱、乐、常喜爱，诱生欲念。有比丘若不喜悦、讚美于此，不存念恋着此者，于彼则灭喜悦心。弥迦奢罗！我谓，因喜悦心灭则苦灭。弥迦奢罗！有耳所识之声……鼻所识之香……舌所识之味……身所识之触……

一五

弥迦奢罗！有意所识之法，快意、可爱、乐、常喜爱，诱生欲念。有比丘若不喜悦、不讚美此，不存念恋着此者，于彼则喜悦心灭。弥迦奢罗！我谓因喜悦心灭则苦灭。」

一六

时，尊者弥迦奢罗！欢悦、随喜于世尊之所说，从座而起，礼拜世尊，行右绕礼而离去。

一七

依此，尊者弥迦奢罗远离其他，唯独热诚专心不放逸而住，以善家之男子由在家而出家，得度为无家之身，对无上梵行之究竟为目的，则不久之后于现生自证知实现、逮得而住。证知：生已尽、梵行已成、应作已作、不为如是再生。

一八

尊者弥迦奢罗则成为阿罗汉之一。

〔六五〕第三　三弥离提（一）

一

尔时，世尊住王舍城竹林迦兰陀园。

二～三

时，尊者三弥离提来詣世尊之处……白世尊言：「大德！魔罗、所称魔罗，如何为魔罗、或魔罗之名义耶？」

四～八

「三弥离提！凡有眼、有色、有眼识，以眼识所识知之法，则有魔罗、或为魔罗之名义。有耳……有鼻……有舌……有身……

九

有意，有法，有意识，有以意识所识知之法，则有魔罗，或为魔罗之名义。

一〇～一四

三弥离提！凡无眼，无色，无眼识所识知之法，则无魔罗，或魔罗之名义。无耳……无鼻……无舌……无身……

一五

无意，无法，无意识，无意识所识知之法，则无魔罗，或无魔罗之名义。」

〔六六〕第四　三弥离提（二）

※三～一五

「大德！有情、所称有情者。大德！如何为有情、或有情之名义耶？」……

〔六七〕第五　三弥离提（三）

※三～一五

「大德！苦、所称苦者，大德！如何为苦、或苦之名义耶？」

……

〔六八〕第六　三弥离提（四）

※三

「大德！世间、所称世间者，如何为世间、或世间之名义耶？」

四～九

「三弥离提！凡有眼，有色，以眼识所识知之法，则为世间或世间之名义。有耳……有鼻……有舌……有身……有意，有法，有意识所识知之法，则为世间或世间之名义。

一〇～一五

三弥离提！凡无眼，无色，无眼识，无眼识所识知之法，则无世间或世间之名义。无耳……无鼻……无舌……无身……无意，无法，无意识，无以意识所识知之法，则无世间或世间之名义。」

〔六九〕第七　优波先那

一

尔时，尊者舍利弗与尊者优波先那，住王舍城之寒林蛇头岩窟中。

二

然则其时，毒蛇落于尊者优波先那之身。

三

时，尊者优波先那，告诸比丘言：「来，汝等将余此身置于卧台运出室外，此身于此处，恰如一握之糠，立即散失。」

四

如是言时，尊者舍利弗告尊者优波先那曰：「然而我等亦不认为尊者优波先那身之异态，诸根之变坏。」

五

然而，其时，尊者优波先那如是作言：「来，汝等将余此身置于卧台，运出室外，此身于此处，恰如一握糠，立即散失。」

六

「友，舍利弗！若有人言：『余是眼也』，或『此为余之眼』……『余为耳……鼻……舌……身……意』，或『此为余之意』，有如是之心者。友舍利弗！则彼或有身之异态，或有诸根之变坏。友舍利弗！余无如是言：『余是眼』，或『此为余之眼』……『余是耳……鼻……舌……身……意』，或『此为余之意』。友舍利弗！云何余有身之异态，或诸根变坏耶？」

七

如是尊者优波先那，久已根绝我见、我所见、憍慢、随眠，故尊者优波先那于「余是眼」，或「此为余之眼」……「余是耳……鼻……舌……身……意」，或「此为余之意」无如是之心。

八～九

时，彼诸比丘将尊者优波先那之身置于卧台运出室外，尊者优波先那之身，于其处，恰如一握之糠散失。

〔七〇〕优波婆那

※二

时，尊者优波婆那来詣世尊住处……

三

坐于一面之尊者优波婆那，白世尊言：「大德！现生之法，所称现生之法，大德！如何称此现生之法，为即时者，来见〔可示导于涅槃，〕智者一一可自知法耶？」

四

「优波婆那！此处有比丘以眼见色，感知色，且对色感知之染心，对色有染心，而觉知：『我对色有染心。』优波婆那！若比丘以眼见色，感知色，且对色感知有染心，彼对色有染心，而觉知：『我对色有染心。』如是，优波婆那！现生之法为即时者，来见〔可示导于涅槃，〕智者应一一自知者。

五～九

优波婆那！复次又有比丘，以耳闻声……以鼻嗅香……以舌味味……以身触触……以意识法。彼感知法且对法感知有染心，对法有染心，而觉知：『我对法有染心。』优波婆那！若比丘以意识法，感知法，且对法感知有染心，彼对法有染心，而觉知：『我对法有染心。』如是，优波婆那！现生之法为即时者，来见〔可示导于涅槃，〕智者应一一自知者。

一〇

优波婆那！然此处有比丘，以眼见色，感知彼色，然对色不感知有染心，对色无染心，彼觉知：『我对色无染心。』优波婆那！若比丘以眼见色，虽感知色，若对色不感知染心者，则彼对于色无染心，觉知：『我对于色无染心。』如是，优波婆那！现生之法为即时者，来见〔可示导于涅槃，〕智者应一一自知者。

一一～一五

优波婆那！复次又有比丘，以耳闻声……以鼻嗅香……以舌味味……以身触触……以意识法，虽感知彼法，然对于法感知不染心，对于法无染心，彼觉知：『我对于法无染心。』优波婆那！若比丘以意识法，虽对于法感知，而对于法感知不染心，彼对于法无染心，则觉知：『我对于法无染心。』如是，优波婆那！现生之法为即时者，来见〔可示导于涅槃者，〕智者应一一自知者。」

〔七一〕第九　六触处（一）

※二

「诸比丘！任何之比丘不如实知六种触处之生起、灭没、甘味、患难、出离者，则彼尚未果其梵行，离此法、律犹远。」

三

如是言时，有一比丘白世尊曰：「大德！此处某者心不能平。大德！此某者不如实知六种触处之生起、灭没、甘味、患难、出离者。」

四～九

「比丘！汝对此作如何思惟耶？汝视眼，『此为我所，此是我，此是我之我』，如是观照耶？」

「不也，大德！此不然。」

「善哉，比丘！于此，汝视眼，『此非我所，此非我，此非我之我』，如是以正智慧对此作如实观者，则此为苦之终。汝视耳……视鼻……视舌……视身……视意『此是我所，此是我，此是我之我』，如是观照耶？」

「不也，大德！此不然。」

「善哉！比丘！于此，汝视眼，『此非我所，此非我，此非我之我』，如是以正智慧，对此如实观，此即苦之终尽。」

〔七二〕第十　六触处（二）

※二

「诸比丘！于任何比丘，不如实知六种触处之生起、灭没、甘味、患难、出离者，为尚未果其梵行，离此法犹远矣！」

三

如是言时，有一比丘白世尊曰：「大德！此处某者心不平。大德！此某者不如实知六种触处之生起、灭没、甘味、患难、出离者。」

四～九

「比丘！汝对此作如何思惟耶？汝视眼，『此非我所，此非我，此非我之我』，如是观照耶？」「大德！诚然！」「善哉！比丘！于此，比丘！汝视眼，『此非我所，此非我，此非我之我』，如是以正智慧如实观此，如是，汝之灭除此第一触处，将来不再令生起。汝视耳……视鼻……视舌……视身……视意，『此非我所，此非我，此非我之我』，如是观照耶？」

「大德！诚然。」

「善哉，比丘！于此，比丘，汝视意，『此非我所，此非我，此非我之我』，如是以正智慧，如实观者，如是汝则灭除此第六触处，将来不再生起。」

〔七三〕第十一　六触处（三）

※二

「诸比丘！任何之比丘不如实知六种触处之生起、灭没、甘味、患难、出离者，为尚未果其梵行，离此法犹远矣！」

三

如是言时，有一比丘白世尊曰：「大德！此处某者心不平。大德！此某者不如实知六种触处之生起、灭没、甘味、患难、出离者。」

四

「比丘！汝对此作如何思惟耶？『眼是常住耶？抑是无常耶？』」

「大德！此是无常。」

「凡物之无常，彼是苦耶？抑为乐耶？」

「大德！彼是苦。」

「凡物之无常、苦而变坏之法，以『此是我所，此是我，此是我之我』，如是认识耶？」

「不也，大德！非然。」

五～九

「耳是……鼻是……舌是……身是……意是常住耶？抑是无常耶？」

「大德，是无常。」

「凡物之无常，是苦耶？抑乐耶？」

「大德！是苦。」

「凡物之无常、苦而变坏之法，以『此是我所，此是我，此是我之我』，如是认识耶？」

「不也。大德！非然。」

一〇

「比丘！如是观之，有闻圣弟子厌嫌于眼……厌嫌于意，因厌嫌而离欲，因离欲而得解脱，于解脱有解脱之智。证知：生已尽、梵行已成、应作已作、不为如是再生。」

鹿网品第二（终）

此摄颂：

说鹿网二经

于三弥离提

以说为四经

优婆先那者

及优波婆那

六触处有三

第三　病品

〔七四〕第一　病（一）

一

舍卫城因缘。

二

其时，有一比丘来詣世尊住处……

三

坐于一面之彼比丘，白世尊曰：「大德！如是之精舍有一比丘，因是新参所知甚少，陷于病、苦、恼之状态。大德！愿世尊垂慈愍，赴彼比丘之住处。」

四

时，世尊闻新参者之语，与罹病之语，知「比丘所知甚少」，乃往彼比丘住处。

五

彼比丘见世尊由远处来，见已，由牀台移动身体。

六

时，世尊告此比丘曰：「止之，比丘！汝勿于卧牀移动身体，此有设座，余可坐此处。」世尊就坐于所设之座。

七

坐已，世尊告此比丘曰：「比丘！汝之病有少癒否？食养物充分否？苦痛之感觉减退而无增加，感减退而不感其增进耶？」

「大德！余之病未少癒，食养物不充足，余增加强烈之苦感而无减退，唯感其增加而不感其减退。」

八

「比丘！汝有无何等之恶作耶？有无何等之后悔耶？」

「大德！诚然，我有大恶作、有大后悔。」

九

「但，汝有无以戒故，而自为难耶？」

「大德！不然。」

一〇

「比丘！汝若言不以戒故而自为难者，然则比丘！汝恶作于何事？以何为汝之后悔耶？」

「大德！余尚不知世尊为持戒清淨所说之法。」

一一

「比丘，汝言尚不知余为持戒清淨所说之法，然则如今，比丘！汝知余为何说法耶？」

「大德！我知世尊为捨离染欲而说法。」

一二

「比丘！善哉，善哉！比丘汝知余为捨离染欲而说法则可。比丘！余之所说者此法为捨离染欲。

一三

比丘！汝对此作如何思量耶？眼是常住耶？抑无常耶？」

「大德！是无常。」

「耳是……鼻是……舌是……身是……意是常住耶？抑无常耶？」

「大德！是无常。」

「凡无常者，是苦耶？抑乐耶？」

「大德！是苦。」

「凡物之无常、苦而变坏之法，以『此是我所，此是我，此是我之我』，如是认识耶？」

「大德！不然。」

一四

「比丘！如是观之，有闻圣弟子厌嫌于眼、于耳……于鼻……于舌……于身……厌嫌于意，由厌嫌而离欲，因离欲而得解脱，于解脱而有解脱之智。证知：生已尽、梵行已成、应作已作、不为如是再生。」

一五

世尊说此已。彼比丘欢喜、欢喜信受世尊之所说。而此所宣之教法，彼比丘生远尘离垢而生法眼，乃曰：「凡生起之法，此皆灭尽之法。」

〔七五〕第二　病（二）

一～一〇

〔全文同于前经〕

一一

「比丘！汝言尚不知余为持戒清淨所说之法，然则如今，汝知余为何说法耶？」

「大德！我知。世尊为无取着般涅槃而说法。」

一二

「比丘！善哉，善哉！比丘！汝知余为无取着般涅槃而说法则可。比丘！余之所说者此法为无取着、般涅槃。」

一三～一四

〔全文同与前经〕

一五

世尊宣说已。彼比丘欢喜、欢受于世尊之所说。而此宣说之教法，彼比丘之心无所取着，而解脱诸漏。

〔七六〕第三　罗陀（一）

※二

时，尊者罗陀……

三

坐于一面之尊者罗陀，白世尊曰：「大德！愿世尊为我略说法要，我听此法以远离其他，单独热诚，专心于精勤而住。」

四

「罗陀！凡无常者，对此汝应捨欲贪。

五～九

罗陀！何者是无常？罗陀！眼是无常者，对此汝应捨欲贪。色是……眼识是……眼触是……凡以眼触为缘所生之受，或乐、或苦、或非苦非乐，此亦是无常，对此汝应捨欲贪。耳是……声是……鼻是……香是……舌是……味是……身是……触是……

一〇

意是无常者，对此汝应捨欲贪。法是……意识是……意触是……凡以此意触为缘所生之受，或乐、或苦、或非苦非乐，此亦是无常者，对此汝应捨欲贪。

一一

罗陀！凡无常者，对此汝应捨欲贪。」

〔七七〕第四　罗陀（二）

※四

「罗陀！凡无常者，对此汝应捨欲贪。

五～一〇

罗陀！何者是苦？罗陀！眼是苦者，对此汝应捨欲贪。色是……眼识是……眼触是……乃至……凡以此意触为缘所生之受，或乐、或苦、或非苦非乐，此亦是苦者，对此汝应捨欲贪。

一一

罗陀！凡苦者，对此汝应捨欲贪。」

〔七八〕第五　罗陀（三）

※四

「罗陀！凡无我者，对此汝应捨欲贪。

五～九

罗陀！何者是无我？罗陀！眼是无我者，对此汝应捨欲贪。色是……眼识是……眼触是……凡此眼触为缘所生之受，或乐、或苦、或非苦非乐，此亦是无我者，对此汝应捨欲贪。耳是……声是……鼻是……香是……舌是……味是……身是……触是……

一〇

意是无我者，对此汝应捨欲贪。法是……意是……意识是……意触是……凡此意触为缘所生之受，或乐、或苦、或非苦非乐，此亦无我者，对此汝应捨欲贪。

一一

罗陀！凡无我者，对此汝应捨欲贪。」

〔七九〕第六　无明（一）

※二

时，有某比丘来詣世尊住处……

三

坐于一面之彼比丘，白世尊曰：「大德！若捨此者，比丘之无明则消失而生明，有如是之一法耶？」

「比丘！有一法，若捨此者，比丘之无明则消失而生明。」

四

「然则，大德！若捨何者，比丘之无明则消失而生明之一法耶？」

「比丘！无明是一法，捨此一者，比丘之无明则消失而生明。」

五

「然而，大德！如何知，如何见之比丘，其无明消失而生明耶？」

六

「比丘！知、见于眼是无常之比丘，则无明消失而生明。色……缘眼触所生之受，或乐、或苦、或非苦非乐，此亦知、见是无常之比丘，则无明消失而生明也。

七～一一

耳……声……鼻……香……舌……味……身……触……意……法……

一二

比丘！如是知，如是见之比丘，则无明消失而生明。」

〔八〇〕第七　无明（二）

一～五

〔全文同于前经〕

六

「比丘！此处有比丘，有如是之所闻：『法不适于偏执。』比丘！若比丘之所闻：『法不适于偏执。』如是者，彼则知解一切法。以知解一切法，则晓了一切法。晓了一切法，则见一切微象与他相异。见眼与他相异……色……眼识……眼触……乃至……凡以此意触为缘所生之受，或乐、或苦、或非苦非乐，此亦见与他相异。

七

比丘！如是知，如是见之比丘，则无明消失而生明。」

〔八一〕第八　比丘

※二

时，众多之比丘等来詣世尊住处……

三

坐于一面之此等比丘，白世尊曰：「大德！于此处有外道普行沙门等如是问我等：『诸友！于沙门瞿昙之处，修梵行有何之效耶？』大德！受如是问……为苦之晓了……。」

四

「诸比丘！实则汝等受如是问，而作如是答者，此乃复说余之所说，非以非实诬谤我，乃以法随法作释。又，此与法相同之大小言说，皆不蒙受任何非难。诸比丘！汝等为晓了苦而在余处修梵行故。

五

诸比丘！外道普行沙门等，若如斯问汝等：『汝等言为苦之晓了于瞿昙沙门处修梵行，其如何为苦耶？』诸比丘！汝等对彼外道普行沙门应作如是答：

六～一一

『诸友等！眼是苦，为晓了于此，我等于世尊处修梵行。色是苦……凡以眼触为缘所生之受，或乐、或苦、或非苦非乐者，为晓了此等亦是苦，我等于世尊处修梵行。耳是……鼻是……舌是……身是……意是苦……凡以意触为缘所生之受，或乐、或苦、或非苦非乐，其亦是苦，为晓了于此，我等于世尊处修梵行。友等！此即是苦，为晓了于此，我等于世尊处修梵行。』

一二

受如是问，诸比丘！汝等对彼外道普行沙门，应作如是答。」

〔八二〕第九　世间

※二

尔时，有一比丘来詣世尊住处……

三

坐于一面之彼比丘，白世尊言：「大德！所称『世间、世间者』，大德！于何意义称之为世间耶？」

「比丘！破坏，是故称之为世间。是何物之破坏？

四～九

诸比丘！眼是破坏，色是破坏，眼识是破坏，眼触是破坏，耳是……鼻是……舌是……身是……以意触为缘所生之受，或乐、或苦、或非苦非乐，此亦是破坏。

一〇

比丘！破坏，其故称之为世间。」

〔八三〕第十　颇勒具那

※二

尔时，尊者颇勒具那……

三

坐于一面之尊者颇勒具那，白世尊言：

四～八

「大德！有如是之眼耶？以教示过去入灭诸佛之教示以断渴爱之障碍、断渴爱之行路，以了断轮迴，超越一切苦恼……以耳……以鼻……以舌……以身……

九

大德！有如是之意耶？以教示过去入灭诸佛之教示，断渴爱之障碍、断渴爱之行路，了断轮迴，超越一切苦恼。」

一〇～一四

「颇勒具那！非如是之眼，以教示过去入灭诸佛之教示，以断渴爱之障碍，断渴爱之行路，以了断轮迴，超越一切苦恼。……无耳……无鼻……无舌……无身……

一五

颇勒具那！无如是之意，以教示过去入灭诸佛之教示，断渴爱之障碍，断渴爱之行路，了断轮迴，超越一切苦恼。」

病品第三（终）

此摄颂曰：

于病说二经

罗陀说他三

无明又说二

比丘与世间

颇勒具那者

亦说为三经

第四　阐陀品

〔八四〕第一　败坏

※二

尔时，尊者阿难来詣世尊住处……

三

坐于一面之阿难白世尊言：「大德！所称『世间、世间者。』大德！于何之意义，以称之为世间耶？」

四

「阿难！凡败坏之法，于圣者之律，则称之为世间。阿难！何者为败坏之法耶？

五～九

阿难！眼是败坏之法，色是败坏之法，眼识是败坏之法，眼触是败坏之法也。凡以此眼触为缘所生之受，或乐、或苦、或非苦非乐，此亦败坏之法……耳是……鼻是……舌是……身是……

一〇

意是败坏之法，法是败坏之法，意识是败坏之法，凡以意触为缘所生之受，或乐、或苦、或非苦非乐，此亦败坏之法。

一一

阿难！凡败坏之法，于圣者之律，此称之为世间。」

〔八五〕第二　空

※二～三

尔时，尊者阿难……白世尊言：「大德！所称『空世间、空世间者。』大德，于何之意义，以称之为空世间耶？」

四

「阿难！于我、或于我所是空，是故称之为空世间。阿难！何者于我、或于我所是空耶？

五～一〇

阿难！眼于我、或于我所是空。色于我、或于我所是空。眼识于我、或于我所是空。眼触于我、或于我所是空。……耳……鼻……舌……身……意……凡以意触为缘所生之受，或乐、或苦、或非苦非乐，此于我、或于我所亦是空。

一一

阿难！于我、或于我所是空故，是故，称之为空世间。」

〔八六〕第三　简约

※三

坐于一面之尊者阿难……白世尊言：「大德！愿世尊为我说示简约之法，我闻世尊此法，一人远离其他，不放逸，热诚专心而住。」

四～九

「阿难！汝以此如何思量：眼是常住耶？抑为无常耶？」

「大德！是无常。」

「凡物之无常是苦耶？抑乐耶？」

「大德！是苦。」

「凡物之无常、苦而变坏之法，以『此是我所，此是我，此是我之我』，如是认识耶？」

「大德！不然。」

「色是常住耶？抑无常耶？」

「大德！是无常。」

「眼识是常住耶？抑无常耶？」

「大德！是无常。」

「凡以眼触为缘所生之受，或乐、或苦、或非苦非乐，此亦是常住耶？抑无常耶？」

「大德！是无常。」

「凡物之无常是苦耶？抑乐耶？」

「大德！是苦。」

「凡物之无常、苦而变坏之法，以『此是我所，此是我，此是我之我』，如是认识耶？」

「大德！不然。」

「耳是……声是……鼻是……香是……舌是……味是……身是……触是……意是……法是……」

「凡缘意触所生之受，或乐、或苦、或非苦非乐，此亦是常住耶？抑无常耶？」

「大德！是无常。」

「凡物之无常是苦耶？抑乐耶？」

「大德！是苦。」

「凡物之无常、苦而变坏之法，以『此是我所，此是我，此是我之我』，如是认识耶？」

「大德！不然。」

一〇

「阿难！如是观者，有闻圣弟子，厌嫌于眼……厌嫌于眼触……凡缘此眼触所生之受，或乐、或苦、或非苦非乐，亦厌嫌于此。由厌嫌而离欲，由离欲以得解脱，谓有『解脱』之智。证知：生已尽、梵行已成、应作已作，不为如是再生。」

〔八七〕第四　阐陀

一

尔时，世尊住王舍城竹林迦兰陀园。

二

尔时，尊者舍利弗与尊者大准陀及尊者阐陀住灵鷲山。

三

尔时，尊者阐陀罹病，陷于严重之苦恼状态。

四

时，尊者舍利弗夕时从静座而起，至尊者大准陀处，如次谓彼曰：「友，准陀！同赴尊者阐陀之处探病！」

「友！唯然。」尊者大准陀答尊者舍利弗。

五

于是，尊者大准陀与尊者舍利弗，共赴尊者阐陀之处。至已，就坐于所设之座。

六

着座已，尊者舍利弗语尊者阐陀言：「友阐陀！汝病有少癒耶？食养物充足耶？苦痛之感觉减退而无加增，感觉其减退，不感觉其增进耶？」

七

「友舍利弗！余之病未见有少癒，食养物不充足。余强烈之苦感，加增而无减退，唯感其增进，不感其减退。

八

友！譬如强力之勇士，以锐刃截头。如是友！过度之体风，以害余之头。友！余之病不见有少癒，食养物不充足……不感觉其减退。

九

友！譬如有力之勇士，以布片强力缠缚头上。友！如是过度之体风，使余感苦痛。友！余之病不见有少癒，食养物不充足……不感其减退。

一〇

友！譬如熟巧屠牛者、或屠牛者弟子，以锐利之牛刀，戳贯腹部。友！如是过度之体风贯戳余腹。友！余之病不见有少癒，食养物不充足……不感其减退。

一一

友！譬如二强力之勇士，捕捉弱者之腕，各执其一以炙烤于炭火上。友！如是，余身体有过度之热。友！余之病不见有少癒，食养物不充足……不感其减退。

一二

友舍利弗！持刀刃来与余，余不欲存活。」

一三

「尊者阐陀！勿持刀刃来，尊者阐陀当续存活，我等愿尊者阐陀续存活。若尊者阐陀无适宜之食物者，我为尊者阐陀寻来适宜之食物。若尊者阐陀无适宜之药物者，我为尊者阐陀寻来适宜之药物。若尊者阐陀无适宜之看护者，我为尊者阐陀看护。尊者阐陀勿谓持刃物来，尊者阐陀当续存活！我等愿尊者阐陀续存活！」

一四

「友舍利弗！余非无适宜之食物，余有适宜之食物。余非无适宜之药物，余有适宜之药物。余非无适宜之看护者，余有适宜之看护者。然而友！余长时无有不可意，以可意而奉侍大师。友！此实于佛弟子之最适宜。奉侍大师以可意而无有不可意事，此应无再有矣。阐陀比丘谓持刀刃来，友舍利弗！请如是了解。」

一五

「尊者阐陀！若愿释答我等质问之义，我等则以二、三点问于尊者阐陀。」

「友舍利弗！请问，由闻我等将知此义矣。」

一六

「友阐陀！汝以眼、以眼识、以眼识所识之法：『此是我所，此是我，此是我之我。』如是认识耶？以耳……以鼻……以舌……以身……友阐陀！汝以意、以意识、以意识所识之法：『此是我所，此是我，此是我之我。』如是认识耶？」

一七

「友舍利弗！余以眼、以眼识、以眼识所识之法：『此非我所，此非我，此非我之我。』如是以认识。以耳……以鼻……以舌……以身……友舍利弗！余以意、以意识、以意识所识之法：『此非我所，此非我，此非我之我。』如是以认识。」

一八

「友阐陀！汝于眼、于眼识、于眼识所识之法，以何见、何知耶？以眼、以眼识、以眼识所识之法：『此非我所，此非我，此非我之我。』如是以认识耶？于耳……于鼻……于舌……于身……友阐陀！汝于意、于意识、于意识所识之法，以何见、何知耶？以意、以意识、以意识所识之法：『此非我所，此非我，此非我之我。』如是以认识耶？」

一九

「友舍利弗！余于眼、于眼识、于眼识所识之法，见灭，知灭。以眼、以眼识、以眼识所识之法：『此非我所，此非我，此非我之我。』如是以认识。于耳……于鼻……于舌……于身……友舍利弗！余于意、于意识、于意识所识之法，见灭，知灭，以意、以意识、以意识所识之法：『此非我所，此非我，此非我之我。』如是以认识。」

二〇

如是说已，尊者大准陀语尊者阐陀言：「友阐陀！然者，以彼世尊之此教，应常时善予思量。于依止者有动转，无依止者则无动转。无动转则有轻安，有轻安者则无喜悦，无喜悦者则无来往，无来往者则无生死，无生死者则无此世、无来世、无两界之中间，此始为苦恼之灭尽。」

二一

时，尊者舍利弗与尊者大准陀以此教诫，教诫尊者阐陀之后，起座离去。

二二

时，尊者阐陀于尊者等离去未久，即持刀刃自刎。

二三

于是，尊者舍利弗来至世尊住处，礼拜世尊，坐于一面。

二四

坐于一面之尊者舍利弗，白世尊言：「大德！尊者阐陀持刀自刎，彼之所趣，彼之来世为何耶？」

「舍利弗！阐陀比丘于前与汝，非说无应受之身耶？」

二五

「大德！有名为弗婆伊奢那之跋耆族村，于该处有尊者阐陀之友家，亲善之家、有往来之家。」

二六

「舍利弗！此等确为尊者阐陀比丘之友家、亲善之家、往来之家。然而舍利弗，余不说此为『有应受之身』。舍利弗！凡人弃其身，受他身，余称此为『有应受之身』，然而阐陀比丘则非此。故阐陀比丘不再有矣，舍利弗应当如是见。」

〔八八〕第五　富楼那

※二

时，尊者富楼那来詣世尊住处。詣已……

三

坐于一面之尊者富楼那，白世尊言：「大德！愿世尊为我说示简略之法，我闻世尊之法，则一人以远离其他，不放逸，热诚专心而住。」

四

「富楼那！以眼识知有色，快意、乐、喜爱，诱心染于欲念。比丘若存念喜、讚、恋着于此者，则存念喜、讚、恋着，于彼则起喜悦心，由生起喜悦心，则有苦之生起，富楼那！余作是言。富楼那！以耳识知有声……以鼻识知有香……以舌识知有味……以身识知有触……富楼那！以意识知有法，快意、可爱、乐、喜爱，诱生欲念。比丘若喜、讚、恋着于此者，则存念喜、讚、恋着，于彼生起喜悦心，因生起喜悦心，则有苦之生起，富楼那！余作是言。

五

富楼那！以眼识知有色，快意、可爱、乐、喜爱，诱生欲念。比丘若不喜、不讚、不恋着此者，以不喜、不讚、不恋着此，于彼喜悦心则灭，因喜悦心之灭，则有苦之灭。富楼那！余作是言……乃至……富楼那！以意识知有法，快意、可爱、乐、喜爱，诱心染于欲念。比丘若不喜、不讚、不恋着此者，则不喜、不讚、不恋着此，于彼喜悦心则灭，因喜悦心之灭，则有苦之灭。富楼那！余作是言。

六

富楼那！余以此简约之教诫，而予教诫。汝将住于何处耶？」

「大德！有名为须那巴兰陀地方，余将住彼处。」

七

「富楼那！须那巴兰陀人凶恶。富楼那！须那巴兰陀人粗暴。富楼那！若须那巴兰陀人嘲骂汝，富楼那！于汝应如何耶？」

「大德！须那巴兰陀人若嘲骂我，于我应作如是：『实则此须那巴兰陀人，当为善，实则此须那巴兰陀人，当为极善，彼等不至以掌打我。』世尊！于此应如是，善逝！于此应如是。」

八

「然则，富楼那！须那巴兰陀人，若以掌打汝，富楼那！汝应如何耶？」

「大德！须那巴兰陀人若以掌打我，于此我应如是：『实则此须那巴兰陀人，当为善，实则此须那巴兰陀人，当为极善。彼等不至用土块打我。』世尊！于此应作如是，善逝！于此应作如是。」

九

「然则，富楼那！须那巴兰陀人，若以土块打汝，富楼那！于此汝应如何耶？」

「大德！须那巴兰陀人，若以土块打我，于此我应作如是：『实则此须那巴兰陀人，当为善，实则此须那巴兰陀人，当为极善。彼等不至以杖打我。』世尊！于此应作如是，善逝！于此应作如是。」

一〇

「然则，富楼那！须那巴兰陀人，若以杖打汝，富楼那！于此汝应作如何耶？」

「大德！须那巴兰陀人，若以杖打我，于此我应作如是：『实则此须那巴兰陀人当为善，实则此须那巴兰陀人，当为极善。彼等不至以刀剑击我。』世尊！于此应作如是，善逝！于此应作如是。」

一一

「然则，富楼那！须那巴兰陀人，若以刀剑击汝，于此汝应如何耶？」

「大德！须那巴兰陀人，若以刀剑击我，于此我应作如是：『实则此须那巴兰陀人，当为善，实则此须那巴兰陀人，当为极善。彼等不至以刀剑夺我之生命。』世尊！于此应作如是，善逝！于此应作如是。」

一二

「然则，富楼那！须那巴兰陀人，若以刀剑夺汝之生命，于此汝应如何耶？」

「大德！须那巴兰陀人民，若以利刃夺我之生命，于此我应作如是：『彼世尊之诸弟子，以身以命为恼、为鬱、为厌、以求持利刃者，对彼等之持此利刃者，我乃不求而得。』世尊！于此应作如是，善逝！于此应作如是。」

一三

「善哉，善哉！富楼那！汝具有此自调与安息，汝能住须那巴兰陀地方。富楼那！此是其时。」

一四

其时，尊者富楼那欢受、随喜于世尊之语，从座而起，礼拜世尊，行右绕礼，收座卧具携衣，向须那巴兰陀地方游方而去。次第游方，到达须那巴兰陀地方，尊者富楼那于须那巴兰陀地方住下。

一五

时，尊者富楼那遂于次期之雨季令五百信士归佛，于同雨季证得三明。于其同雨季入涅槃。

一六

因此，众多之比丘等，来詣世尊之住处……

一七

坐于一面此等之比丘，白世尊曰：「大德！名为富楼那彼乃良家之子，为世尊以简约之教诫所教诫，彼已歿矣！彼之所趣为何？彼之来世耶？」

「诸比丘！良家之子富楼那是贤明。随法行法，以法之故，不令余苦。诸比丘！良家之子富楼那入般涅槃矣。」

〔八九〕第六　婆醯迦

※二

时，尊者婆醯迦来詣世尊之住处……

三

坐于一面之尊者婆醯迦，白世尊曰：「大德！愿世尊为我简约说法，我闻世尊之法，独自一人将远离其他，不放逸，精进专心而住。」

四～八

「婆醯迦！汝对此如何思惟：眼是常住耶？抑无常耶？」

「大德！是无常。」

「而凡物之无常者，是苦耶？抑乐耶？」

「大德！是苦。」

「而凡无常、苦而变坏之法以『此是我所，此是我，此是我之我』，如是认识否？」

「大德！不然。」

「色是常住耶？抑无常耶？」

「大德！是无常。」

「眼识是……眼触是……耳是……鼻是……舌是……身是……

九

凡缘此意触所生之受，或乐、或苦、或非苦非乐，亦为常住耶？抑无常耶？」

「大德！是无常。」

「而凡物之无常，是苦耶？抑乐耶？」

「大德！是苦。」

「而凡物之无常、苦而变坏之法以『此是我所，此是我，此是我之我』，如是认识否？」

「大德！不然。」

一〇

「婆醯迦！如是观之，有闻圣弟子于眼、于色、于眼识……于眼触……凡缘此意触所生之受，或乐、或苦、或非苦非乐，于此亦厌嫌，由厌嫌而离欲，由离欲得解脱，于解脱而解脱智生。证知：生已尽、梵行已成、应作已作、不再为如是再生。」

一一

因此，尊者婆醯迦欢受、随喜于世尊之所说，即从座起，礼拜世尊，行右绕之礼离去。

一二

时，尊者婆醯迦独自一人，远离其他，不放逸，精进专心而住。不久，良家之子等，为此乃从在家而出家得度，对无上梵行之终末（罗汉果）于现法自证知、实现、逮达而住。证知：生已尽、梵行已成、应作已作，不再为如是再生。

一三

而尊者婆醯迦，即成为阿罗汉之一。

〔九〇〕第七　动着（一）

※二

「诸比丘！动着是疾病，动着是肿物，动着是刺箭。然则诸比丘！如来于此，以无动着，离刺箭而住。

三

然而诸比丘！比丘于此应期望我为无动着，离刺箭而住。

四

应不思量眼，不思量有眼，不依眼而思量，不思量眼是我有。不思量色，于色有不令思量，不依色而思量，不思量色是我有。不思量眼识，不思量有眼识，不依眼识而思量，不思量眼识是我有。不思量眼触，不思量有眼触，不依眼触而思量，不思量眼触为我有。凡此眼触为缘所生之受，或乐、或苦、或非苦非乐，对此亦不思量，亦不思量此，亦不思量有此，亦不依此而思量，亦不思量此是我有。

五～八

以耳……以鼻……以舌……以身……

九

不思量意，不思量有意，不依意而思量，不思量意为我有。不思量法，不思量有法，不从法而思量，不思量法是我有。不思量意识，不思量有意识，不依意识而思量，不思量意识是我有。不思量意触，不思量有意触，不依意识而思量，不思量意触是我有。凡以此意触为缘所生之受，或乐、或苦、或非苦非乐，亦不思量此，亦不思量有，亦不依此而思量，亦不思量此是我有。

一〇

不思量一切，不思量有一切，不依一切而思量，不思量一切是我有。

一一

彼无如是之思量，对世之〔任何〕一物亦不生执着，无执着则不生爱慕，无爱慕则独自入涅槃。证知：生已尽、梵行已成、应作已作、不再为如是再生。」

〔九一〕第八　动着（二）

※二

「诸比丘！动着是疾病，动着是肿物，动着是刺箭。然则诸比丘！如来于此无动着、离刺箭而住。

三

诸比丘！比丘于此，应期望我无动着，离刺箭而住。

四～八

不思量眼，不思量有眼，不依眼而思量，不思量眼是我有。不思量色，不思量眼识，不思量眼触，凡以眼触为缘所生之受，或乐、或苦、或非苦非乐，亦不思量此，亦不思量有此，亦不依此而思量，亦不思量此是我有。诸比丘！凡或思量于物，或思量有物，或依物而思量，或思量物是我有，此与彼是异，因异而着于有之世间，则以有而喜于此，以耳……以鼻……以舌……以身……

九

不思量意，不思量有意，不依意而思量，不思量意为我有。不思量法、不思量意识，不思量意触，凡以此意触为缘所生之受，或乐、或苦、或非苦非乐，此亦不思量，亦不思量此有，亦不依此而思量，亦不思量此是我有。诸比丘！凡或思量于物，或思量有物，或依物思量，或思量物是我有，此与彼物是异，因异而着于有之此世间，则以有而喜于此。

一〇

诸比丘！于蕴、界、处，彼亦不思量此，亦不思量有此，亦不依此而思量，亦不思量此是我有。彼无如是之思量，则对世之〔任何〕一物亦不生执着，无所执着则不生爱慕，无所爱慕则独自入涅槃。证知：生已尽、梵行已成、应作已作、不为如是再生。」

〔九二〕第九　二法（一）

※二

「诸比丘！为汝等说二法，对此当諦听。诸比丘！以何为二法耶？

三

眼与色，耳与声，鼻与香，舌与味，身与触，意与法是。诸比丘！此称为二法。

四

诸比丘！或有如是言：『余置此之二法，以示说他之二法。』此唯是彼之语量。虽遇他之问，而亦难圆其所答，更陷于困迷。

五

何以故？诸比丘！此犹如处于非境。」

〔九三〕第十　二法（二）

※二

「诸比丘！缘二法而生识。诸比丘！如何缘二法而生识耶？

三

以眼与色为缘而生眼识。眼是无常、变坏、异变之质；色亦是无常、变坏、异变之质。如是此等二法为动转、消散、无常、变坏、异变之质。则眼识是无常、变坏、异变之质。凡于眼识之生起为因为缘，其因与缘亦无常、变坏、异变之质。诸比丘！依无常之缘所起之眼识如何成为常住耶？诸比丘！凡此等三法之合会、集结、和合，诸比丘！称此为眼触。眼触亦是无常、变坏、异变之质。凡于眼触之生起为因为缘，此因与缘亦是无常、变坏、异变之质。而诸比丘！依无常之缘所起之眼触如何为常住耶？诸比丘！触而感受、触而思考、触而识知，如是此等之法亦为动转、消散、无常、变坏异变之质。

四

以耳与声为缘而生耳识……

五

以鼻与香为缘而生鼻识……

六

以舌与味为缘而生舌识……

七

以身与触为缘而生身识……

八

以意与法为缘而生意识。意是无常、变坏、异变之质。色亦是无常、变坏、异变之质。如是此等二法是动变、消散、无常、变坏、异变之质。意识亦为无常、变坏、异变之质。凡于意识之生起为因为缘，其因与缘亦为无常、变坏、异变之质。诸比丘！依无常之缘所起之意识如何是常住耶？诸比丘！凡此等三法之合会、集结、和合，诸比丘！称此为意触。意触亦是无常、变坏、异变之质。凡于意触之生起为因为缘，其因与缘亦为无常、变坏、异变之质。而诸比丘！依无常之缘所起之意触如何为常住耶？诸比丘！触而感受，触而思考，触而识知，如是此等之法亦动转、消散、无常、变坏、异变之质。

九

诸比丘！如是缘二法而生识。」

阐陀品第四（终）

其摄颂曰：

败坏空简约

阐那富楼那

以及婆醯迦

再说二动着

依二说他二

第五　弃捨品

〔九四〕第一　所摄取（一）

※二

「诸比丘！于此等六触处，不制、不护、不防、不摄时，则为招致苦恼者。以何者为六耶？

三～七

诸比丘！于眼之触处，不制、不护、不防、不摄时，则为招致苦恼。于耳之触处……鼻之触处……舌之触处……身之触处……

八

诸比丘！于意之触处，不制、不护、不防、不摄时，则为招致苦恼。

九

诸比丘！于此等之六触处，不制、不护、不防、不摄时，则为招致苦恼。

一〇

诸比丘！于此等之六触处，善制、善护、善防、善摄时，则为招致安乐。以何者为六耶？

一一～一五

诸比丘！于眼之触处，善制、善护、善防、善摄时，则为招致安乐。于耳之触处……鼻之触处……舌之触处……身之触处……

一六

诸比丘！于意之触处，善制、善护、善防、善摄时，则为招致安乐。

一七

诸比丘！于此等之六触处，善制、善护、善防、善摄时，则为招致安乐。」

一八

世尊宣说于此……师更作此语曰：

（一）「诸比丘！于触处有六种，无摄护于此者，则逢苦；得其摄护者，则以信为友，无漏而住。

（二）见可意之色，又见不可意之色，对可意之色应防染心之路；对不可意，以此非我所爱，不得污于意。

（三）于第二，闻可爱、不可爱之声，则不惑于可爱之声，更应慎于不怀瞋于不爱之声，此非我所爱，不污于意。

（四）可意之香，更又嗅不淨、不快之香，则对不快者以防怒，对快者勿引欲念。

（五）味甘美之味，其次，又味一时不味之味，于甘美之味莫恋着，对不味亦勿停迹于愤恚。

（六）触于快触，亦不醉于快乐，触于苦者，亦不摇动。二种之触，对乐与苦，心处中性，无任何喜与怒。

（七）迷想之人，有迷执、有想，往赴卑陋之轮迴。依意所成五欲之家者，依捨却而出离。

（八）如是，意若有修练六处者，则虽触此亦心不摇。诸比丘！克此等之贪瞋，始为到达生死彼岸之人。」

〔九五〕第二　所摄取（二）

※二

时，尊者摩罗迦子，来詣世尊住处……

三

坐于一面之摩罗迦子，白世尊曰：「大德！愿世尊为我简约说法，我闻世尊所说之法，当独自远离其他，不放逸，精进专心而住。」

四

「于此摩罗迦子！汝年老朽，已达寿高年迈之老龄，年少比丘若请『垂教简约之教诫』，则我对彼等，当以何相告耶？」

五

「大德！我虽年老朽，已达寿高年迈之老龄，大德！仍请世尊简约说法，善逝！简约说示法。想当了知我世尊所说之意义，想当为我世尊所说之法嗣者。」

六

「摩罗迦！汝于此作如何思惟？对此等未见、未曾见之眼所识之色，汝今亦未曾见、以后对此等亦未曾见，于此，汝有起欲念、染心、爱情否？」

「大德！不然。」

七～一〇

「对此等未闻、未曾闻之耳所识之声……鼻所识之香……舌所识之味……身所识之触……

一一

此等未识、未曾识之意所识之法，汝今亦未曾识、以后亦未曾识此等，于此，汝有起欲念、染心、爱情否？」

「大德！不然。」

一二

「摩罗迦子！又此，汝于法见闻感识，所见为如所见，所闻为如所闻，所感为如所感，所识为如所识。

一三

摩罗迦子！汝于法见闻感识，见者即如所见，闻者即如所闻，感者即如所感，识者即如所识。是故，摩罗迦子！汝不为贪瞋痴所累，摩罗迦子！汝以不为贪瞋痴所累，汝不恋着于此见闻感识。因此，摩罗迦子！汝不在此世、不在来世、不在两界之中间，此为苦恼之灭尽。」

一四

「大德！我世尊简约所说之意义，已精细识知。

（一）怀爱相于胸者，见色则失正念，感而执着于心，又对此存念恋慕。由色生其种种痛苦、贪欲，害心增加，彼心受恼苦。如是积苦，称为远离涅槃。

（二）怀爱相于胸者，闻声则失正念，感而执着于心，又对此存念恋慕。由声生其种种痛苦、贪欲，害心增加，彼心受恼苦。如是积苦，称为远离涅槃。

（三）怀爱相于胸者，嗅香则失正念……

（四）怀爱相于胸者，味味则失正念……

（五）怀爱相于胸者，触触则失正念……

（六）怀爱相于胸者，知法则失正念……

（七）彼于色不为所染，见色而护念，感色而无执心，又对此不存念恋着。恰如见色，如行出世间之受者，彼之苦消灭而无积。彼如是以正念游行，如是于苦无积，称为近于涅槃。

（八）彼于声不为所染，闻声而护念……

（九）彼于香不为所染，嗅香而护念……

（一〇）彼于味不为所染，味味而护念之……

（一一）彼于触不为所染，触触而护念之……

（一二）彼于法不为所染，识法而护念之……

大德！我世尊所简约说示之意义，于是已精细了知。」

一五

「善哉，善哉！摩罗迦子！汝摩罗迦子对余简约所说之意，已精细了知是为甚善。

（一）怀爱相于胸者，见色而失正念，执着心而感色，又对此存念恋慕。由色生种种痛苦、贪欲、害心增加、彼心受恼苦，如是积苦、称为远离涅槃。……乃至……

（※二）彼于法不染，识法则护念，无执心以感法，又对此不存恋着。恰如识法，行出世间之受，彼之苦消灭无积。如是彼以正念而游行，如是无积苦，称为近于涅槃。

摩罗迦子！对余此简约所说之意义，应如是精细而见。」

一六

时，尊者摩罗迦子欢受、随喜世尊之所说，即从座起，礼拜世尊，行右绕礼离去。

一七

时，尊者摩罗迦子独自一人，远离其他者，不放逸，精进专心而住。不久，良家之子等，为此能由在家而出家得度，对无上梵行之终末（罗汉果），于现法实现、自证知，于此逮得而住。证知：生已尽、梵行已成、应作已作、不为如是再生。

一八

尊者摩罗迦子，成为阿罗汉之一。

〔九六〕第三　退

※二

「诸比丘！我为汝等说退法与不退法与六胜处。

三

诸比丘！如何为退法耶？

四

诸比丘！此处有比丘，以眼见色，邪恶不善，而有忆念志望，彼起繫缚可缘之法。比丘若认是于此，不捨、不排、不坏、不使归无，诸比丘！此比丘当自退堕于我善法。此为世尊对此所说示之退〔法〕应如是知。

五～九

复次，诸比丘！比丘以耳闻声……以鼻嗅香……以舌味味，以身触触……以意识法，邪恶不善而有忆念志望，彼起繫缚可缘之诸法。比丘若认是于此，不捨、不排、不坏、不使归于无，诸比丘！此比丘当自退堕于我善法。此乃世尊所说示之退〔法〕，应如是知。

一〇

诸比丘！退法者，当即如是。

一一

诸比丘！如何为不退法耶？

一二

诸比丘！此处有比丘，以眼见色，邪恶不善，而有忆念志望，彼起繫缚可缘之诸法。比丘若不认是于此，则捨此、排、坏、使归于无，诸比丘！此比丘当自不由我善法退堕。此为世尊对此所说之不退〔法〕。应如是知。

一三～一七

复次，诸比丘！比丘以耳闻声……以鼻嗅香……以舌味味，以身触触……以意识法，邪恶不善，而有忆念志望，彼起繫缚可缘之诸法。比丘若不认是于此，则捨此、排、坏、使归于无，诸比丘！此比丘当自不由我善法退堕，此乃世尊所说示之不退〔法〕。应如是知。

一八

诸比丘！不退法者，当即如是。

一九

诸比丘！如何是六胜处耶？

二〇

诸比丘！此处有比丘，以眼见色，邪恶不善而有忆念志望，彼若不起繫缚可缘之法，此比丘当知：『此是最胜，此即是处，此乃世尊所说之胜与处。』应如是知。

二一～二五

复次，诸比丘！以耳闻声……以鼻嗅香……以舌味味，以身触触……以意识法，邪恶不善有忆念志望，彼若不起繫缚可缘之法，则此比丘当知：『于此是处、是胜，此乃世尊所说之胜处〔法〕。』应如是知之。

二六

比丘等，此等称之为六胜处。」

〔九七〕第四　不放逸住者

一

舍卫城因缘。……

二

「诸比丘！我为汝等，说放逸住者与不放逸住者。且諦听。

三

诸比丘！如何为放逸住者耶？

四

诸比丘！不摄护眼而所住者，其心为眼所识之色境所污，彼心为所污无喜乐，若无喜乐则无欢悦，若无欢悦则无轻安，若无轻安则所住皆苦，有苦者之心不得定，心若不得定，则诸法不现，诸法若不现者，则称为放逸住者。

五～九

诸比丘！不摄护耳根……不摄护鼻根……不摄护舌根……不摄护身根……不摄护意根而住者，其心为意所识之法〔境〕所染污，心为染污者，彼无喜乐，无喜乐者即无欢悦，若无欢悦者即无轻安，若无轻安之住即苦，有苦者心不得定，心不得定则诸法不现前，诸法不现前者，则称为住放逸者。

一〇

诸比丘！放逸者为如是。

一一

诸比丘！如何为不放逸者耶？

一二

诸比丘！摄护眼根而住者其心，不为眼所识之色境所污，彼心不污生喜乐，于有喜乐者，生欢悦，于心欢悦者，则身有轻安，于身有轻安者，则住安乐，安乐者之心得定，心得定者，则诸法现前，诸法现前则称为不放逸住者。

一三～一七

诸比丘！摄护耳根……摄护鼻根……摄护舌根……摄护身根……摄护意根而住者，其心不为意所识之法境所污，彼心不污生喜乐，于有喜乐者，生欢悦，于心有欢悦者，则身有轻安，于身有轻安者，则住安乐，有安乐者之心，则得定，心得定者，则诸法现，诸法现前者，则称为不放逸住者。

一八

诸比丘！如是为不放逸住者。」

〔九八〕第五　摄护

二

「诸比丘！我为汝等说摄护与不摄护，且諦听。

三

诸比丘！如何为不摄护耶？

四

诸比丘！眼所识之色，快意、可爱、乐、喜爱，诱心染于欲念。比丘若悦讚于此，恋着于此而住者，诸比丘！此比丘则应自知：『我由善法退堕，此乃世尊所说示之退〔法〕。』应如是知。

五～九

诸比丘！耳所识之声……鼻所识之香……舌所识之味……身所识之触……意所识之法，快意、可爱、乐、喜爱，诱生欲念。比丘若悦讚于此，恋着于此而住者，诸比丘！此比丘当自知：『我由善法退堕，此乃世尊所说示之退〔法〕。』应如是知。

一〇

诸比丘！如是为不摄护。

一一

诸比丘！如何为摄护耶？

一二

诸比丘！眼所识之色，快意、可爱、乐、喜爱，诱生欲念。比丘若不悦不讚于此，不恋着于此而住者，诸比丘！此比丘当自知：『我不由善法退堕，此世尊所说示之不退〔法〕。』应如是知。

一三～一七

诸比丘！耳所识之声……鼻所识之香……舌所识之味……身所识之触……意所识之法快意、可爱、乐、喜爱，诱生欲念。若比丘不悦不讚于此，不恋着于此而住者，诸比丘！此比丘当自知：『我不由善法退堕，此世尊所说示之不退〔法〕。』应如是知。

一八

诸比丘！如是为摄护。」

〔九九〕第六　三昧

※二

「诸比丘！当增修于定（三昧）。诸比丘！心具定之比丘，可如实知事物。

三

如何如实知事物耶？

四

如实知『眼是无常』，如实知『色为无常』，如实知『眼识是无常』，如实知『眼触是无常』，如实知『凡缘此眼触所生之受，或乐、或苦、或非苦非乐，此亦无常。』

五～九

如实知『耳是……鼻是……舌是……身是……意是无常』，如实知『法是无常』，如实知『意识是无常』，如实知『意触是无常』，如实知『凡缘此意触所生之受，或乐、或苦、或非苦非乐，此亦无常。』

一〇

诸比丘！当增修于定，心具定之比丘，可如实知事物。」

〔一〇〇〕第七　独想

※二

「诸比丘！当致力于独想。诸比丘！独想之比丘，如实知事物。

三

如何而得如实知事物耶？

四～九

如实知『眼是无常』，如实知『色是无常』，如实知『眼识是无常』，如实知『眼触是无常』，如实知『凡缘此眼触所生之受，或乐、或苦、或非苦非乐，此亦无常』，如实知『耳是……鼻是……舌是……身是……意是……。』

一〇

诸比丘！当致力于独想。诸比丘！独想之比丘，如实知事物。」

〔一〇一〕第八　非汝等有（一）

※二

「诸比丘！凡非汝等之所有者，此应摒弃，摒弃于此乃为汝等之利益安乐。

三

如何是非汝等之所有者？

四

诸比丘！眼非汝等之所有者，应摒弃此，弃此乃为汝等之利益安乐。色非汝等之所有者，应摒弃此等，摒弃此乃为汝等之利益安乐。眼识非汝等之所有，当弃此，弃此乃为汝等之利益安乐。眼触非汝等之所有，当弃此，弃此乃为汝等之利益安乐。凡缘此眼触所生之受，或乐、或苦、或非苦非乐，此亦非汝等之所有者，当弃此，弃此乃为汝等之利益安乐。

五～九

耳非汝等之所有……鼻非汝等之所有……舌非汝等之所有……身非汝等之所有……意非汝等之所有……当弃此，弃此乃为汝等之利益安乐。法非汝等之所有，当弃此，弃此乃为汝等之利益安乐。意识非汝等之所有，当弃此，弃此乃为汝等之利益安乐。意触非汝等之所有，当弃此，弃此乃为汝等之利益安乐。凡缘意触所生之受，或乐、或苦、或非苦非乐，此亦非汝等之所有，当弃此，弃此乃为汝等之利益安乐。

一〇

诸比丘！凡于此逝多林所存之草薪枝叶，人人得将运去、燃烧，或随各自所好而处置，于汝等亦有：『众人将我等运去、燃烧，或随各自所好，将我等处〔置〕，有如是之心耶？』」

「大德！不然。」

「此何故耶？」

「大德！此我等之我，亦非我所有。」

一一～一六

「诸比丘！正是如此，眼非汝等之所有，当弃此，弃此乃为汝等之利益安乐。色非汝等之所有……眼识……眼触……凡缘意触所生之受，或乐、或苦、或非苦非乐，此亦非汝等之所有，当弃此，弃此乃为汝等之利益安乐。」

〔一〇二〕第九　非汝等有（二）

※二～九

〔与前经之二～九全同，惟缺一〇～一六。〕

〔一〇三〕第十　优陀罗

※二

「诸比丘！罗摩子鬱陀迦作如是之语：

余实明智者

实一切胜者

不为所掘取

余掘取苦根

然而，诸比丘！此罗摩子鬱陀迦为不明智者，却云：『余为明智者。』不为一切胜者，却云：『余为一切胜者。』不掘取苦根，却云：『余掘取苦根。』

三

于此诸比丘！应作如是言曰：

余实明智者

余一切胜者

不为所掘取

余掘取苦根

四

诸比丘！如何比丘是明智者耶？

诸比丘！比丘如实知六处之生起、灭没、甘味、患难、出离故。诸比丘！如是比丘是明智者。

五

诸比丘！如何之比丘是一切胜者耶？

诸比丘！比丘如实知六处之生起、灭没、甘味、患难、出离故。诸比丘！如是比丘是一切胜者。

六

诸比丘！如何之比丘是不掘取，而掘取苦根耶？

诸比丘！苦为此四大所属，父母所生，饭粥所积，无常、蚀坏、磨消、破损、溃灭之法，为此身之别名，诸比丘！苦根为此渴爱之别名。诸比丘！比丘之抛弃渴爱，断苦根，如无头之多罗树，为非生成者，为未来不生之法故，诸比丘！如是比丘不为所掘取，而掘取苦根。

七

诸比丘！罗摩子鬱陀迦作如是语：

余实明智者

实一切胜者

不为所掘取

余掘取苦根

然而诸比丘！此罗摩子鬱陀迦为不明智者，却云：『余是明智者。』不为一切胜者，却云：『余为一切胜者。』为未掘取苦根，却云：『余掘取苦根。』

八

于此诸比丘等，当如是说：

余实明智者

实一切胜者

不为所掘取

余掘取苦根」

弃捨品第五〔终〕

其摄颂：

二所摄取退

放逸者摄护

三昧与独想

非汝优陀罗

〔六处相应〕第二　五十品

此品之摄颂：

无明与鹿网

病第四阐陀

弃捨五十经

此二五十品

第一百经〔终〕

第三　五十〔经〕品

第一　安稳者品

〔一〇四〕第一　安稳者

※二

「诸比丘！我为汝等说安稳者之教、法教，且諦听。

三

诸比丘！何为安稳者之教耶？

四

诸比丘！眼所识之色，快意、可爱、乐、喜爱、诱生欲念。此等为如来所捨弃、断根，如无头之多罗树，为非生成者，为未来不生之法；又因此等之捨弃，如来说示适宜之教，故如来称为安稳者。

五～九

诸比丘！耳所识之声……鼻所识之香……舌所识之味……身所识之触……意所识之法，快意、可爱、乐、喜爱，诱心染于欲念。此等为如来所捨弃，断根，如无头之多罗树，为非生成者，为未来不生之法；又因此等之捨弃，如来说示适宜之教，故如来称为安稳者。

一〇

诸比丘！此为安稳者之教、法教。」

〔一〇五〕第二　执取

※二

「诸比丘！何者之存在，何者之执取，生起内部之乐苦耶？」

三

「大德！我等之法，乃以世尊为根据。」

四

「诸比丘！眼之存在，执取于眼而汝等生起内部之乐苦。耳、鼻、舌、身、意之存在，执取于意，汝等生起内部之苦乐。

五

诸比丘！汝等于此作如何思惟之：眼是常耶？抑无常耶？」

「大德！是无常。」

「然而凡物之无常，此是苦耶？抑乐耶？」

「大德！是苦。」

「然则！凡物之无常、苦而变坏之法，不予执取，而生起内部之乐苦否？」

「大德！不然。」

六～一〇

「耳是……鼻是……舌是……身是……意是常耶？抑无常耶？」

「大德！是无常。」

「然则凡物之无常，是苦耶？抑乐耶？」

「大德！是苦。」

「然则凡物之无常、苦而变坏之法，不予执取，而生起内部之苦乐否？」

「大德！不然。」

一一

「诸比丘！如是见之，有闻圣弟子厌嫌于眼，厌嫌于耳、鼻、舌、身、意，因厌嫌而离欲，因离欲而得解脱，于解脱乃生：『我解脱』之智。证知：生已尽、梵行已成、应作已作、不为如是再生。」

〔一〇六〕第三　苦

※二

「诸比丘！我说苦之生起与灭没，且諦听。

三

诸比丘！何为苦之生起耶？

四～九

以眼与色为缘生眼识，三者之和合为触，缘触生受，缘受生爱，此苦之生起。以耳与声……以鼻与香……以舌与味……以身与触……以意与法为缘生意识，三者之和合为触，缘触生受，缘受生爱。诸比丘！此乃苦之生起。

一〇

诸比丘！何为苦之灭没耶？

一一

以眼与色为缘生眼识，三者和合为触，依触之缘生受，依受之缘生爱，依其爱之无餘离却灭尽，则取之灭尽，由取之灭尽，则有之灭尽，依有之灭尽，则生之灭尽，依生之灭尽，则老死、忧悲苦恼绝望灭尽。如是而此一切苦蕴灭尽，此乃苦之灭没。

一二～一五

以耳与声为缘生耳识……以鼻与香为缘生鼻识……以舌与味为缘生舌识……以身与触为缘生身识……

一六

以意与法为缘生意识，三者和合为触，依触之缘生受，依受之缘生爱，依其爱之无餘离却灭尽，则取之灭尽，依取之灭尽，则有之灭尽，依有之灭尽，则生之灭尽，依生之灭尽，则老死、忧悲苦恼绝望灭尽。如是而此一切苦蕴灭尽。诸比丘！此乃苦之灭没。」

〔一〇七〕第四　世间

※二

「诸比丘！说世间之生起与灭没。且諦听。

三

诸比丘！以何为世间之生起耶？

四

以眼与色为缘，而生眼识，三者和合为触，依触之缘生受，依受之缘生爱，依爱之缘而取，依取之缘而有，依有之缘而生，依生之缘而有老死、忧悲苦恼绝望，此即世间之生起。

五～八

以耳与声为缘……以鼻与香为缘……以舌与味为缘……以身与触为缘……

九

以意与法为缘生意识，三者和合为触，依触之缘生受，依受之缘而爱，依爱之缘而取，依取之缘而有，依有之缘而生，依生之缘而有老死、忧悲苦恼绝望。此即世间之生起。

一〇

以何为世间之灭没耶？

一一～一六

以眼与色为缘生眼识，三者和合为触。依触之缘生受，依受之缘而爱，依其爱之无餘离却灭尽，则取之灭尽……如是灭尽此一切苦蕴。

一七

比丘等！此即世间之灭没。」

〔一〇八〕第五　胜

※二

「诸比丘！何者之存在，以执取于何者，恋着于何者，有人或以『余为胜者』或『余为同等』或『余为劣者』耶？」

三

「大德！我等之法，乃以世尊为根据。」

四

「诸比丘！眼之存在，以执取于眼，恋着于眼，有人或以『余为胜者』或『余为同等』或『余为劣者。』

五～九

耳之存在……鼻之存在……舌之存在……身之存在……意之存在，以执取于意，恋着于意，有人或以『余为胜者』或『余为同等』或『余为劣者。』

一〇

诸比丘！汝等于此作如何思惟：眼是常住耶？抑无常耶？」

「大德！是无常。」

「凡物之无常，是苦耶？抑乐耶？」

「大德！是苦。」

「凡物之无常，苦而变坏之法，而不予执取，有人或以『余为胜者』或『余为同等』或『余为劣者』耶？」

「大德！不然。」

一一

「耳是常住耶？抑无常耶？」……

一二

「鼻是常住耶？抑无常耶？」……

一三

「舌是常住耶？抑无常耶？」……

一四

「身是常住耶？抑无常耶？」……

一五

「意是常住耶？抑无常耶？」……

「大德！是无常。」

「凡物之无常，是苦耶？抑乐耶？」

「大德！是苦。」

「凡物之无常、苦而变坏之法，而不予执取，有人或以『余为胜者』或『余为同等者』或『余为劣者』耶？」

「大德！不然。」

一六

「诸比丘！如是观之，有闻之圣弟子厌嫌于眼，厌嫌于耳……于鼻……于舌……于身……厌嫌于意，由厌嫌而离欲，由离欲得解脱，于解脱而『我解脱』之智生，证知：生已尽、梵行已成、应作已作、不为如是再生。」

〔一〇九〕第六　繫缚

※二

「诸比丘！为说可繫缚之法与繫缚，且諦听。

三

比丘等，何者为可繫缚之法耶？何者为繫缚耶？

四

诸比丘！眼为可繫缚之法，凡对此生欲染，于此即是繫缚。

五～九

耳是……鼻是……舌是……身是……意为可繫缚之法也，凡对此生欲染，于此即是繫缚。

一〇

诸比丘！此等称为可繫缚之法，以此称为繫缚。」

〔一一〇〕第七　执取

※二

「诸比丘！为说可执取之法与执取，且諦听。

三

诸比丘！何者为可执取之法耶？何者为执取耶？

四

诸比丘！眼为可执取之法，凡对此生欲染，于此是执取。

五～九

耳是……鼻是……舌是……身是……意为可执取之法，凡对此生欲染，于此即是执取。

一〇

诸比丘！此等称为可执取之法，于此称为执取。」

〔一一一〕第八　了知（一）

※二～七

「诸比丘！于眼不知解、不晓了、不离欲、不捨弃，则不足以破除苦恼。于耳……于鼻……于舌……于身……于意不知解、不晓了、不离欲、不捨弃，则不足以破除苦恼。

八～一三

诸比丘！于眼知解、晓了、离欲、捨弃，则足以破除苦恼，于耳……于鼻……于舌……于身……于意知解、晓了、离欲、捨弃，则足以破除苦恼。」

〔一一二〕第九　了知（二）

※二～七

「诸比丘！于色不知解、不晓了、不离欲、不捨弃，则不足以破除苦恼。于声……于香……于味……于触……于法不知解、不晓了、不离欲、不捨弃，则不足以破除苦恼。

八～一三

诸比丘！于色知解、晓了、离欲、捨弃，则足以破除苦恼。于声……于香……于味……于触……于法知解、晓了、离欲、捨弃，则足以破除苦恼。」

〔一一三〕第十　侍闻

一

一时，世尊住那提卡砖堂。

二

时，独坐冥想之世尊，宣说此教法曰：

三

「缘眼与色而生眼识，三者和合为触，依触之缘生受，依受之缘，依爱之缘……〔参照一〇七、四〕……如是则生起一切苦蕴。

四～八

缘耳与声……缘鼻与香……缘舌与味……缘身与触……缘意与法生意识，三者和合为触，缘触生受，缘受生爱，缘爱生取……〔参照一〇七、九〕……如是则生起此一切苦蕴。

九

缘眼与色而生眼识，三者和合为触，依触之缘生受，依受之缘而爱，依此爱无餘离却灭尽，则有取之灭尽……〔参照一〇六、一一〕……如是此一切苦蕴灭尽。

一〇～一四

缘耳与声……缘鼻与香……缘舌与味……缘身与触……缘意与法而生意识，三者和合为触，依触之缘生受，依受之缘而生爱，依此爱之无餘离却灭尽，则有取之灭尽……〔参照一〇六、一六〕……如是则此一切苦蕴之灭尽。」

一五～一七

其时有一比丘侍闻世尊而立。世尊见此比丘侍闻而立，见已，乃对此比丘曰：

「比丘！汝闻此教法否？」

「大德！唯然，我闻此。」

「比丘，汝当习此教法。比丘！汝须通达此教法。比丘！汝须受持此教法，比丘！此教法为梵行之根本者。」

其摄颂：

安稳者执取

苦世间与胜

结缚与执取

二了知侍闻

第二　世间欲类品

〔一一四〕第一　魔索（一）

※二～七

「诸比丘！以眼所识之色快意、可爱、乐、喜爱，诱生欲念。比丘若喜悦、讚美于此，恋着于此者，诸比丘！此比丘可称为入魔之住屋，屈服于魔之权力。彼之颈，被魔索所缠络，彼即被魔缚所缚，而顺波旬之意欲……诸比丘！意所识之法快意、可爱、乐、喜爱，诱生欲念，比丘若喜悦、讚美于此，恋着此者，诸比丘！此比丘则称为入魔之住屋，屈服于魔之权力。彼之颈被魔索所缠络，彼被魔缚所缚，而顺于波旬之意欲。

八～一三

诸比丘！以眼所识之色快意、可爱、乐、喜爱，诱生欲念，比丘若不喜悦、不讚美于此，不恋着于此而住者，诸比丘！此比丘可称为不入魔之住屋，不屈服于魔之权力。彼之颈脱于魔索，彼解魔繫缚，不顺于波旬之意欲。……意所识之法快意、可爱、乐、喜爱，诱生欲念，比丘若不喜悦、不讚美于此，不恋着于此者，诸比丘！此比丘可称为不入魔之住屋，不屈服于魔之权力。彼之颈脱于魔索，彼解离魔缚，不顺于波旬之意欲。」

〔一一五〕第二　魔索（二）

※二～七

「诸比丘！以眼所识之色快意、可爱、乐、喜爱，诱生欲念。比丘若喜悦、讚美于此，恋着于此而住者，此比丘则被缚于眼所识之色，可称为入魔之住屋，屈服于魔之权力，以顺于波旬之意欲。意所识之法快意、可爱、乐、喜爱，诱生欲念，比丘若喜悦、讚美于此，恋着于此而住者，诸比丘！此比丘则被缚于意所识之法，称为入魔之住屋，屈服于魔之权力，以顺于波旬之意欲。

八～一三

诸比丘！以眼所识之色快意、可爱、乐、喜爱，诱生欲念。比丘若不喜悦、不讚美于此，不恋着于此而住者，诸比丘！此比丘则不被缚于眼所识之色，称为不入魔之住屋，不屈服于魔之权力，不顺于波旬之意欲……诸比丘！耳所识之声……鼻所识之香……舌所识之味……身所识之触……意所识之法快意、可爱、乐、喜爱，诱生欲念。比丘若不喜悦、不讚美于此，不恋着于此而住者，诸比丘！此比丘则称为不被缚于意所识之法，不入魔之住屋，不屈服于魔之权力，不顺于波旬之意欲。」

〔一一六〕第三　世间欲类（一）

※二

「诸比丘！余不言，依行往世间之终而可知可见世间之终，然则诸比丘！余亦不言不达世间之终，而可到达苦之终。」宣说此后，世尊则从座起，而入精舍。

三

时，世尊离去不久，此等之比丘心生思念：「诸友！世尊为我等说：『诸比丘！余不言依行往世间之终而可知可见世间之终，然则诸比丘！余亦不言不达世间之终，而可得达苦之终。』如是略说此教，而未精细解说其意义，即从座起，而入精舍。对世尊所略说，有谁能详细解说此教之意义耶？」

四

时，此等比丘心生思念：「此尊者阿难，乃大师所称扬，为有智之同梵行者所尊敬。尊者阿难于世尊所略说未精细解说之意义，能精细解说此教之意义。吾等当詣尊者阿难处。詣已，向尊者阿难，可问此之意义。」

五

于是，此等比丘来詣阿难处。詣已，与尊者阿难共相问讯，交谈亲爱、恳懃之语已，坐于一面。

六

坐于一面之此等比丘，向尊者阿难曰：「友阿难！世尊为我等说：『诸比丘！余不言依行往世间之终而可知可见世间之终，然则，诸比丘！余亦不言不达世间之终，而可得达苦之终。』如是略说此教，而未精细解说此教之意义，即从座起，而入精舍。友！世尊去后不久，吾等比丘心生思念：『诸友！世尊为我等说：「诸比丘！余不言依行往世间之终而可知可见世间之终，然则，诸比丘！余亦不言不达世间之终，可得达苦之终。」如是略说此教，而未精细解说此教之意义，即从座起，而入精舍。对世尊之略说，而未详细解说者，谁能详细解说此教之意义耶？』友！于此，吾等心生思念：『诸友，此尊者阿难为大师所称扬，为有智之同梵行者所尊敬。尊者阿难或对世尊之略说，而未详细解说者，能详细解说此教之意义。吾等来詣尊者阿难处，詣已，可向尊者阿难以问此义。』请尊者阿难，以为解说。」

七

「诸友！譬如有人欲得树心，为求树心、探寻树心而巡行，于有树心之挺拔直立树前，捨其根，捨其干，思向枝叶以探寻树心。当大师现前，于世尊之外，向吾问此意义，汝等尊者之所思，此义亦犹如是。诸友！此世尊，知而示知，见而示见，是眼、是智、是法、是梵、是语者、说者，为齎持利益，是施与甘露味之法主如来。而今正是向世尊奉问此意义之时，世尊为汝等赐予释答，汝等对此应护持。」

八

「实则友阿难！世尊知而示知，见而示见，是眼、是智、是法、是梵、是语者、说者，为齎持利益，是施甘露味之法主如来，而今正是向世尊奉问此义之时。世尊为我等释答，我等当护持于此。然而尊者阿难，为大师所讚扬，有智之同梵行者所尊敬。尊者阿难对世尊之略说，能以详解此教之意义，而未予详加解说。尊者阿难！当不为难，请为解说。」

九

「然则，诸友！且諦听，善思惟，我当为说。」

「唯然，友！」此诸比丘应答尊者阿难。

一〇

尊者阿难答说，如次曰：「诸友！世尊为汝等说：『诸比丘！余不言由行往世间之终而可知可见世间之终，然而诸比丘！余亦不言不达世间之终，而可得达苦之终。』如是，诸友！世尊略说示教，而未精细解说其意义，即从座起，而入精舍，对此教之意义，余如是详知：

一一

诸友！凡夫依彼以为世想，若有以为世想者，于圣者之语义彼称之为世。诸友！依何以为世想？以为世思者？诸友！若依眼以为世想，以作为世思者，诸法友！若依耳……依鼻……依舌……依身……诸友！依意，以为世想、以为世思者，于圣者之语义，彼称为世。诸友！若因彼以为世想，以为世思者，于圣者之律，彼称为世。

一二

世尊为汝等说：『诸比丘！余不言依行往世间之终而可知可见世间之终，然而诸比丘！余亦不言不达世间之终，而可得达苦之终。』如是略说示教，而未解说其详细意义，即从座起，而入精舍。诸友！世尊之略说示教，而未精细解说其意义，此教之意义，余如是知。然而汝等尊者若有意愿，当詣世尊住处，以奉问此义，世尊将予释答，则应护持。」

「唯然，友！」此比丘等应答尊者阿难，即从座起，往詣世尊住处，礼拜世尊，坐于一面。

一三

坐于一面之诸比丘，白世尊曰：「大德！世尊为我等〔说〕：『诸比丘！余不言依行往世间之终而可知可见世间之终，然而诸比丘！余亦不言不达世间之终，而可达得苦之终。』如是略说示教而未解说其详细意义，即从座起，而入精舍。大德！世尊离去未久，吾等心如是思念：『诸友！世尊为吾等说：「诸比丘！余不言依行往世间之终而可知可见世间之终，然而诸比丘！余亦不言未达世间之终而可达得苦之终。」如是略说示教，而未解说详细之意义，即从座起，而入精舍。对世尊之略说示教，而未作详细解说其意义，有谁能详细解说此教之意义耶？』

一四

大德！吾等心生思念：『此尊者阿难为大师所称扬，为有智之同梵行者所尊敬。尊者阿难或对世尊之略说示教，而未作详细解说，当能详细解说此教之意义。吾等往詣尊者阿难之处，向尊者阿难当可问此意义。』因此，大德！吾等往詣阿难住处，向阿难请问此意义。

一五

大德！尊者阿难为吾等，以此法、以此句、以此文解说其意义。」

「诸比丘！阿难是贤者，诸比丘！阿难是大智者。诸比丘！汝等若向余问此之意义，余亦与阿难之对此所释答作完全相同之释答。此即其意义，当如是对此护持。」

〔一一七〕第四　世间欲类（二）

※二

「诸比丘！余正觉以前，为未证正觉之菩萨〔时〕，起如是之心：『余心曾触世间之欲念，于今，已成过去、灭尽、变坏。于此，余心或对现在之欲念有多动，或对未来之欲念有少动。诸比丘！当时余起如是心，对余心曾有触之世间欲念，于今已成过去、灭尽、变坏者，于此，余为自己应不放逸，常防护正念。』

三

然而诸比丘！汝等心亦曾有触世间欲念，于今已成过去、灭尽、变坏。于此，汝等之心或有对现在之欲念多动，或有对未来之欲念少动，然则诸比丘！汝等之心亦曾有触五种之欲念，于今已为过去、灭尽者。于此，汝等为自己应不放逸，常防护正念。

四

然而，诸比丘！此为须知之境，眼之灭，离色想之欲，此为须知之境。耳之……鼻之……舌之……身之……意之灭，离法想之欲，此为须知之境。」

五

说此之后，世尊即从座起，而入精舍。

六

时，世尊离去未久，此等比丘心生思念：「诸友！世尊为吾等说：『诸比丘！然则，此为须知之境。眼之灭，以离色想之欲，此为须知之境。耳之……鼻之……舌之……身之……意之灭，以离法想之欲，此为须知之境。』如是简略说示此教而未详细解说其意义，即从座起而入精舍。对世尊略说示教而未详细解说，有谁能详细解说此教之意义？」

七

时，此等比丘心生思念：「此尊者阿难乃大师所称扬，为有智之同梵行者所尊敬，尊者阿难或对世尊之略说，能详细解说此教之意义。吾等当詣尊者阿难住处。詣已，向尊者阿难请问此之意义。」

八

因此，此等比丘往詣阿难住处。詣已，与尊者阿难共相问讯，交换亲爱、恳懃之语后，坐于一面。

九

坐于一面之此等比丘，言尊者阿难曰：「友阿难！世尊为吾等说：『诸比丘！然则，此为须知之境。眼之灭，以离色想之欲，此为须知之境。耳之……鼻之……舌之……身之……意之灭，以离法想之欲，此为须知之境。』如是略说示此教而未详细解说此意义，即从座起而入精舍。友！世尊离去未久，吾等心生思念：『世尊为吾等说：「诸比丘！然则，此为须知之境。眼之灭，以离色想之欲，此为须知之境。耳之……鼻之……舌之……身之……意之灭，以离法想之欲，此为须知之境。」如是略说示此教而未详细解说此意义，即从座起而入精舍。对世尊所略说而未详细解说者，有谁能详细解说此教之意义耶？』友！吾等心生思念：『诸友！尊者阿难为大师所称扬，为有智之同梵行者所尊敬。尊者阿难或对世尊之所略说而未作详解说者，当能详细解说此教之意义。吾等则詣尊者阿难住处，向尊者阿难问此意义。』尊者阿难，且请解说。」

一〇～一一

「诸友！譬如有人欲得树心，寻求树心，探索树心而出往巡行，应于有树心之树前……

一二

然则诸友！且諦听，当善思惟，我将说此。」

「唯然，友！」此等比丘应答尊者阿难。

一三

尊者阿难作如次言曰：「诸友！世尊为汝等说：『诸比丘！然则，此为须知之境。眼之灭，以离色想之欲，此为须知之境。耳之……鼻之……舌之……身之……意之灭，以离法想之欲，此为须知之境。』如是诸友！世尊之略说示教，而未详细解说其意义，余如是知此教之意义。『诸比丘！然则，此为须知之境。眼之灭，以离色想之欲，此为须知之境。』诸友！于此，世尊乃说示六处之灭尽也。

一四

诸友！对世尊略说示教而未详细解说其意义者，余如是知此教之意义。然则，汝等尊者若有意愿者，当往詣世尊住处请问此义，即如世尊所释答，则应护持。」

「唯然，友！」此诸比丘应诺尊者阿难后，即从座起，往詣世尊住处，礼拜世尊，坐于一面。

一五

坐于一面之此等比丘，白世尊曰：「大德！世尊为吾等说：『诸比丘！然则，此为须知之境，眼之灭，以离色想之欲，此为须知之境。耳之……鼻之……舌之……身之……意之灭，以离法想之欲，此为须知之境。』如是略说示教而未详细解说此意义，即从座起而入精舍。大德！世尊离去未久，吾等心生如是思念：『诸友！世尊为吾等：「诸比丘！然则，此为须知之境，眼之灭，以离色想之欲，此为须知之境。耳之……鼻之……舌之……身之……意之灭，以离法想之欲，此为须知之境。」如是略说示教而未详细解说此意义，即从座起而入精舍。对世尊略说示教而未详细解说此意义者，有谁能详细解说此教之意义耶？』

一六

大德！吾等心生思念：『此尊者阿难乃大师所称扬，乃有智之同梵行者所尊敬。尊者阿难对世尊之略说而未详细解说此意义者，或能详细解说此教之意义。吾等当詣尊者阿难住处，可向尊者阿难请问此意义。』

一七

大德！因此，我等往詣阿难住处，向尊者阿难请问此意义。大德！尊者阿难，为吾等，以此法、以此句、以此文解说此意义。」

「诸比丘！阿难为贤者，诸比丘！阿难为大智者，诸比丘！汝等若向余问此意义，亦与问于阿难之此释答，完全相同之释答。此乃其意义，如是对此应护持。」

〔一一八〕第五　帝释

一

尔时，世尊住王舍城外之灵鷲山。

二

时，诸天之主帝释，来詣世尊住处。礼拜世尊，立于一面。

三

立于一面之诸天主帝释，如次白世尊言：「大德！于此大德！或有情于现生不得入涅槃，乃以何为因？以何缘耶？大德！又此处，或有情于现生入于涅槃，乃以何为因？以何为缘耶？」

四

「诸天之主！眼所识之色快意、可乐、可爱、喜爱，诱生欲念，比丘若喜悦、讚美于此，恋着于此而住者，则喜悦、讚美于此，而恋着于此而住者之识，则依止于此，取执于此。诸天之主！有执取之比丘，不得入涅槃。

五～九

诸天之主！耳所识之声……鼻所识之香、舌所识之味……身所识之触……意所识之法快意、可爱、可乐、喜爱，诱生欲念。比丘若喜悦、讚美于此，恋着于此而住者。则喜悦、讚美于此；而恋着于此而住者之识，则依止于此，取执于此。诸天之主！有取执之比丘，不得入涅槃。

一〇

诸天之主！于此，或有情现生之不得入涅槃，乃此因、此缘。

一一～一六

诸天之主！眼所识之色快意、可爱、乐、喜爱，诱生欲念，比丘若不喜悦、不讚美于此，不恋着于此而住者，则不喜悦，不讚美于此；不恋着于此而住者之识，则不依止于此，不取执于此。诸天之主！无取执之比丘入于涅槃。诸天之主！耳所识之声……鼻所识之香……舌所识之味……身所识之识……意所识之法快意、可爱、乐、喜爱，诱生欲念，比丘若不喜悦、不讚美于此，不恋着于此而住者，则不喜悦、不讚美于此；不恋着于此而住者之识，即不依止于此，不取执于此。诸天之主！无取执之比丘入于涅槃。

一七

诸天之主！于此，或有情之现生入于涅槃，乃以此因、乃以此缘。」

〔一一九〕第六　五结乾闥婆子

一

尔时，世尊住王舍〔城外〕之灵鷲山。

二

时乾闥婆之子五结，来詣世尊住处，礼拜世尊、立于一面。

〔一二〇〕第七　舍利弗

一

尔时，尊者舍利弗住舍卫〔城外〕之祇陀林给孤独长者之园。

二

时，有一比丘来詣尊者舍利弗住处，与尊者舍利弗共相问讯，交谈亲爱恳懃之语后，坐于一面。

三

坐于一面之彼比丘，言尊者舍利弗曰：「友舍利弗！同住之比丘捨弃戒而转向俗身。」

四

「友！不守诸根之门，不辨食物之量，不专心于觉醒者，当即如是。友！实则彼之比丘者，不守诸根之门，不辨食物之量，不专心于觉醒者，则彼对完具极淨之梵行，欲终生续行，未有如是之理。

五

友！实则彼比丘若守诸根门，辨食物量，专心于觉醒者，彼能终生续行完具之极淨梵行，则有如是之理。

六

友！如何为守诸根之门耶？友！于此有比丘，以眼见色，不执总相，不执别相，彼若不摄护眼根而住者，则以此为因，有贪、忧、恶、不善之法来袭于彼。然而彼为实行摄护其眼根，达到守眼根，眼根之摄护。以耳……以鼻……以舌……以身……以意识法，不执总相，不执别相，彼若不摄护意根而住者，则以此为因，有贪、忧、恶、不善之法来袭于彼。然而彼为实行摄护其意根，达到守意根，意根之摄护。友！如是为守诸根门。

七

友！如何于辨食物之量耶？友！于此有比丘，深思省虑以摄取食物，不为戏奢，不为庄严庄饰，只要此身之存住，对此继续，以防危害，乃为梵行之利益。思：『如是，弃除旧之苦感，不生新之苦感。余有生活之质，无有过误，应得安乐住。』友！如是于食物辨量。

八

友！如何专心于觉醒耶？友！于此有比丘，于日中因经行安坐，以除心诸障碍之法。于夜之初分，因经行安坐，以除心诸障碍之法，于夜之中分，右脇作狮子卧，以一足疊于另一足，正念正智，胸置起牀之想，而于夜之后分起出，因经行安坐，除心诸障碍之法，友！如是为专心觉醒。

九

然而友！应如是修习：『守我等诸根之门，于食物辨量，专心于觉醒。』友！汝等必如是修习。」

〔一二一〕第八　罗睺罗

一

尔时，世尊住舍卫〔城外〕祇陀林，给孤独〔长者〕之园。

二

时，世尊独坐冥想，心起如是之思念：「罗睺罗正完熟解脱之法，我更指教罗睺罗以灭尽诸漏。」

三

于是，世尊于晨早着内衣、持鉢衣，为托鉢赴舍卫城中，食后从托鉢归来，以呼尊者罗睺罗曰：「罗睺罗！当取座具，我等为日中之休息，往安达林。」

「唯然，大德！」尊者罗睺罗应诺世尊，持坐具随世尊之后而行。

四

其时，有数千之天神等，亦随世尊而行：「今日世尊更为指教尊者罗睺罗，于灭尽诸漏。」

五

时，世尊已入安达林，于一树下坐于所设之座，尊者罗睺罗亦礼拜世尊，坐于一面。世尊言于坐在一面之尊者罗睺罗曰：

六

「罗睺罗！汝于此作如何思惟耶？眼是常住耶？抑无常耶？」

「大德！是无常。」

「凡物之无常，是苦耶？抑乐耶？」

「大德！是苦。」

「凡物之无常、苦而变坏之法，以『此是我所，此是我，此是我之我。』如是认识否？」

「不也！大德，非是。」

「色是常住耶？抑无常耶？」

「大德！是无常。」

……

「眼识是常住耶？抑无常耶？」

「大德！是无常。」

「眼触是常住耶？抑无常耶？」

「大德！是无常。」

「凡以此眼触为缘所生之受、想、行、识所摄者，此亦是常住耶？抑无常耶？」

「大德！是无常。」

「凡物之无常，是苦耶？抑乐耶？」

「大德！是苦。」

「凡物之无常、苦而变坏之法，以『此是我所，此是我，此是我之我。』如是认识否？」

「不也！大德！非是。」

七～一〇

耳是……鼻是……舌是……身是……

一一

「意是常住耶？抑无常耶？」

「大德！是无常。」

「凡物之无常，是苦耶？抑乐耶？」

「大德！是苦。」

「凡物之无常、苦而变坏之法，以『此是我所，此是我，此是我之我。』是如认识否？」

「不也！大德！非是。」

「法是常住耶？抑无常耶？」

「大德！是无常。」

……

「意识是常住耶？抑无常耶？」

「大德！是无常。」

「意触是常住耶？抑无常耶？」

「大德！是无常。」

「凡以此意触为缘所生之受、想、行、识所摄者，彼亦常住耶？抑无常耶？」

「大德！是无常。」

「凡物之无常，彼是苦耶？抑乐耶？」

「大德！是苦。」

「凡物之无常、苦而变坏之法，以『此是我所，此是我，此是我之我。』如是认识否？」

「不也！大德！非是。」

一二

「罗睺罗！如是观之，有闻圣弟子厌嫌于眼，厌嫌于色，厌嫌于眼识，厌嫌于眼触，凡以眼触为缘所生之受、想、行、识所摄者，亦厌嫌于此……于耳……于鼻……于舌……于身……厌嫌于意，厌嫌于法，厌嫌于意识，厌嫌于意触，凡以意触为缘所生之受、想、行、识所摄者，亦厌嫌于此。因厌嫌而离欲，因离欲而得解脱，于得脱而『我解脱』之智生，证知：生已尽、梵行已成、应作已作、更不为如是再生。」

一三

世尊宣说已！尊者罗睺罗心欢喜，欢受世尊之所说。而于此宣说之释答，尊者罗睺罗无所取着，其心由诸漏解脱。数千之天神等亦起离尘远垢之法眼，「凡集法者、皆灭法也。」

〔一二二〕第九　繫缚

一

「诸比丘！为说可繫缚之法与繫缚，且諦听。

二

诸比丘！何者是可繫缚之法？何者是繫缚耶？

三

诸比丘！以眼所识之色快意、可爱、乐、喜爱，诱生欲念，诸比丘！此等称为可繫缚之法。凡对此之欲染，此即是繫缚于此。

四～八

诸比丘！耳所识之声……鼻所识之香……舌所识之味……身所识之触……意所识之法快意、可爱、乐、喜爱，诱生欲念，诸比丘！此等称为可繫缚之法，凡对此之欲染，即是繫缚于此。」

〔一二三〕第十　取执

一

「诸比丘！为说可取执之法与取执，且諦听。

二

诸比丘！何者为可取执之法？何者为取执耶？

三

诸比丘！眼所识之色……

诸比丘！此等称为可取执之法。凡对此之欲染，即是取执于此。」

世间欲类品第二（终）

其摄颂曰：

魔索说二经

以世间欲类

又以说二经

帝释与五结

尊者舍利弗

与及罗睺罗

繫缚与取执

以此名此品

第三　居士品

〔一二四〕第一　毘舍离

一

尔时，世尊住于毘舍离〔城外〕之大林重阁讲堂。

二

时，名为郁瞿娄毘舍离之居士，来詣世尊住处……

三

坐于一面之毘舍离人郁瞿娄居士，白世尊曰：「大德！于此或有情于现生不得入于涅槃，以何为因？以何为缘耶？大德！于此而又，或者有情于现生入于涅槃，以何为因？以何为缘耶？」

四

「居士！眼所识之色快意、可爱、乐、喜爱，诱生欲念，比丘若喜悦、讚美于此，恋着于此而住者，则喜悦、讚美于此，恋着于此而住之诸识，则依止于此，取着于此。居士！有取执之比丘，则不入于涅槃。

五～九

居士！耳所识之声……鼻所识之香……舌所识之味……身所识之触……意所识之法……居士！有取执之比丘，则不入于涅槃。

一〇

居士！于此，或有情于现生不入于涅槃，即以此为因，以此为缘。

一一～一六

居士！眼所识之色快意、可爱、乐、喜爱，诱生欲念，比丘若不喜悦、不讚美于此，不恋着于此而住者，则不喜悦、不讚美于此，不恋着于此而住者之识，即不依止于此，不取执于此。居士！无取执之比丘，则入于涅槃。居士！耳所识之声……鼻所识之香……舌所识之味……身所识之触……意所识之法……居士！无取执之比丘，则入于涅槃。

一七

居士！于此，或有情于现生入于涅槃者，以此为因，以此为缘。」

〔一二五〕第二　发提

一

尔时，世尊住发提族中之发提村。

二

时，名郁瞿娄发提村人之居士，来詣世尊住处……

三

坐于一面之发提村人居士郁瞿娄白世尊曰：「大德！于此，或者有情于现生不入于涅槃，以何为因？以何为缘耶？」

四～一六

〔应如前经之详说〕

一七

「居士！于此，或者有情于现生入于涅槃，以此为因，以此为缘。」

〔一二六〕第三　那烂陀

一

尔时，世尊住那烂陀之婆瓦利加菴罗林。

二

时，居士优波离，来詣世尊住处……

三

坐于一面之居士优波离，白世尊曰：「大德！于此，或有情于现生不入于涅槃者，以何为因？以何为缘耶？于此而又，或者有情于现生入于涅槃者，以何为因？以何为缘耶？」

四～一六

〔可照前经之详说〕

一七

「于此，居士！或有情于现生入于涅槃，乃以此为因，以此为缘。」

〔一二七〕第四　婆罗陀闍

一

尔时，尊者宾头罗婆罗陀闍，住憍赏弥国之瞿史罗园。

二

其时，优填那王来詣尊者宾头罗婆罗陀闍住处，与尊者宾头罗婆罗陀闍共相问讯，交换亲爱恳懃之语后，坐于一面。

三

坐于一面之优填那王言尊者宾头罗婆罗陀闍曰：「婆罗陀闍！此年轻之比丘等，少年黑髮丛生而多显活力，以青春盛年之身，无娱于诸欲，一生行完具极淨之梵行，以至终生者，以何为因？以何为缘耶？」

四

「大王！此乃彼之知者、见者、世尊、应供者、正等觉者之所宣说，而曰：『来！诸比丘！汝等对于与母相等年龄之女，当起母心想，对与姊妹相等年龄之女，当起姊妹心想，对于与女儿年龄相等之女，当起女儿心想。』大王！对此亦然，此乃年轻比丘等，少年黑髮丛生而多显活力，以青春盛年之身，无娱于诸欲，一生行极淨之梵行，以至终生之因、之缘是。」

五

「婆罗陀闍！心乃虚浮者，或将对于与母相等年龄之女亦起欲念，或对与姊妹相等年龄之女亦起欲念，或对于与女儿相等年龄之女亦起欲念。婆罗陀闍！此年轻比丘，少年黑髮……以至终生，或有他因、他缘耶？」

六

「大王！此彼之知者、见者、世尊、应供者、正等觉者之所说。而曰：『来！诸比丘！观察此身由脚掌以上，由髮梢之下，以至皮肤，乃充满种种不淨之物。此身有髮、毛、爪、齿、皮肤、肉、筋、骨、骨髓、肾、心、肝、膜、腓、肺、大肠、小肠、胃、粪、胆汁、痰、脓、血、汗、脂、泪、膏、唾、鼻涕、关节液、尿、脑浆等是。』大王！对此亦然，此年轻比丘等，少年黑髮……以至终生之因、之缘。」

七

「婆罗陀闍！有彼等身之修养、有戒之修养、有心之修养、有智之修养者，此乃为之易者。然而婆罗陀闍！无彼等身之修养、无戒之修养、无心之修养、无智之修养者，此乃为之不易。婆罗陀闍！或有人念：『当思惟我之不淨。』彼思惟为淨。此年轻比丘等，少年黑髮……以至终生，有他之因、他之缘耶？」

八

「大王！此乃彼知者、见者、世尊、应供者、正等觉者之所宣说，而曰：『来！诸比丘！汝等为护诸根而住，以眼见色，则不执总相，不执别相。人若不摄护眼根而住者，以此为因，贪、忧、恶、不善之法，则来袭于彼。为实行摄护眼根，守护眼根，以达到摄护眼根。以耳……以鼻……以舌……以身……以意识法，不执总相，不执别相。人若不摄护意根而住者，以此为因，贪、忧、恶、不善法，则来袭于彼。为实行其摄护意根，守护意根，以达到摄护意根。』大王！对此亦然，年轻诸比丘少年黑髮……以至终生之因、之缘。」

九

「尊婆罗陀闍！是不思议，尊婆罗陀闍！是稀有者。尊婆罗陀闍！依彼知者、见者、世尊、应供者、正等觉者之所说，此诸年轻比丘，少年黑髮丛生而多显活力，以青春盛年之身，无娱于诸欲，终生以行完具极淨梵行之因之缘者。

一〇

尊婆罗陀闍！余亦曾不守身、不守语、不守心、不树立正念、不摄护诸根而入后宫，当时过大欲念恼迫余。然而尊婆罗陀闍！余守身、守语、守心、树立正念、摄护诸根入后宫，当时余未为欲念所恼倒。

一一

奇哉！尊婆罗陀闍！奇哉！尊婆罗陀闍！尊婆罗陀闍恰如倒者起，覆者披露，对迷路者语示以道，于黑闇举起油灯，言：『有眼者得见。』如是乃明瞭尊婆罗陀闍之说法。尊婆罗陀闍！余归依彼世尊，亦归依法与比丘僧，尊婆罗陀闍！愿受纳余自今日起，终生归依为信士。」

〔一二八〕第五　须那

一

尔时，世尊住王舍〔城外〕之竹林，迦兰陀饲养园。

二

其时，居士之子须那来詣世尊住处……

三

坐于一面之居士子须那，白世尊曰：「大德！于此，或有情于现生不得入于涅槃，以何为其因？以何为其缘耶？而又于此，或者有情于现生入于涅槃者，以何为因？以何为缘耶？」

〔如一二七经之详说〕

「须那！于此，或有情之……以此为因、为缘。」

〔一二九〕第六　瞿史罗

一

尔时，尊者阿难住憍赏弥城之瞿史罗园。

二

时，瞿史罗居士来尊者阿难住处……

三

坐于一面之瞿史罗居士，白尊者阿难曰：「大德阿难！所称：『种种界，种种界者。』大德！世尊所说几何之种种界耶？」

四

「居士！有眼界与可意之色，缘眼识与乐感之触，所生之乐受。居士！有眼界与不可意之色，缘眼识与苦感之触，所生之苦受。居士！有眼界与可捨之色，缘眼识与非苦非乐所感之触，所生非苦非乐。

五～九

居士！耳界与……鼻界与……舌界与……身界与……意界与可意之法，缘意识与乐感之触，所生之乐受。居士！有意界与不可意之法，缘意识与苦感之触，所生之苦受。居士！缘意界与捨感之触，所生之非苦非乐。

一〇

居士！以上乃世尊所说之种种界。」

〔一三〇〕第七　訶梨提迦尼

一

尔时，尊者大迦旃延住阿槃提国之拘罗罗迦罗山中。

二

时，居士訶梨提迦尼，来詣尊者大迦旃延住处……

三

坐于一面之居士訶梨提迦尼，白尊者大迦旃延曰：「大德！『缘种种界，生种种触，缘种种触，生受种种受。』此乃世尊之所说示。大德！如何缘种种界，生种种触，缘种种触，生种种受耶？」

四

「居士！于此有比丘，以眼见可意之色，知『此为如是』，缘眼识与乐感之触，生乐受。又以眼见不可意之色，知『此为如是』，缘眼识与苦感之触，生苦受。又以眼见可捨之色，知『此为如是』，缘眼识与非苦非乐感之触，生非苦非乐。

五～九

复次，居士！以耳闻可意之声……以鼻嗅可意之香……以舌味可意之味……以身触可意之触……以意识可意之法，知『此为如是』，缘意识与乐感之触，生乐受。又以意识不可意之法，知『此为如是』，缘意识与苦感之触，生苦受。又以意识可捨之法，知『此为如是』，缘意识与非苦非乐感之触，生非苦非乐。

一〇

如是，居士！缘种种界，生种种触，缘种种触，生种种受。」

〔一三一〕第八　那拘罗父

一

尔时，世尊住跋伽国失悦摩罗山恐怖林之鹿苑中。

二

时，那拘罗父居士，来詣世尊住处……

三

坐于一面之那拘罗父居士，白世尊曰：「大德！于此或有情于现生不得入于涅槃，以何为因？以何为缘耶？大德！于此，或者有情于现生入于涅槃者，以何为因？以何为缘耶？」

四～九

「居士！有眼所识之色……

一〇

居士！于此，或者有情于现生，不得入于涅槃，以此为因、以此为缘。

一一～一六

居士！有眼所识之色……

一七

居士！于此，或者有情于现生，入于涅槃者，以此为因、以此为缘。」

〔一三二〕第九　鲁醯遮

一

尔时，尊者大迦旃延住阿槃提国之摩羯罗迦多城外森林中之草庵。

二

时，鲁醯遮婆罗门之众多弟子，採薪之青年等，来詣尊者大迦旃延之草庵，于其周围徘徊巡行，以高声、大声，行种种之挑戏言：「此等圆头之似非沙门，乃由梵天足部所生之邪黑丑奴，此等唯为担荷夫所恭敬、尊重、供养、礼讚者。」

三

于是，尊者大迦旃延出精舍来，告此等青年曰：「汝青年等！勿作响，我为汝等说法。」作如是言时，彼青年等默然而止。

四

时尊者大迦旃延，以偈语告此青年等曰：

（一）「此等犹忆古法之古婆罗门，以戒为第一，而以压其忿，其守诸根门，是为善护持。

（二）此等犹忆古法之古婆罗门，喜欢法与禪，但今婆罗门，则言：『吾等摒弃此，而不予问闻。』夸醉于本族，则以行非事。

（三）违背于怯弱好勇之徒者，为忿之所压，执种种刀杖，不守诸根门，而勤空劳者，犹人梦得财。

（四）断食露地卧，晨早之水浴，读诵三吠陀，着粗兽皮衣，结髮及涂泥，持咒〔取〕戒禁，〔实履〕苦行者。

（五）诈术及曲杖，以水拭颜面，以此等明为，婆罗门要具，为生小利者。

（六）能获于禪定，清澄而无浊，对一切生类，无邪障之心，而此始可达，至于梵天道。」

五

因此，此青年等怒而思不快意，来至鲁醯遮婆罗门之处，以告彼曰：「尊者！愿有所知，沙门大迦旃延只管嘲骂婆罗门之神咒。」如是言时，鲁醯遮婆罗门怒而思不快意。

六

鲁醯遮婆罗门心更思念：「我仅闻此青年等之言，则谤骂沙门大迦旃延，此于我为不适宜。我当赴彼住处而问。」

七

因此，鲁醯遮婆罗门与此等青年，共赴尊者大迦旃延住处，与尊者问讯、交谈亲爱恳懃之语后，坐于一面。

八

坐于一面之鲁醯遮婆罗门，语尊者大迦旃延语曰：「迦旃延！余之众多弟子，採薪之青年等，来此处否？」

「婆罗门，汝之众多弟子，採薪之青年等曾来此处。」

「尊者迦旃延与此等青年之间，有何等之谈话否？」

「婆罗门！余与此等青年之间曾有谈话。」

「尊者迦旃延与此等青年之间，有如何之谈话耶？」

「婆罗门！余与此等青年之间有如是之谈话：

（一）『此等犹忆古法之古婆罗门，以戒为第一，而以压其忿，其守诸根之门，是为善护持。……

（二）能获于禪定，澄清而无浊，对一切生类，无邪障之心，而此始可达，至于梵天道。』

婆罗门！余与此等青年之间，作如是谈话。」

九

「尊者迦旃延！所言『不守护诸根门』者，迦旃延！几何为不守护诸根门耶？」

一〇

「婆罗门！于此，有人以眼见色，则心倾于可爱之色，则背拂于不可爱之色，不能使正念现前，缺乏思虑而住；又不如实知彼心解脱、慧解脱，则彼所起之恶、不善之诸法，不能消灭无餘。

一一～一五

以耳闻声……以鼻嗅香……以舌味味……以身触触……以意识法，心倾可爱之法，背拂于不可爱之法，不能使正念现前，缺乏思虑而住；又不如实知心解脱、慧解脱，则彼所起之恶、不善之诸法，不能消灭无餘。

一六

婆罗门！如是为不守护诸根门者。」

一七

「尊者迦旃延！是不思议。尊者迦旃延！是稀有。尊者迦旃延！以不守护诸根门者，说不守护诸根门。尊者迦旃延！所言『守护诸根门』，尊者迦旃延！几何为守护诸根门耶？」

一八

「婆罗门！于此，有比丘以眼见色，则心不倾于可爱之色，不背拂于不可爱之色，使正念现前，无量思虑而住；又如实知彼心解脱、慧解脱，彼所起之恶、不善法，则消灭无餘。

一九～二三

以耳闻声……以鼻嗅香……以舌味味……以身触于所触……以意识法，心不倾于可爱之法，不背拂于不可爱之法，使正念现前，无量思虑而住；又如实知彼心解脱、慧解脱。彼所起之恶、不善法，则消灭无餘。

二四

婆罗门！如是则为守护诸根门。」

二五

「尊者迦旃延！是不思议！尊者迦旃延！是稀有！尊者迦旃延乃以守护诸根门者，说示守护诸根门。奇哉！尊者迦旃延！奇哉！尊者迦旃延！尊者迦旃延恰如使倒者起，覆者显露，迷道者得示以道，如黑闇中举起油灯，使『有眼者得见』，如是，尊者迦旃延以种种方法，说法使明瞭。尊者迦旃延！余即归依彼世尊，亦归依法及比丘僧。尊者迦旃延！容纳余从今日起，终生归依为信士；尊者迦旃延若入摩羯罗多信士之家时，即请应入鲁醯遮之家，于此，或青年男子或青年女子，当礼敬、迎拜尊者迦旃延，又有供奉座席与水者，此乃为彼等长时利益安乐。」

〔一三三〕第十　毘纽迦旃延婆罗门尼

一

尔时，尊者优陀夷住拘槃荼〔城〕兜泥耶婆罗门之菴罗林中。

二

时，一青年为伊罗越奢利族出身之婆罗门女之弟子，来至尊者优陀夷住处……

三

尊者优陀夷对坐于一面之青年说法教示，感动勉励，使令善悦。

四

时，彼青年依尊者优陀夷之说法教示，为所感动勉励、喜悦而从座起。来詣伊罗越奢利族所出之婆罗门女处，对彼女语曰：「惟愿大姊当知，沙门优陀夷能说初善、中善、终善，具足意义言句之法，说明一切具脩满淨之梵行。」

五

「然者，汝青年！且以吾之名，招请沙门优陀夷，明日受供食。」

「唯唯，大姊！」青年应诺彼伊罗越奢利族出身之婆罗门女，即詣尊者优陀夷住处，而白尊者语曰：「尊者优陀夷！吾等之师伊罗越奢利族所出之婆罗门女，请尊者承诺明日受供食。」

尊者优陀夷默然许诺。

六

于是，尊者优陀夷其夜过后，晨朝着内衣，持鉢、衣，入伊罗越奢利族所出婆罗门女住处。坐于所设之座。

七

其时，伊罗越奢利族所出之婆罗门女，以胜味之硬软食物，亲手饱满供养尊者优陀夷。

八

时，伊罗越奢利族出身之婆罗门女，知尊者优陀夷取食终了，手已离鉢。穿履覆头坐于高座，白尊者优陀夷曰：「沙门！请说法要。」

「姊妹！时机将来。」言罢即从座起而离去。

九

彼青年又詣尊者优陀夷住处，与尊者相问讯、交谈亲爱恳懃之话后，坐于一面。尊者优陀夷对坐于一面彼青年说法，教导勉励使令欣悦。

一〇

彼青年又以尊者优陀夷所说法之教导勉励、喜悦，而从座起，来詣伊罗越奢利族出身之婆罗门女处，言于彼女曰：「惟愿大姊当知，沙门优陀夷说初善、中善、终善，具足意义文句之法，说明一切具脩满淨之梵行。」

一一

「青年！汝如是讚歎沙门优陀夷。然余亦请于沙门优陀夷：『沙门！请说法要。』彼言：『姊妹！时机将来。』即从座起而去。」

一二

「虽然如是，然而大姊！汝穿履覆头坐高座作如是言：『沙门！请说法要。』彼尊者则尊法、重法者。」

一三

「然者，青年！汝以吾之名，招请沙门优陀夷明日来受供食。」

「唯然，大姊！」青年应诺伊罗越奢利族出身之婆罗门女，来詣尊者优陀夷住处，语尊者曰：「尊优陀夷！吾等之师伊罗越奢利族出身之婆罗门女，请明日应诺供食。」

尊者优陀夷默然许诺。

一四

于是，尊者优陀夷其夜过后，晨早着内衣，持鉢、衣，入伊罗越奢利族出身之婆罗门女处，坐于所设之座。

一五

时，伊罗越奢利族出身之婆罗门女，以胜味之硬软食物，亲手供养尊者优陀夷至饱满。

一六

伊罗越奢利族出身之婆罗门女，知尊者优陀夷取食终了，手已离鉢，则脱履露头坐低座，而白尊者优陀夷曰：「大德！何物之所存，阿罗汉说苦乐耶？何物之不存，阿罗汉不说苦乐耶？」

一七

「姊妹！眼之所存，阿罗汉说苦乐，眼之不存，阿罗汉不说苦乐。耳之所存……鼻之所存……舌之所存……身之所存……意之所存，阿罗汉说苦乐，意之不存，阿罗汉不说苦乐。」

一八

如是言已。伊罗越奢利婆罗门女自尊者优陀夷曰：「奇哉！大德！奇哉！大德！尊者优陀夷恰如使倒者起，覆者显露，迷路者语示以道，黑闇中举油灯，使『有眼者得见』，如是尊优陀夷以种种方法，说法使明晓。尊者优陀夷！于此吾当归依彼世尊，归依法及比丘僧，惟愿尊者优陀夷容纳吾自今日起，终生归依为信女。」

居士品第三（终）

其摄颂曰：

毘舍离伐地

以及那兰陀

与婆罗陀闍

须那瞿师罗

及訶梨陀迦

那拘罗之父

乃至鲁醯遮

毘纽迦旃延

与婆罗门尼

第四　提婆陀訶品

〔一三四〕第一　提婆陀訶

一

尔时，世尊住释迦国名为提婆陀訶之释迦族村。

二

于此，世尊呼诸比丘曰：「诸比丘！余未言，所有之比丘于六触处要作不放逸，且诸比丘！余亦未言所有之比丘于六触处不须作不放逸。

三

诸比丘！彼等比丘乃漏尽之阿罗汉，梵行已立、所作已办、重担已捨、自利已达，尽于生有之缠结，完全已证解脱者。诸比丘！此等之比丘，余不须言于六触处作不放逸。何以故？

四

彼等之已成不放逸，彼等已能不再放逸。

五

诸比丘！彼等有学之比丘，未达所愿，以求无上安稳（涅槃）而住者，诸比丘！此等之比丘于六触处，余言要作不放逸。何以故？

六

诸比丘！眼所识之色，有快意，有不快意，此等快、不快之色，以触彼心，触而不存着于此。因心无执着，则起精进无动，不失正念现前，身体轻安而无狂躁，心住于定，集中于一顶点。诸比丘！余实言观此不放逸之果，此等比丘于六触处要作不放逸。

七～一一

诸比丘！耳所识之声……鼻所识之香……舌所识之味……身所识之触……意所识之法，有快意亦有不快意，此等快与不快之法，以触彼等之心，触而不存着于此。因无执着于心，则起精进无动，不失正念现前，身体轻安无狂躁，心住于定，集中于一点。诸比丘！余实言观此不放逸之果，此等比丘于六触处要作不放逸」。

〔一三五〕第二　执着

※二

「诸比丘！此是汝等之利得，汝等之善利。诸比丘！汝等为得住梵行之好机。

三

诸比丘！余见名为六触处所属之地狱。于此凡以眼见色，仅见不乐之色，不见乐色；仅见不可爱之色，不见可爱之色；仅见不喜之色，不见可喜之色。凡以耳闻声……凡以鼻嗅香……凡以舌味味……凡以身触触……凡以意识法，唯识不乐之法，不识乐法；唯识不可爱之法，不识可爱之法；唯识不可喜之法，不识可喜之法。诸比丘！此乃汝等之利得，汝等之善利。诸比丘！汝等为得住梵行之好机。

四

诸比丘！余见名为六触处所属之天。于此，凡以眼见色，唯见乐色，不见不乐色；唯见可爱之色，不见不可爱之色；唯见可喜之色，不见不可喜之色。凡以耳闻声……凡以鼻嗅香……凡以舌味味……凡以身触触……凡以意识法，唯识乐法，不识不乐法；唯识可爱之法，不识不可爱之法；唯识可喜之法，不识不可喜之法。

诸比丘！此乃汝等之利得，汝等之善利。诸比丘！汝等为得住梵行之好机。」

〔一三六〕第三　不执着

二

「诸比丘！诸天及世人乃以色为游园，为色所刺激，因色之变坏、离背、灭尽，诸比丘！诸天及世人乃住于苦。以声为游园……以香为游园……以味为游园……以触为游园……以法为游园，为法所刺激，因法之变坏、离背、灭尽，诸比丘！诸天世人乃住于苦。

三

诸比丘！如来、应供者、正等觉者，如实知色之生起与灭没，甘味、患难与出离，不以色为游园，不为色所刺激，因色之变坏、离背、灭尽，诸比丘！如来住于安住。」

四

世尊如是宣说，善逝如是说已，师更言于此曰：

（一）「色、声、香、味、触与一切之法，谓可乐可爱又可意，乃有限者。

（二）此等于人天世界以为安乐，此等之所灭，此乃彼等之思苦。

（三）己身灭尽，于圣者虽见为乐，但一切世间之所见，则反于此。

（四）为他（愚者）言乐，而圣者于此则言苦；在他言苦，圣者则知此为乐。

（五）触之法难知，无智者乃惑此，为烦恼所覆者则黑闇，不见者则有盲冥。

（六）善人开涅槃之道，知见之人，于此有光明，熟于大法之人，则知近于此。

（七）为生有之欲所服者，随行于生有之流者，入于魔王之领域者，则不知此法。

（八）除圣者，谁正知涅槃之道，善知此道而漏尽之人，乃入于般涅槃。

五

诸比丘！诸天及世人以色为游园，为色所刺激，因色之变坏、离背、灭尽，诸比丘！诸天世人乃住于苦。以声……以香……以味……以触……以法……

六

诸比丘！如来、应供者、正等觉者为……」

〔一三七〕第四　恶意者（一）

※二

「诸比丘！凡非汝等之有者，皆当放捨，能放捨者，乃为汝等之利得安乐。

诸比丘！何物为非汝等之所有？

三～八

诸比丘！眼非汝等之所有，当放捨，能放捨者，乃为汝等得利益安乐。耳……鼻……舌……身……意非汝等之所有，当放捨，能放捨者，乃为汝等得利益安乐。

九

诸比丘！譬如于此祇陀林，人人对于草薪枝叶，或运走，或燃烧，或各随所好而处理。人人将『吾等』或运去，或燃烧，或各随所好而予处理。汝等有如是之思否？」

「大德！不也。」

「何以故？」

「大德！此非我，此非我之所属。」

一〇

「如是，诸比丘！汝等之眼，此非汝等之所有，当放捨，汝等由于捨此者，乃为利益安乐。耳是……鼻是……舌是……身是……意是非汝等之所有，当放捨，汝等由于捨此者，乃为利益安乐。声是……香是……味是……触是……法是……。」

〔一三八〕第五　恶意者（二）

※二

「诸比丘！凡非汝等之所有者，当予放捨，因汝等之弃捨，此为汝等之利益安乐。

诸比丘！何者为非汝等之所有？

三～八

诸比丘！色非汝等之所有，当放捨，因汝等之放捨，乃为利益安乐。声是……香是……味是……触是……法是非汝等之所有，当放捨，因汝等之放捨，此为利益安乐。

九

诸比丘！譬如于此祇陀林……

一〇

如是诸比丘！色非汝等之所有，当放捨，因汝等之放捨，乃为利益安乐。声是……香是……味是……触是……法是……。」

〔一三九〕第六　内因（一）

※三

「诸比丘！眼是无常。眼生起之因、缘者，此亦是无常。

诸比丘！依无常所生之眼，如何有常住？

四～八

诸比丘！耳是……鼻是……舌是……身是……意是无常，意生起之因、缘者，亦是无常。诸比丘！依无常所生之意，如何有常住？

九

诸比丘！如是见之，有闻圣弟子厌嫌于眼……更如是证知：不再生来。」

〔一四〇〕第七　内因（二）

※三

「诸比丘！眼是苦。眼生起之因、缘者，亦是苦。诸比丘！依苦所生之眼，如何有乐？

四～八

诸比丘！耳是……鼻是……舌是……身是……意是苦，意生起之因、缘者，亦是苦。诸比丘！依苦所生之法，如何有乐？

九

诸比丘！如是见之，有闻圣弟子厌嫌于色……更如是证知：不再生来。」

〔一四一〕第八　内因（三）

※三

「诸比丘！眼是无我。眼生起之因、缘者，亦是无我。诸比丘！依无我所生之眼，如何有我？

四～八

诸比丘！耳是……鼻是……舌是……身是……意是无我。意生起之因、缘者，亦是无我。诸比丘！依无我所生之意，如何有我？

九

诸比丘！如是见之，有闻圣弟子厌嫌于眼……更如是证知：不再生来。」

〔一四二〕第九　外因（一）

※三

「诸比丘！色是无常，色生起之因、缘者，亦是无常。诸比丘！依无常所生之色，如何有常？

四～八

诸比丘！声是……香是……味是……触是……法是无常。法生起之因、缘者，亦是无常。诸比丘！依无常所生之法，如何有常？

九

诸比丘！如是见之，有闻圣弟子厌嫌于色……更如是证知：不再生来。」

〔一四三〕第十　外因（二）

※三

「诸比丘！色是苦，色生起之因缘者，亦是苦。诸比丘！依苦所生之色，如何有乐？

四～八

诸比丘！声是……香是……味是……触是……法是苦，法生起之因、缘者，亦是苦。诸比丘！依苦所生之法，如何有乐？

九

诸比丘！如是见之，有闻圣弟子厌嫌于色……更如是证知：不再生来。」

〔一四四〕第十一　外因（三）

※三

「诸比丘！色是无我。色生起之因、缘者，亦是无我。诸比丘！依无我所生之色，如何有我？

四～八

诸比丘！声是……香是……味是……触是……法是无我。法生起之因、缘者，亦是无我。诸比丘！依无我所生之法，如何有我？

九

诸比丘！如是见之，有闻圣弟子厌嫌于色……更如是证知：不再生来。」

提婆陀訶品第四（终）

此摄颂：

以提婆陀訶

执着不执着

恶意者有二

依因而有三

乃至内外二

第五　新旧品

〔一四五〕第一　业

※二

「诸比丘！余说新旧之业，业之灭尽，以达业灭尽之道。且諦听，当善思惟，余将宣说。

三

诸比丘！以何者为旧业？眼是所作为、所思念、所感觉之旧业之所成。耳……鼻……舌……身……意是所作为、所思念、所感觉之旧业之所成。

诸比丘！此称之旧业。

四

诸比丘！以何为新业？诸比丘！于如何之业，如今于身、于语、于意所作者，诸比丘！此称为新业。

五

诸比丘！何者是业之灭尽？诸比丘！凡任何由身业、语业、意业之灭尽而触解脱者，诸比丘！此即称为业之灭尽。

六

诸比丘！以何者为达业灭尽之道！

此乃八支圣道，即：正见、正思惟、正语、正业、正命、正精进、正念、正定是。

诸比丘！此者称为达业灭尽之道。

七

如是，诸比丘！我为汝等说旧业、说新业、说业之灭尽、说达业灭尽之道。

八

诸比丘！凡求利益，具有慈悲之师，而为弟子垂慈悲者，我为汝等已作毕。

九

诸比丘！当于此等之树下，或于此等之空屋行禪思，诸比丘！不为放逸，后日即无所悔。此乃我为汝等之教诫。」

〔一四六〕第二　有验（一）

※二

「诸比丘！我为汝等说涅槃（成就）有验之道，且諦听，当善思惟，我即说之。诸比丘！何者为涅槃（成就）有验之道？

三

诸比丘！于此，有比丘见眼是无常，见色是无常，见眼识是无常，见眼触是无常，见凡缘眼触所生之受，或乐、或苦、或非苦非乐，亦皆是无常。

四～八

耳是……鼻是……舌是……身是……意是无常。见法是无常，见意识是无常，见意触是无常，见凡缘意触所生之受，或乐、或苦、或非苦非乐，亦皆无常。

九

诸比丘！此即彼达涅槃（成就）之道。」

〔一四七〕第三　有验（二）

※二

「诸比丘！我为汝等说涅槃（成就）有验之道，且諦听……诸比丘！以何者为达涅槃（成就）有验之道耶？

三

诸比丘！于此，有比丘见眼是苦，见色是苦，见眼识是苦。见眼触是苦，凡见缘眼触所生之受，或乐、或苦、或非苦非乐，此亦皆苦。

四～八

见耳是……鼻是……舌是……身是……见意是无常，见法是无常，见意是无常，见意触是无常。凡缘意触所生之受，或乐、或苦、或非苦非乐，见此亦皆是无常。

九

诸比丘！此即彼达涅槃（成就）有验之道。」

〔一四八〕第四　有验（三）

※二

「诸比丘！我为汝等说涅槃（成就）有验之道，且諦听……诸比丘！以何者为涅槃（成就）有验之道耶？

三

诸比丘！于此，有比丘见眼是无我，见色是无我，见眼识是无我，见眼触是无我，凡见缘眼触所生之受，或乐、或苦、或非苦非乐，亦是无我。

四～八

耳……鼻……舌……身……意……

九

诸比丘！此即彼涅槃（成就）有验之道。」

〔一四九〕第五　有验（四）

※二

「诸比丘！我为汝等说涅槃（成就）有验之道，且諦听……诸比丘！以何为涅槃（成就）有验之道？

三

诸比丘！汝等如何思惟于此：眼是常住耶？抑无常耶？」

「大德！此是无常。」

「凡物之无常，是苦耶？抑乐耶？」

「大德！是苦。」

「凡物之无常、苦而变坏之法，以『此是我所，此是我，此是我之我。』如是认识否？」

「大德！非是。」

「色是常住耶？抑无常耶？」

「大德！是无常。」

「眼识是……眼触是……凡缘眼触所生之受，或乐、或苦、或非苦非乐，亦是常住耶？抑无常耶？」

「大德！是无常。」

「凡物之无常，是苦耶？抑乐耶？」

「大德！是苦。」

「凡物之无常、是苦而变坏之法，以『此是我所，此是我，此是我之我。』如是认识否？」

「大德！非是。」

四～八

耳是……鼻是……舌是……身是……意是……

九

「诸比丘！如是见之，有闻圣弟子厌嫌于眼，厌嫌于色，厌嫌于眼识，亦厌嫌于眼触……凡缘此眼触所生之受，或乐、或苦、或非苦非乐，亦厌嫌此。因厌嫌而离欲……证知：不为如是再生。

一〇

诸比丘！此即彼达涅槃（成就）之道。」

〔一五〇〕第六　内住

※三

「诸比丘！当修此无内住、无师范之梵行。

四

诸比丘！住于有内住、有师范之比丘，是苦而不安稳，住于无内住、无师范之比丘，是安稳于安乐。

五

诸比丘！住于有内住、有师范之比丘，如何为苦而不安稳耶？

六

诸比丘！于此有比丘，以眼见色、有忆念、有志望，为结缚之缘，于彼起诸恶不善法。此等住彼之内心，『于彼之内心，住于诸恶不善之法』，因此称为内住；此等亦轨示于彼，『诸恶不善之法，轨示于彼』，因此称为有师范。

七～一一

诸比丘！复次有比丘，以耳闻声……以鼻嗅香……以舌味味……以身触触……以意识法而有忆念、有志望，为结缚之缘，彼起诸恶不善法。此等住彼之内心，『彼之内心，住诸恶不善法』，因此称为内住；此等亦轨示于彼，『诸恶不善法，轨示于彼』，因此称为有师范。

一二

诸比丘！如是，住于有内住、有师范之比丘，是苦不安稳。

一三

诸比丘！如何是住于无内住、无师范之比丘，是安稳于安乐耶？

一四

诸比丘！于此有比丘，以眼见色，有忆念、有志望，结缚为缘之诸恶不善法，于彼不起。此等不住于彼之内心，『彼之内心，不住诸恶不善法』，因此彼称为无内住；此等亦不轨示于彼，『诸恶不善之法，不轨示于彼』，因此彼称为无师范。

一五～一九

诸比丘！复次，有比丘以耳闻声……以鼻嗅香……以舌味味……以身触触……以意识法，有忆念、有希望，结缚为缘之诸恶不善法，于彼不起。此等不住于彼之内心，『彼之内心，不住诸恶不善之法』，因此称为无内住；此等亦不轨示于彼，『诸恶不善之法，不轨示于彼』，因此称为无师范。

二〇

诸比丘！如是，住于无内住、无师范之比丘，安稳于安乐。诸比丘！修此无内住、无师范之梵行。

二一

诸比丘！住于有内住、有师范之比丘，是苦而不安稳者。住于无内住、无师范之比丘，安稳于安乐。」

〔一五一〕第七　何功德

※三

「诸比丘！若外道徧行者等，如是问于汝等：『诸朋友！于沙门瞿昙之处修梵行，有何功德耶？』诸比丘！彼如是问汝等，应如是释答此外道徧行者。

四

『朋友等！为苦之了知，于世尊之处修梵行。』

五

然而诸比丘！若外道徧行者之徒，如是以问汝等：『为苦之了知，于沙门瞿昙处修梵行。其苦者为何耶？』彼若如是问者，诸比丘！对如是之问汝等，应如是释答此外道徧行者等。

六～一一

『朋友等！眼是苦，为知此苦，于世尊之处修梵行。色是苦，为知此苦，于世尊之处修梵行。眼触是苦，为知此苦，于世尊之处修梵行。……缘意触所生之受，或乐、或苦、或非苦非乐，亦是苦也。为了知此苦，而于世尊之处修梵行。

一二

朋友等！为了知此苦，而于世尊之处修梵行。其苦即此。』

一三

诸比丘！彼如是问汝等，应如是释答此外道徧行者等。」

〔一五二〕第八　有因由耶

※三

「诸比丘！有依因由之比丘，不依信，不依爱好，不依传闻，不依因由之论辩，不依乐着于推理玄想，证知：『生已尽、梵行已修、所作已办、不为如是再生。』如是因由对他释答耶？」

四

「大德！我等之法，当以世尊为根本……」

五

「诸比丘！有因由、依因由之比丘，不依信，不依爱好，不依传闻，不依理由之论辩，不依乐着于推理玄想，以『生已尽……不来生。』对他作如是释答。

六

诸比丘！有依因由之比丘，不依信用，不依爱好，不依传闻，不依理由之论辩，不依乐着于推理玄想，而以『生已尽……不再来生。』如是向他作释答，其因由者何耶？

七

诸比丘！于此有比丘，以眼见色，或内有贪、瞋、痴，知：『我内有贪、瞋、痴。』或内无贪、瞋、痴，知：『我内无贪、瞋、痴。』诸比丘！比丘以眼见色，或内有贪、瞋、痴，知：『我内有贪、瞋、痴。』或内无贪、瞋、痴，知：『我内无贪、瞋、痴。』诸比丘！此等之诸法，或依信而知耶？或依爱好而知耶？或依传闻而知耶？或依因由之论辩而知耶？或依乐着于推理玄想而知耶？」

「大德！不然，依此等之任何亦不得知。」

「诸比丘！此等之诸法，非依智慧可知见耶？」

「大德！诚然。」

「诸比丘！此乃其因由，依此因由之比丘，不依信用，不依爱好，不依传闻、不依理由之论辩，不依乐着于推理玄想，以『生已尽……不再来生。』如是释答于他。

八～一二

诸比丘！复次有比丘，以耳闻声……以鼻嗅香……以舌味味……以身触触……以意识法，或于内有贪、瞋、痴，知：『我内有贪、瞋、痴。』或内无贪、瞋、痴，知：『我内无贪、瞋、痴。』诸比丘！比丘以意识法，或于内有贪、瞋、痴，知：『我内有贪、瞋、痴。』或内无贪、瞋、痴，知：『我内无贪、瞋、痴。』诸比丘！此等之诸法，或依信而知耶？或依爱好而知耶？或依传闻而知耶？或依理由之论辩而知耶？或依乐着于推理玄想而知耶？」

「大德！不然，依此等之任何亦不得知。」

「诸比丘！此等诸法非依智慧可知见耶？」

「大德！诚然。」

一三

「诸比丘！此为其因由，依此因由之比丘，不依信用，不依爱好，不依传闻，不依理由之论辩，不依乐着于推理玄想，以『生已尽……不再生来。』如是释答于他。」

〔一五三〕第九　诸根

※二

尔时，有一比丘来詣世尊住处……

三

坐于一面之彼比丘，白世尊曰：「大德！所称：『诸根具足，诸根具足者。』大德！几何为诸根之具足耶？」

四

「比丘于眼根若见生起、坏灭而住，则厌嫌于眼根，于耳根……于鼻根……于舌根……于身根……于意根若见生起、坏灭而住者，则厌嫌于意根，因厌嫌而离欲……于得脱，有得脱之智慧，证知：生已尽、梵行已住、所作已办、不为如是再生。

五

比丘！以上为诸根具足也。」

〔一五四〕第十　说法者

※二

尔时，有一比丘来詣世尊住处……

三

坐于一面之彼比丘，白世尊曰：「大德！所称：『说法者，说法者。』大德！如何为说法者耶？」

四

「比丘若为眼之厌嫌、为离欲、为灭尽而说法者，此足以称为说法比丘。比丘若为眼之厌嫌、为离欲、为灭尽而履行者，此足以称为法随法行之比丘。比丘若依眼之厌嫌、依离欲、依灭尽，无取着得解脱者，此足以称达现法涅槃之比丘。

五～九

比丘若为耳之厌嫌……鼻之……舌之……身之……意之离欲、为灭尽而说法者，此足以称为说法比丘。比丘若为意之厌嫌、为离欲、为灭尽而行者，此足以称为法随法行之比丘。比丘若依意之厌嫌、依离欲、依灭尽，无取着而得解脱者，此足以称为达现法涅槃之比丘。」

新旧品第五（终）

此摄颂：

业四之有验

无住何功德

有因由诸根

以依说法者

此等称为十

此品之摄颂：

安稳者世间

居士提婆訶

此依于新旧

谓第三五十

第四　五十〔经〕品

第一　喜悦消尽品

〔一五五〕第一　喜悦消尽品（一）

※三

「诸比丘！比丘以无常之眼，见是无常，此始为正见。由正照观而厌嫌，由悦喜之消尽则有染欲之消尽，由染欲之消尽则有喜悦之消尽，由喜悦染欲之消尽则称为心之善解脱。

四～八

诸比丘！比丘以见耳为无常……以见鼻……以见舌……以见身……以见意为无常，此为正见。由正照观而厌嫌，由喜悦之消尽则有染欲之消尽，由染欲之消尽则有喜悦之消尽，由喜悦染欲之消尽，则称为心善解脱。」

〔一五六〕第二　喜悦消尽（二）

※三

「诸比丘！比丘以无常之色，见为无常，此为正见。由正照观而厌嫌，由喜悦之消尽则有染欲之消尽，由染欲之消尽则有喜悦之消尽，由喜悦染欲之消尽则称为心善解脱。

四～八

诸比丘！比丘以无常之声……香……味……触……法，见为无常，此为正见。由正照观而厌嫌，由喜悦之消尽则有染欲之消尽，由染欲之消尽则有喜悦之消尽，由喜悦染欲之消尽，则称为心善解脱。」

〔一五七〕第三　喜悦消尽（三）

※三

「诸比丘！于眼当正思惟，亦须如实认识眼之无常。诸比丘！于眼当正思惟，如实认识眼是无常之比丘，厌嫌于眼，由喜悦之消尽则有染欲之消尽，由染欲之消尽则有喜悦消尽，由喜悦染欲之消尽，当则称为心善解脱。

四～八

诸比丘！于耳当正思惟……于鼻……于舌……于身……于意当正思惟，亦须如实认识意之无常。诸比丘！于意当正思惟，如实认识意无常之比丘，厌嫌于意。由喜悦之消尽则有染欲之消尽，由染欲之消尽则有喜悦之消尽，由喜悦染欲之消尽，则称为心善解脱。」

〔一五八〕第四　喜悦消尽（四）

※三

「诸比丘！于色当正思惟，亦须如实认识色之无常。于色当正思惟，如实认识色无常之比丘，厌嫌于色。由喜悦之消尽则有染欲之消尽，由染欲之消尽则有喜悦之消尽，由喜悦染欲之消尽，则称为心善解脱。

四～八

诸比丘！于声当正思惟……于香……于味……于触……于法当正思惟，如实认识法无常之比丘，厌嫌于法。由喜悦之消尽则有染欲之消尽，由染欲之消尽则有喜悦之消尽，由喜悦染欲之消尽，则称为心善解脱。」

〔一五九〕第五　耆婆菴罗林（一）

一

尔时，世尊住王舍城外之耆婆菴罗林。

二

于此，世尊言诸比丘曰：「诸比丘！」……

三

「诸比丘！须修定。诸比丘！获得定之比丘，显现于如实。何者为显现于如实耶？

四

『眼是无常』是如实显现，『色是无常』是如实显现，『眼识是无常』是如实显现，『眼触是无常』是如实显现，『凡缘此眼触所生之受，或乐、或苦、或非苦非乐，亦是无常』是如实显现。

五～九

『耳是无常』是如实显现……『鼻是……舌是……身是……意是无常』是如实显现，『法是无常』是如实显现，『意识是无常』是如实显现，『意触是无常』是如实显现，『凡依缘意触所生之受，或乐、或苦、或非苦非乐，亦是无常』是如实显现。

一〇

诸比丘！须修定！得定之比丘是如实显现。」

〔一六〇〕第六　耆婆菴罗林（二）

一

尔时，世尊住王舍城〔外之〕耆婆菴罗林。

二

于此，世尊言诸比丘曰：「诸比丘！」……

三

「诸比丘！应将心专致于寂想。诸比丘！入于寂想之比丘如实显现。何者为如实显现耶？

四～九

『眼是无常』是如实显现，『耳是无常』是如实显现……『鼻是……舌是……身是……意是无常』是如实显现……『凡缘此意触所生之受，或乐、或苦、或非苦非乐，亦无常』是如实显现。

一〇

诸比丘！应将心专致于寂想，入于寂想之比丘是如实显现。」

〔一六一〕第七　拘瑟他迦（一）

※二

其时，尊者摩訶拘瑟他迦来詣世尊住处……

三

坐于一面之尊者摩訶拘瑟他迦，白世尊曰：「大德！愿世尊为我略说示法要，我闻世尊之此法，则独自远离其他，以不放逸，专心精进而住。」

「拘瑟他迦！凡是无常者，汝对此应捨欲。拘瑟他迦！何者为无常耶？

四

拘瑟他迦！眼是无常，汝对此应捨欲。色是无常，汝对此应捨欲。眼识是无常，汝对此应捨欲。眼触是无常，汝对此应捨欲。缘此眼触所生之受，或乐、或苦、或非苦非乐，亦是无常，汝对此应捨欲。

五～九

拘瑟他迦！耳是无常……鼻是……舌是……身是……意是无常，汝对此应捨欲。法是无常，汝对此应捨欲。意识是无常，汝对此应捨欲。意触是无常，汝对此应捨欲。凡依缘此意触所生之受，或乐、或苦、或非苦非乐，亦是无常，汝对此应捨欲。

一〇

拘瑟他迦！凡是无常者，汝对此应捨欲。」

〔一六二〕第八　拘瑟他迦（二）

※二～三

尔时，尊者拘瑟他迦……「……专心精进而住。」

「拘瑟他迦！凡苦者，汝对此应捨欲。拘瑟他迦！何者是苦耶？

四

拘瑟他迦！眼是苦，汝对此应捨欲。色是苦，汝对此应捨欲。眼识是苦，汝对此应捨欲。眼触是苦，汝对此应捨欲。凡依缘此眼触所生之受，或乐、或苦、或非苦非乐，此亦是苦。

五～九

拘瑟他迦！耳是苦……鼻是……舌是……身是……意是……意触是……凡缘此意触所生之受，或乐、或苦、或非苦非乐，亦是苦。汝对此应捨欲。

一〇

拘瑟他迦！凡是苦者，汝对此应捨欲。」

〔一六三〕第九　拘瑟他迦（三）

※二～三

尔时，尊者拘瑟他迦……「……专心精进而住。」

「拘瑟他迦！凡无我者，汝对此应捨欲。拘瑟他迦！何者是无我耶？

四

拘瑟他迦！眼是无我，汝对此应捨欲。色是无我，汝对此应捨欲。眼识是无我，汝对此应捨欲。眼触是无我，汝对此应捨欲。凡依缘此眼触所生之受，或乐、或苦、或非苦非乐，亦是无我，汝对此应捨欲。

五～九

拘瑟他迦！耳是无我……鼻是……舌是……身是……意是……意触是……凡依缘此意触所生之受，或乐、或苦、或非苦非乐，亦是无我。汝对此应捨欲。

一〇

拘瑟他迦！凡是无我者，汝对此应捨欲。」

〔一六四〕第十　邪见

※二

时，有一比丘来詣世尊住处……

三

坐于一面之彼比丘，白世尊曰：「大德！如何知、如何见者，得捨弃邪见耶？」

四～九

「比丘！知、见眼是无常者，得捨弃邪见。知、见色是无常者，得捨弃邪见。知、见眼识是无常者，得捨弃邪见。知、见眼触是无常者，得捨弃邪见……耳……鼻……舌……身……意……凡依缘此意触所生之受，或乐、或苦、或非苦非乐，亦知、见是无常者，得捨弃邪见。

一〇

比丘！如是知、如是见者，得捨弃邪见。」

〔一六五〕第十一　己身见

※二～三

……白曰：「大德！如何知、如何见者，得捨弃己身见耶？」

四～九

「比丘！以知、见眼是苦者，得捨弃己身见。知、见色是苦者，得捨弃己身见。知、见眼识是苦者，得捨弃己身见。以知、见眼触是苦者，得捨弃己身见。凡依缘此眼触所生之受，或乐、或苦、或非苦非乐，亦知、见是苦者，得捨弃己身见。以耳……以鼻……以舌……以身……以意……凡依缘意触所生之受，或乐、或苦、或非苦非乐，亦知、见是苦者，得捨弃己身见。

一〇

比丘！如是知、如是见者，得捨弃己身见。」

〔一六六〕第十二　我

※二～三

……白言：「大德！如何知、如何见者，得捨弃我随见耶？」

四～九

「比丘！以知、见眼是无我者，得捨弃我随见，以知、见色是无我者，得捨弃我随见，以知、见眼识是无我者，得捨弃我随见，以知、见眼触是无我者，得捨弃我随见，凡以眼触为缘所生之受，或乐、或苦、或非苦非乐，亦知、见是无我者，得捨弃我随见。以耳……以鼻……以舌……以身……以意……凡依缘意识所生之受，或乐、或苦、或非苦非乐，亦知、见是无我者，得捨弃我随见。

一〇

比丘！如是知、如是见者，得捨弃我随见。」

消尽喜悦品第一（终）

此摄颂：

悦喜消尽有四经

耆婆菴罗林二经

拘瑟他迦有三经

次邪己身我随见

第二　六十乃至广说〔品〕

〔一六七〕

第一　欲念（一八经）（一）

※三

「诸比丘！凡无常者，汝等对此应捨欲念。诸比丘！何者为无常耶？

四～九

诸比丘！眼是无常，汝等对此应捨欲贪，耳是……鼻是……舌是……身是……意是无常，汝等对此应捨欲念。

一〇

诸比丘！凡无常者，汝等对此应捨欲念。」

第二　欲念（二）

※三

「诸比丘！凡无常者，汝等对此应捨染心。诸比丘！何者为无常耶？

四～九

诸比丘！眼是无常，汝等对此应捨染心。耳是……鼻是……舌是……身是……意是无常。汝等对此应捨染心。

一〇

诸比丘！凡无常者，汝等对此应捨染心。」

第三　欲念（三）

※三

「诸比丘！凡无常者，汝等对此应欲染。诸比丘！何者为无常耶？

四～九

诸比丘！眼是无常，汝等对此应欲染。耳是……鼻是……舌是……身是……意是无常，汝等对此应捨欲染。

一〇

比丘等！凡无常者，汝等对此应捨欲染。」

〔一六八〕第四、五、六　欲念（四、五、六）

※三

「诸比丘！凡苦者，汝等对此应捨欲，应捨贪，应捨欲贪。诸比丘！何者为苦耶？

四～九

诸比丘！眼是苦，汝等对此应捨欲，应捨欲贪，应捨贪。耳是……鼻是……舌是……身是……意是苦，汝等对此应捨欲，应捨贪，应捨欲贪。

一〇

诸比丘！凡苦者，汝等对此应捨欲，应捨贪，应捨欲贪。」

〔一六九〕第七、八、九　欲念（七、八、九）

※三

「诸比丘！凡无我者，汝等对此应捨欲，应捨贪，应捨欲贪。诸比丘！何者是无我耶？

四～九

诸比丘！眼是无我，汝等对此应捨欲，应捨贪，应捨欲贪。耳是……鼻是……舌是……身是……意是无我，汝等对此应捨欲，应捨贪，应捨欲贪。

一〇

诸比丘！凡无我者，汝等对此应捨欲，应捨贪，应捨欲贪。」

〔一七〇〕第十、十一、十二　欲念（一〇、一一、一二）

※三

「诸比丘！凡无常者，汝等对此应捨欲，应捨贪，应捨欲贪。诸比丘！何者是无常耶？

四～九

诸比丘！色是无常，汝等此应捨欲，应捨贪，应捨欲贪。声是……香是……味是……触是……法是无常，汝等对此应捨欲，应捨贪，应捨欲贪。

一〇

诸比丘！凡无常者，汝等对此应捨欲，应捨贪，应捨欲贪。」

〔一七一〕第十三、十四、十五　欲念（一三、一四、一五）

※三

「诸比丘！凡苦者，汝等对此应捨欲，应捨贪，应捨欲贪。诸比丘！何者是苦耶？

四～九

诸比丘！色是苦，汝等对此应捨欲，应捨贪，应捨欲贪。声是……香是……味是……触是……法是苦，汝等对此应捨欲，应捨贪，应捨欲贪。

一〇

诸比丘！凡苦者，汝等对此应捨欲，应捨贪，应捨欲贪。」

〔一七二〕第十六、十七、十八　欲念（一六、一七、一八）

※三

「诸比丘！凡无我者，汝等对此应捨欲，应捨贪，应捨欲贪。诸比丘！何者是无我耶？

四～九

诸比丘！色是无我，汝等对此应捨欲，应捨贪，应捨欲贪。声是……香是……味是……触是……法是无我，汝等对此应捨欲，应捨贪，应捨欲贪。

一〇

诸比丘！凡无我者，汝等对此应捨欲，应捨贪，应捨欲贪。」

〔一七三〕

第十九　过去（九经）（一）

※三～九

「诸比丘！过去之眼是无常，过去之耳、鼻、舌、身、意是无常。

一〇

诸比丘！如是观之，有闻圣弟子厌嫌于耳、厌嫌于鼻、厌嫌于舌、厌嫌于身、厌嫌于意，由厌嫌而离欲，由离欲而得解脱，于解脱『我得解脱』智生。证知：生已尽、梵行已立、应作已作、不为如是再生。」

第廿　过去（二）

※三～八

「诸比丘！未来之眼是无常，未来之耳、鼻、舌、身、意是无常。

九

诸比丘！如是观之，有闻圣弟子……证知……更不为如是再生。」

第廿一　过去（三）

※三～八

「诸比丘！现在之眼是无常，现在之耳、鼻、舌、身、意是无常。

九

诸比丘！如是观之，有闻圣弟子……证知……不为如是再生。」

〔一七四〕第廿二～廿四　过去（四～六）

※三～八

「诸比丘！过去、未来、现在之眼是苦，过去、未来、现在之耳、鼻、舌、身、意是苦。

九

诸比丘！如是观之，有闻圣弟子……证知……更不为如是再生。」

〔一七五〕第廿五～廿七　过去（七～九）

※三～八

「诸比丘！过去、未来、现在之眼是无我。过去、未来、现在之耳、鼻、舌、身、意是无我。

九

诸比丘！如是观之，有闻弟子……证知……更不为如是再生。」

〔一七六〕第廿八～卅〇　过去（一〇～一二）

※三～八

「诸比丘！过去、未来、现在之色是无常，过去、未来、现在之声、香、味、触、法为无常。

九

诸比丘！如是观之，有闻圣弟子……证知……更不为如是再生。」

〔一七七〕第卅一～卅三　过去（一三～一五）

※三～八

「诸比丘！过去、未来、现在之色是苦，过去、未来、现在之声、香、味、触、法是苦。

九

诸比丘！如是观之，有闻圣弟子……证知……不为如是再生。」

〔一七八〕第卅四～卅六　过去（一六～一八）

※三～八

「诸比丘！过去、未来、现在之色是无我，过去、未来、现在之声、香、味、触、法是无我。

九

诸比丘！如是观之，有闻圣弟子……证知……更不为如是再生。」

〔一七九〕

第卅七　凡无常者（一八经）（一）

※三～八

「诸比丘！过去之眼是无常。凡无常者，是苦。凡苦者，是无我。凡无我者是『此非我所，非我，非我之我。』如是应以正智慧如实而见。过去之耳、鼻、舌、身、意是无常。凡无常者，是苦。凡苦者，是无我。凡无我者，是『此非我所，非我，非我之我。』如是应以正智慧如实而见。

九

诸比丘！如是观之，有闻圣弟子……证知……更不为如是再生。」

第卅八　凡无常者（二）

※三～八

「诸比丘！未来之眼是无常。凡无常者，是苦。凡苦者，是无我。凡无我者，是『此非我所，非我，非我之我。』如是应以正智慧如实而见。未来之耳、鼻、舌、身、意是无常。凡无常者，是苦。凡苦者，是无我。凡无我者，是『此非我所，非我，非我之我。』如是应以正智慧如实而见。

九

诸比丘！如是观之，有闻圣弟子……证知……更不为如是再生。」

第卅九　凡无常者（三）

※三～八

「诸比丘！现在之眼是无常。凡无常者，是苦。凡苦者，是无我。凡无我者，是『此非我所，非我，非我之我。』如是应以正智慧如实而见。现在之耳、鼻、舌、身、意是无常。凡是无常者，是苦。凡是苦者，是无我。凡是无我者，是『此非我所，非我，非我之我。』如是应以正智慧如实而见。

九

诸比丘！如是观之，有闻圣弟子……证知……更不为如是再生。」

〔一八〇〕第四十～四十二　凡无常者（四～六）

※三～八

「诸比丘！过去、未来、现在之眼是苦。凡苦者，是无我。凡无我者，是『此非我所，非我，非我之我。』如是应以正智慧如实而见。过去、未来、现在之耳、鼻、舌、身、意是苦。凡苦者，是无我，凡无我者，是『此非我所，非我，非我之我。』如是应以正智慧如实而见。

九

诸比丘！如是观之，有闻圣弟子……证知……更不为如是再生。」

〔一八一〕第四十三～四十五　凡无常者（七～九）

※三～八

「诸比丘！过去、未来、现在之眼是无我，凡无我者，是『此非我所，非我，非我之我。』如是应以正智慧如实而见。过去、未来、现在之耳、鼻、舌、身、意是无我，凡无我者，是『此非我所，非我，非我之我。』如是应以正智慧如实而见。

九

诸比丘！如是观之，有闻圣弟子……证知……更不为如是再生。」

〔一八二〕第四十六～四十八　凡无常者（一〇～一二）

※三～八

「诸比丘！过去、未来、现在之色是无常；凡无常者，是苦，凡苦者，是无我；凡无我者，是『此非我所，非我，非我之我。』如是应以正智慧如实而见。过去、未来、现在之声、香、味、触、法是无常；凡无常者，是苦；凡苦者，是无我；凡无我者，是『此非我所，非我，非我之我。』应以正智慧如实而见。

九

诸比丘！如是观之，有闻圣弟子，证知……更不为如是再生。」

〔一八三〕第四十九～五十一　凡无我者（一三～一五）

※三～八

「诸比丘！过去、未来、现在之色是苦，凡苦者，是无我，凡无我者，是『此非我所，非我，非我之我。』如是应以正智慧如实而见。过去、未来、现在之声、香、味、触、法是苦，凡苦者，是无我，凡无我者，是『此非我所，非我，非我之我。』如是应以正智慧如实而见。

九

诸比丘！如是观之，有闻圣弟子，证知……更不为如是再生。」

〔一八四〕第五十二～五十四　凡无我者（一六～一八）

※三～八

「诸比丘！过去、未来、现在之色是无我，凡无我者，是『此非我所，非我，非我之我。』如是应以正智慧如实而见。过去、未来、现在之声、香、味、触、法是无我，凡无我者，是『此非我所，非我，非我之我。』如是应以正智慧如实而见。

九

诸比丘！如是观之，有闻圣弟子、证知……更不为如是再生。」

〔一八五〕

第五十五　内（三经）（一）

※三～八

「诸比丘！眼是无常，耳、鼻、舌、身、意是无常。

九

如是观之有闻圣弟子，证知……。」

第五十六　内（二）

※三～八

「诸比丘！眼是苦；耳、鼻、舌、身、意是苦。

九

如是观之有闻圣弟子，证知……。」

第五十七　内（三）

※三～八

「诸比丘！眼是无我，耳、鼻、舌、身、意是无我。

九

如是观之有闻圣弟子，证知……。」

〔一八六〕

第五十八　外（三经）（一）

※三～八

「诸比丘！色是无常，声、香、味、触、法是无常。

九

如是观之有闻圣弟子，证知……。」

第五十九　外（二）

※三～八

「诸比丘！色是苦，声、香、味、触、法是苦。

九

如是观之有闻圣弟子，证知……。」

第六十　外（三）

※三～八

「诸比丘！色是无我，声、香、味、触、法是无我。

九

如是观之有闻圣弟子，证知……。」

六十乃至广说品（终）

其摄颂：

欲念十八经

过去九经二

无常说十八

内外各为三

六十至广说

日亲佛陀说

此等六十经

第三　海品

〔一八七〕第一　海（一）

※二

「诸比丘！无闻之凡夫，所言：『海、海』者，诸比丘！于圣者之教，此非海。诸比丘！此乃大水之积集，大水流。

三

诸比丘！以眼为人之海，其急流乃色所成。凡人之能堪〔受〕此色所成之急流者，诸比丘！此婆罗门能度有涛、有漩涡，鬼罗刹所栖之眼海。超越于此者，称为到彼岸立于陆上。

四～八

诸比丘！耳是……鼻是……舌是……身是……意是人之海，其急流为法所成。凡人能堪〔受〕此法所成之急流者，诸比丘！此婆罗门能度有涛、有漩涡，鬼罗刹所栖之意海。超越于此者，称为到彼岸立于陆上。」

九

师于此宣曰：

度波涛难海

水鬼罗刹栖

得彼最高智

梵行已住立

称达世之极

到达于彼岸

〔一八八〕第二　海（二）

※二

「诸比丘！无闻之凡夫，所言：『海、海』者，诸比丘！于圣者之教，此非海。诸比丘！此乃大水之积集，大水流。

三

诸比丘！眼所识之色快意、可爱、乐、喜，诱生欲念，诸比丘！此于圣者之教称为海。于此，含括于天、魔、梵之世界，含括于沙门、婆罗门、天、人间，多为沉没，如縺丝，如覆肿物，似文邪草、婆罗婆草，不得超越离去处、恶趣、极堕处、轮迴。

四～八

诸比丘！耳所识之声……鼻所识之香……舌所识之味……身所识之触……意所识之法快意、可爱、乐、喜者，诱生欲念，此于圣者之教，称为海。于此含括于天、魔、梵之世界，含括于沙门、婆罗门、天、人间，多为沉没，如縺之丝，如覆肿物，似文邪草、婆罗婆草，不得超越离去处、恶趣、极堕处、轮迴。」

〔一八九〕第三　渔夫

※二

「凡人若离染欲、瞋恚、无明者，彼则能度此水鬼罗刹所栖而有波涛难渡之海。

超者以捨死

以竭尽有质

彼为不再生

入捨苦灭没

于生者之量

余离却死王

三

诸比丘！恰如渔夫，将附饵之钓钩投于深湖水，有一贪饵具眼之鱼，将此嚥下。诸比丘！如是吞嚥渔夫之饵鈎之此鱼，陷于不运，陷于破灭，变成渔夫之所欲。同此，诸比丘！如此等六种饵之于此世，乃为有情类之不运，为有情类之毁损。何者为其六种耶？

四

诸比丘！眼所识之色快意、可爱、乐、喜者，诱生欲念，比丘若悦喜、讚美于此，对此恋着而住者，诸比丘！此比丘即是嚥下魔之钓饵，陷于不运，陷于破灭，成为波旬之所欲。

五～九

诸比丘！耳所识之声……鼻所识之香……舌所识之味……身所识之触……意所识之法快意、可爱、乐、喜者，诱生欲念，比丘若悦喜、讚美于此，恋着于此而住者，诸比丘！此比丘即是嚥下魔之钓饵，陷于不运，陷于破坏，成为波旬之所欲。

一〇

诸比丘！眼所识之色快意、可爱、乐、喜者，诱生欲念，比丘若不悦喜、不讚美于此，不恋着于此而住者，诸比丘！此比丘则不吞嚥魔之钓饵，并折鈎摧钓，则不陷于不运，不陷于破坏，不成为波旬之所欲。

一一～一五

诸比丘！耳所识之声……鼻所识之香……舌所识之味……身所识之触……意所识法之快意、可爱、乐、喜者，诱生欲念，比丘若不悦喜、不讚美于此，不恋着于此而住者，诸比丘！此比丘则不吞嚥魔之钓饵，并折鈎摧钓，不陷于不运，不陷于破坏，不成为波旬之所欲。」

〔一九〇〕第四　乳树

※二～六

「诸比丘！即使任何之比丘或比丘尼，彼于眼所识之色有染欲者、有瞋恚者、有愚痴者，于未捨其染欲，未捨瞋恚，未捨愚痴，若以少分眼所识之色，出而来至彼之视路者，则其压服彼之心，况且于多分耶？此何故耶？诸比丘！有此染欲，有此瞋恚，有此愚痴，尚未捨其染欲，尚未捨其瞋恚，尚未捨愚痴之故……

七

诸比丘！即使任何之比丘或比丘尼，彼对意所识之法，有此染欲者，有此瞋恚者，有此愚痴者，而尚未捨其染欲，尚未捨瞋恚，尚未捨愚痴，若以少分意所识之法，若有出来而至彼之视路者，则其压服彼之心，况且于多分耶？何以故？诸比丘！有此染欲，有此瞋恚，有此愚痴，尚未捨其染欲，尚未捨瞋恚，尚未捨愚痴之故。

八

诸比丘！恰似乳树，或似阿说他、或尼拘律、或毕路叉、或乌毕婆罗之幼小少者。有人为『出其乳』以锐利之斧，处处得伤之耶？」

「诚然，大德！有此事。」

「何以故？」

「大德！有乳者，以致此。」

九

「诸比丘！同此，即使任何之比丘或比丘尼，彼于眼所识之色，有此染欲者，有此瞋恚者，有此愚痴者，尚未捨其染欲，尚未捨其瞋恚，尚未捨其愚痴，若以少分眼所识之色，出而来至彼之视路，则其压服彼之心，况且于多分耶？何以故？诸比丘！有此染欲，有此瞋恚，有此愚痴，尚未捨其染欲，尚未捨瞋恚，尚未捨愚痴之故……。

一〇～一五

诸比丘！即使任何之比丘或比丘尼，于眼所识之色，无此染欲者，无此瞋恚者，无此愚痴者，已捨其染欲，已捨其瞋恚，已捨其愚痴者，则假令多分之眼识之色，出而来至彼之视路，此等亦不能压服彼之心，况且于少分耶？何以故？诸比丘！无此欲染，无此瞋恚，无此愚痴故。……

一六

诸比丘！恰似乳树，或似阿说他、或尼拘律、或毕路叉、或乌毕婆罗之年老已枯萎无汁之老树，有人为『出其乳』以锐利之斧处处伤之耶？」

「不也，大德！无此事。」

「何以故？」

「大德！乃无乳故。」

「诸比丘！同此，即使任何之比丘或比丘尼，彼于眼所识之色，无此染欲者，无此瞋恚者，无此愚痴者，而已捨其染欲，已捨瞋恚，已捨愚痴，则假令多分之眼所识之色，虽出而至于彼之视路，此等亦不能压服彼心，况且于少分耶？何以故？诸比丘！无染欲，无瞋恚，无愚痴之故……。」

〔一九一〕第五　拘絺罗

一

尔时，尊者舍利弗与尊者大拘絺罗，住于婆罗奈〔城外〕之仙人堕处鹿林中。

二

时，尊者大拘絺罗，一日由夕暮之时，从独思而起，至尊者舍利弗住处，与尊者舍利弗共相问讯，交谈亲密、恳懃之话后，坐于一面。

三

坐于一面之尊者大拘絺罗，告尊者舍利弗曰：「友舍利弗！眼是诸色之繫缚耶？诸色是眼之繫缚耶？如何？耳……鼻……舌……身……意是诸法之繫缚耶？诸法是意之繫缚耶？如何？」

四

「友拘絺罗！眼非诸色之繫缚，诸色非眼之繫缚，于此两者，为缘所生之欲染，此始为繫缚。耳……鼻……舌……身……意非诸法之繫缚，诸法非意之繫缚，于此，凡此两者为缘所生之欲染，此始为繫缚。

五

友！恰如：有黑色之牛与白色之牛，以一锁或索将之结合，若言黑牛繫缚白牛，或白牛繫缚黑牛者，彼作如是言者，彼语为正语否？」

「友！不然。」

「友！黑牛非繫缚白牛，白牛亦非繫缚黑牛，两者若以一锁或索将之结合，此始为繫缚。同此，友！眼非诸色之繫缚，诸色非眼之繫缚，于此，凡以此两者为缘所生之欲染，此始为繫缚。耳……鼻……舌……身……意非诸法之繫缚，诸法非意之繫缚，于此，凡以此两者为缘，所生之欲染，此始为繫缚。

六

友！若眼为诸法之繫缚，若诸色为眼之繫缚者，此梵行即不能善灭尽苦。友！眼非诸色之繫缚，诸色非眼之繫缚，于此两者为缘而生欲染，此始为繫缚，是故梵行能善灭尽苦。耳……鼻……舌……身……意非诸法之繫缚，诸法非意之繫缚，于此两者为缘而生欲染，此始为繫缚，是故梵行乃能灭尽苦。

七

友！依此之理，亦当知于此。眼非诸法之繫缚，诸法非眼之繫缚，于此，凡以此两者为缘所生之欲染，此始为繫缚。耳……鼻……舌……身……意非诸法之繫缚，诸法非意之繫缚，于此，凡以两者为缘所生之欲染，此始为繫缚。

八

友！世尊有此眼，世尊以眼见色，世尊无欲染，世尊善得心解脱。耳……鼻……舌……身……世尊有此意，世尊以意识法，世尊无欲染，世尊善得心解脱。

九

友！依此理，亦当知于此。眼非诸法之繫缚，诸法非眼之繫缚，于此，凡以此两者为缘所生之欲染，此始为繫缚。耳……鼻……舌……身……意非诸法之繫缚，诸法非意之繫缚，于此，凡以此两者为缘所生之欲染，此始为繫缚。」

〔一九二〕第六　迦摩浮

一

尔时，尊者阿难与尊者迦摩浮住于憍赏国之瞿史罗园。

二

时，尊者迦摩浮，一日由夕暮之时，从独思而起，来至尊者阿难住处，与尊者阿难共相问讯，交谈亲密、恳懃之话已，坐于一面。

三

坐于一面之尊者迦摩浮，告尊者阿难曰：「友阿难！眼是诸色之繫缚耶？诸色是眼之繫缚耶？如何？耳诸声之……鼻诸香之……舌诸味之……身诸触之……意是诸法之繫缚耶？诸法是意之繫缚耶？如何？」

四

「友迦摩浮！眼非诸色之繫缚……

五

友！恰如有黑色之牛与白色之牛，以一锁或索将之结合……于此，凡以此两者为缘所生之欲染，此始为繫缚。」

〔一九三〕第七　优陀夷

一

尔时，尊者阿难与尊者优陀夷，住于憍赏弥国之瞿史罗园。

二

其时，尊者优陀夷，一日夕暮之时，从独想而起，行至尊者阿难之处。……坐于一面。

三

坐于一面之尊者优陀夷，告尊者阿难曰：「友阿难！世尊用种种之方便，以说明此身，此身无我。如是之说示，亦同此言识以说告、显示、分别、明瞭而谓识是无我，得如是言否？」

「友优陀夷！世尊用种种之方便，说明此身，此身无我。如是之说，亦同此言识以说告、显示、分别、明瞭而谓识是无我，得作如是言。」

四～九

「友！以眼与诸色为缘，生眼识否？」

「友！唯然。」

「凡眼识生起之因缘者，其因其缘，一切之一切全无所餘灭尽者，眼识犹可存在耶？」

「不然，友！其不存在。」

「友！世尊以此方便，说明此身，此身无我。如是说示，亦同此言识说告、显示、分别、明瞭而谓识是无我，得作如是言。友！耳与诸声为缘……鼻与香为缘……舌与味为缘……身与诸触为缘……意与诸法为缘生意识否？」

「友！唯然。」

「凡意识生起之因、之缘者，其因、其缘一切之一切全无所餘灭尽者，则意识应存在否？」

「不然，友！不存在。」

「友！世尊用此方便，说明此身，此身无我。如是说示，亦同此言识说告、显示、分别、明瞭而谓识是无我，得作如是言。」

一〇

「友！恰如有人必要树心，而徘徊求树心，採树心，携持锐利斧入于森林，彼于此处见壮直之大芭蕉树，生长极高，于是截其根、截根、截顶，截顶取除绿叶，彼于此处尚不得树肤，何况其树心耶？

一一

与此同理。友！比丘于六触处，不执观我、我所，彼如是不执观，则对世之任何物不生执着，不执着则无爱慕，无爱慕则得独自入于涅槃。证知：生已尽、梵行已立、应作已作，不为如是再生。」

〔一九四〕第八　燃烧

一

「诸比丘！我为汝等说示称为燃烧法之教法。且諦听。诸比丘！何者称为燃烧法之教法耶？

二

诸比丘！宁以散烧热之火花，扬其焰，以铁筹触于眼根，则对眼所识之色（境），不善仔细执其形相。诸比丘！识之住，或繫于形相之甘味，或繫住于随相之甘味，而其人于瞬时死去者，则此人堕于地狱或畜生二趣中之一趣，乃有是理。

三

诸比丘！余见此患难，作如是言：『诸比丘！莫如以散热火花，扬其焰，以锐利之铁杭触于耳，则对耳所识之声，不善仔细执其形相。诸比丘！于识之住……。』

四

诸比丘！余见此之患难，作如是言：『诸比丘！莫如以散热火花，扬其焰，以锐利爪刀触其鼻根，对鼻所识之香，不善仔细执其形相。诸比丘！于识之住……。』

五

诸比丘！余见此之患难，作如是言：『诸比丘！莫如以散热火花，扬其焰，以锐利之刀触其舌根，则对舌所识之味（境），不善仔细执其形相。诸比丘！于识之住……』

六

诸比丘！余见此之患难，作如是言：『诸比丘！莫如以散热火花，扬其焰，以锐利之刃物触其身根，则对身所识之触（境），不善仔细执其形相。诸比丘！于识之住……』

七

诸比丘！余见此之患难，作如是言：『诸比丘！余言睡眠是生命之不生产、睡眠是生命之不结实、睡眠是生命之愚迷，莫如善其睡眠，则人不为思想之虏者，则不破和合僧。』诸比丘！余见此过误患难，作如是言。

八

诸比丘！此处有闻之圣弟子，如是熟思之：『以散烧热火花，扬其焰，以铁筹触眼根。今我对此思惟：「如是眼是无常、诸色是无常、眼识无常、眼触是无常。凡以此眼触为缘所生之受，或乐、或苦、或非苦非乐，亦是无常。」

九

散其熾热火花，扬其焰，以锐利之铁杭触于耳根。今我对此思惟：「如是耳是无常、诸声是无常、耳识是无常、耳触是无常。凡以耳触为缘所生之受，或乐、或苦、或非苦非乐，亦是无常。」

一〇

散其熾热火花，扬其焰，以锐利之爪刀触于鼻根。今我对此思惟……

一一

散其熾热火花，扬其焰，以锐利之剃刀触于舌根。今我对此思惟……

一二

散其熾热火花，扬其焰，以锐利之刃物触于身根。我今对此思惟……

一三

睡眠，如是。我今对此思惟：「如是意是无常、诸法是无常、意识是无常、意触是无常，凡以此意触为缘所生之受，或乐、或苦、或非苦非乐，其亦是无常。」』

一四

如是观之有闻圣弟子，厌嫌于眼，厌嫌于色，厌嫌于眼识，厌嫌于眼触，以眼触为缘所生之受，或乐、或苦、或非苦非乐，亦厌嫌之……因厌嫌而离欲，因离欲而得解脱，因得脱而『我得解脱』之智生。证知：生已尽、梵行已立、应作已作、不再为如是生。

一五

诸比丘！此称为燃烧法之教法。」

〔一九五〕第九　手足喻（一）

一

「诸比丘！有手知把抛，有足知进退，有臂知屈伸，有腹知飢渴。

二

同此，诸比丘！有眼，缘眼触生内部之乐苦。有耳……有鼻……有舌……有身……有意，缘意触生内部之乐苦。

三

诸比丘！无手则不知把抛，无足则不知进退，无臂则不知屈伸，无腹则不知飢渴。

四

同此，诸比丘！若无眼者，则缘眼触不生内部之乐苦，无耳则……无鼻则……无舌则……无身则……无意则缘意触不生内部之乐苦。」

〔一九六〕第一〇　手足喻（二）

一～四

「诸比丘！有手则有把抛，有足则有进退，有臂则有屈伸，有腹则有飢渴……无意则依意触之缘，而不生内部之乐苦。」

海品第三〔终〕

此摄颂：

海经二渔夫

乳树拘絺罗

迦摩优陀夷

燃烧于第八

手足喻二经

此称第三品

第四　毒蛇品

〔一九七〕第一　毒蛇

一～二

如是我闻。一时，世尊于舍卫城……告诸比丘曰：

三

「诸比丘！恰有威光熾燃而毒气猛烈之四毒蛇。有一好生恶死、欲乐厌苦之人来，告众人曰：『友！对此威光熾燃而毒气猛烈之四毒蛇，汝应时时使之觉醒，时时予以沐浴，

时时予以饮食，时时使之入穴。友！对此等威光熾燃而毒气猛烈之四毒蛇，若彼〔蛇〕对汝生怒者，汝因此，则逢死或逢等于死之苦。汝当作汝所应作。』

四

其时，诸比丘！此人恐惧此威光熾燃而毒气猛烈之四毒蛇，或逃往他处，告众人曰：『友！于此有五名杀人之怨敌，由背后追汝。见汝随即夺汝命。友！当作汝所应作。』

五

其时，诸比丘！此人恐惧威光熾燃而毒气猛烈之四毒蛇，恐惧于五名杀人之怨敌，而逃往他处，告众人曰：『友！第六拔利刃闯入之杀人者，则由背后追汝。见汝随地落汝之首。友！当作汝所应作。』

六

其时，诸比丘！此人恐惧威光熾燃而毒气猛烈之四毒蛇，恐惧于五名杀人之怨敌，恐惧第六拔利刃之闯入杀人者，而逃往他处。彼见一村落，房屋皆空虚而无人住，入而手取任何空虚器物告众人曰：『友！今群盗来破坏此空虚废弃之村落，友！当作汝所应作。』

七

其时，诸比丘！此人恐惧威光熾燃而毒气猛烈之四毒蛇，恐惧五名杀人之怨敌，恐惧拔第六利刃之闯入杀人者，恐惧破坏村落之群盗，而逃往他处，彼恐怖于大水流之此岸，但彼岸则安稳无怖恐，却无船可渡，又不见往返之渡桥。

八

其时，诸比丘！此人生起如是之念：『此水流甚大，此岸有恐怖，彼岸则安稳无恐怖，而无船可渡，又无往返之渡桥，我採集草木枝叶，以编为筏，依其筏以手足操作，则安全到达彼岸。』

九

诸比丘！此人採集草木枝叶，以编为筏，依此筏以手足操作，安全到达彼岸。婆罗门渡河流，到彼岸立于陆地。

一〇

诸比丘！为使知其意义，余作此譬喻，而其意义即在此。

一一

诸比丘！威光熾燃而毒气猛烈之毒蛇，此即地界、水界、火界、风界四大之喻语。

一二

诸比丘！五名杀人之怨敌，此即色取蕴，受取蕴，想取蕴，行取蕴，识取蕴之五取蕴喻语。

一三

诸比丘！第六拔利刃之闯入杀人者，此乃喜悦、爱染之喻语。

一四

诸比丘！空虚之村落，此乃六内（处）之喻语。贤明有经验之智者，若以眼而检点于此者，则唯见于无，唯见于虚，唯见于空。贤明而有经验者，若以耳……以鼻……以舌……以身……以意检点此者，则唯见于无，唯见于虚，唯见于空。

一五

村落破坏之群盗者，诸比丘！此乃六外处之喻语。诸比丘！眼坏于可意不可意之色（境），耳坏于……鼻坏于……舌坏于……身坏于……意坏于可意不可意之法（境）。

一六

诸比丘！大水流者，此乃欲瀑流、有瀑流、见瀑流、明瀑流，此四种瀑流之喻语。

一七

诸比丘！恐怖之此岸，此身见之喻语。

一八

诸比丘！安稳无恐之彼岸者，此涅槃之喻语。

一九

诸比丘！筏者，此即正见、正思惟、正语、正业、正命、正精进、正念、正定，此八支道之喻语。

二〇

诸比丘！以手足之操作者，此精进努力之喻语。

二一

婆罗门以渡流到彼岸立于陆上者，诸比丘！此阿罗汉之喻语。」

〔一九八〕第二　喜乐

※三

「诸比丘！具有三法之比丘，于现世多住于喜、乐。诸漏灭尽之原由彼亦具有。如何而为三法？乃护于诸根门、知节度于饮食、专心于觉醒。

四

诸比丘！比丘如何护于诸根门耶？

诸比丘！此处有比丘，以眼见色，不执总相，不执别相，彼若不摄护于眼根住者，因此则有贪、忧、恶不善之法来袭于彼，然彼为履行摄护其眼根，守眼根达成摄护眼根。以耳……以鼻……以舌……以身……以意识法，不执总相，不执别相。彼若不摄护意根而住者，以此为因，则贪、忧、恶不善法来袭于彼，然彼为履行摄护意根，守意根，达成摄护意根。

五

诸比丘！恰如于平坦土地之四大路，调适栓繫良马大车所备之刺针，巧妙之马术师调馭跨乘其上，左手执手纲，右手握刺针，随己所欲，往返于所适之方位。诸比丘！同此，比丘为守护修习此六根，为修习制止，为修习调御，为修习安息。

诸比丘！如是之比丘为护诸根门。

六

诸比丘！比丘如何知节度饮食耶？

诸比丘！此处有比丘深为省虑摄取饮食物，不为戏奢，不为庄饰庄严，只为住此身，以维持于此，防范危害，为利益梵行。『如是，除旧苦，不生新苦。余有生活之资，无过误，当有安乐住。』

七

诸比丘！恰如人有伤涂药，只为其癒，车轴注油，只为其运转。同此，诸比丘！有比丘深为省虑摄取饮食，不为戏奢……『……安乐而住。』

诸比丘！如是之比丘为知于饮食量。

八

诸比丘！如何比丘为专心于觉醒耶？

诸比丘！比处有比丘，于日中经行安坐，心除诸障碍法。于夜初分经行安坐，心除诸障碍法。于夜中分以右脇作狮子卧，一足疊于一足，以正念正智而起床之想置于胸，而于夜之后分因起而出往经行、安坐，心除诸障碍法。

诸比丘！如是之比丘为专心于觉醒。

九

诸比丘！具此等三法之比丘，于现法多喜乐而住，彼亦具诸漏灭尽。」

〔一九九〕第三　龟

※三

「诸比丘！往昔有龟，夕时沿河岸猎饵。诸比丘！野干亦于夕时沿河岸猎饵。

四

诸比丘！龟见野干由远而来猎饵，龟将首作第五己肢分，藏于壳中不动，默然而止。

五

诸比丘！野干亦由远处见龟，见而来至龟处，来则站立龟处〔作念〕：『此龟首为第五，其肢分中，俟其任何肢分转出时，立即捕彼拉裂而食。』

六

诸比丘！龟首为第五，其肢分中，任何肢分皆不转出，时野干则不得机会，厌龟而远去。

七

同于此，诸比丘！魔王波旬亦常时不断立于汝等之傍：『愿我于此等，或依眼得机会、或依耳……或依鼻……或依舌……或依身……或依意得机会。』

八

然则，诸比丘！须护于诸根门而住！以眼见色，不执总相，不执别相，彼若不摄护眼根而住者，因此则贪、忧、恶不善法来裂于彼。然彼为履行摄护其眼根，守眼根，达成摄护眼根，以耳闻声……以鼻嗅香……以舌味味……以身触触……以意识法，不执总相，不执别相，彼若不摄护意根而住者，因此则贪、忧、恶不善法来袭于彼，然彼为履行摄护其意根，守意根，达成摄护意根。诸比丘！于汝等护守诸根门故，魔王波旬亦厌汝等而远去，如野干之不得机会而去。」

如龟肢分藏壳中

思虑比丘无依着

他无伤入于圆寂

任何者皆不得诽

〔二〇〇〕第四　木块（一）

一

尔时，世尊住于憍赏弥城之恆河畔。

二

世尊，见大木块于恆河顺流而下。见已告诸比丘曰：「诸比丘！有见大木块于恆河顺流而下否？」

「唯然，大德！有见于此。」

三

「诸比丘！此木块若不着此岸，不着于彼岸，不沉于流中，不被繫上陆地，不被人取，不被非人取，不被涡流所取，内部不腐败，诸比丘！如是，其木块则向海、趣海、而入海。何以故？诸比丘！恆河之流为向海、趣海、而流入于海故。与此同理，诸比丘！汝等若不着此岸，不着于彼岸，不沉于流中，不繫上陆地，不为人取，不为非人取，不为涡流所取，内部不腐败，诸比丘！如是汝等则向于涅槃、趣于涅槃、而入于涅槃。何以故？诸比丘！正见即为向于涅槃、趣于涅槃、入于涅槃故。」

四

如是说已。一比丘白世尊曰：「大德！何者为此岸？何者为彼岸？何者为沉于流中？何者为繫上陆地？何者为人取？何者为非人取？何者为涡流所取？何者为内部腐败耶？」

五

「诸比丘！此岸，乃此内六处之喻语。

六

诸比丘！彼岸，乃此外六处之喻语。

七

诸比丘！沉于流中，乃此喜悦染心之喻语。

八

诸比丘！被繫上陆地，乃此我慢之喻语。

九

诸比丘！何者，是被人取者？此处有比丘与在家混住，共喜悦，共忧苦，于有安乐之众中则有安乐，于有苦恼之众中则有苦恼，而起于应作当作之事，自专其心，比丘！此者，称之为被人所取。

一〇

比丘！何者为被非人取？此处有比丘，或愿修梵行入某天子群：『依此戒行，或依梵行，或依苦行、梵行，我成天子或天子群之一。』比丘！此称之为被非人所取。

一一

比丘！涡流所取者，此为五种欲之喻语。

一二

比丘！何者为内部腐败者耶？此有比丘，或为邪戒者、恶法者、不淨者、可疑之行为者、覆隐己业者，非沙门而公称为沙门，非梵行者而公称为梵行者，内心腐败，漏泄尘埃之性者。比丘！此称之为内部腐败者。」

一三

其时，偶一牧牛者难陀，立于世尊之傍。

一四

时，牧牛者难陀，白世尊曰：「大德！余不着此岸，不着彼岸，不沉流中，不被繫上陆地，不为人取，不为非人取，不为涡流取，内部不腐败。大德！我于世尊之处可得出家、可得受戒歟？」

一五

「唯然，难陀！须将牛遣返于主人！」

「大德！抚爱其犢牛等，亦当归去。」

「难陀！将牛遣还于主人。」

一六

于是，牧牛者难陀，将牛遣还于主人，来詣世尊之住处，白世尊曰：「大德！牛已遣返主人矣。大德！可得于世尊之处出家、受戒耶？」

一七

牧牛者难陀得于世尊之处出家受戒。牧牛者难陀于受戒后不久，唯独一人远离其他，精进专心不放逸而住……

一八

尊者难陀，成为阿罗汉之一。

〔二〇一〕第五　木块（二）

一

如是我闻。尔时，世尊住于钦毘罗城之恆河畔。

二

世尊，见大木块于恆河顺流而下，见已，告诸比丘曰：「诸比丘！汝等有见大木块于恆河顺流而下否？」

「唯然，大德！见矣。」

三

〔以下同于二〇〇经三节〕

四

如是说已。尊者钦毘罗白世尊曰：「大德！何者为此岸？何者为彼岸？……」

五～一一

〔以下同于二〇〇经四～一一节〕。

一二

「钦毘罗！何者为内部腐败者。钦毘罗！此处有比丘！或知由有污由罪科脱出之道，对此履行。钦毘罗！此称之为内部腐败者。」

〔二〇二〕第六　漏泄

一

尔时，世尊住于释迦族国，迦毘罗卫之尼拘律园。

二

其时，住迦毘罗卫之释迦族所新建未久之集会堂，尚未有沙门婆罗门或其他人等住于此。

三

时，住迦毘罗卫之释迦族等，来詣世尊住处，礼拜世尊，坐于一面。

四

坐于一面之迦毘罗卫之释迦族等，向世尊曰：「大德！迦毘罗卫之释迦族等所新建未久之集会堂，尚无沙门婆罗门或其他人等进住者。大德！世尊请先住用。世尊先用之后，住迦毘罗卫之释迦族等始当住用。住此迦毘罗卫之释迦族，乃为长时之利益安乐。」

世尊默然承诺。

五

时，住迦毘罗卫之释迦族等，知世尊已承诺，乃从座起，礼拜世尊，行右绕礼，赴新集会堂。于集会堂之一面展敷舖具，设座席，备水瓮，挑油灯，然后来詣世尊住处，如是白言：「大德！集合堂之一面已展敷舖具，设座席，备水瓮，挑油灯，今正是时，请受住用。」

六

于是，世尊着内衣，持衣、鉢，与比丘众同赴新集会堂。洗两足已，入集会堂，背依中央立柱，面东而坐。比丘众亦洗两足，入集会堂，背依西壁，唯以世尊在前，面东而坐。住迦毘罗卫之释迦族等亦洗两足，入集舍堂，依东壁，唯以世尊在前，面西而坐。

七

其时，世尊当夜以大部分时间，对住迦毘罗卫之释迦族等以法语鼓励、激励之，使之悦喜归去。曰：「瞿昙等！夜将更晓，汝等当思今正其时。」

「唯然，大德！」住迦毘罗卫之释迦族等应诺世尊，然后起座，礼拜世尊行右绕礼而去。

八

时，世尊于住毘罗卫之释迦族等离去不久，言尊者大目犍连曰：「目犍连！比丘众离却惛沉睡，目犍连！当由汝为比丘众说法，余因背部感痛，余欲伸舒背部。」

「唯然，大德！」尊者大目犍连应诺世尊。

九

于是，世尊将僧伽梨衣折为四层，右脇在下，作狮子卧，左足置于右足上，正念正智，胸怀起牀之想。

一〇

于此，尊者大目犍连言比丘众曰：「友，诸比丘！」

彼比丘众应诺尊者大目犍连。尊者大目犍连说示如下曰：「诸友！我为汝等说漏泄之教法与不漏泄之教法，于此且諦听，当善思惟，我此当说。」

彼比丘等应诺尊者大目犍连曰：「唯然，友！」尊者大目犍连如次宣说曰：

一一

「诸友！如何为漏泄耶？

诸友！此处有比丘，以眼见色，于可爱之色倾心，于不爱之色心相背离。不使正念现前，缺乏思虑而住，又不如实知彼心解脱、慧解脱，彼不能对所起之恶不善法无餘灭尽。以耳闻声……以鼻嗅香……以舌味味……以身触触……以意识法、对可爱之法，心予倾向，对不爱之法，心相背离，不得正念现前，缺乏思虑而住，又不如实知彼心解脱、慧解脱，彼不能对所起之恶不善诸法无餘灭尽。

一二

诸友！此比丘于眼所识之色，于耳所识之声，于鼻所识之香，于舌所识之味，于身所识之触，于意所识之法，称之为漏泄。诸友！如是而住之此比丘，魔波旬若为眼而接近者，则魔波旬得机会，得对境。魔波旬若为耳……为鼻……为舌……为身……为意而接近，则魔波旬得机会，得对境。

一三

诸友！恰如芦葺之家，或草葺之家，乾燥无湿气，经年古旧，执点火草炬之人，若从东方来者，则得烧其家之机会，得对境。由西方……由北方……由南方……由上方……由下方……无论由任何之方位，执火草炬之人，若来，则得火烧其家之机会，得对境。同于此理，诸友！如是而住之比丘，魔波旬若为眼……为耳……为鼻……为舌……为身……为意而接近，则魔波旬得机会、得对境。

一四

诸友！如是而住之比丘，诸色为胜，而比丘不胜于诸色。诸声胜于比丘，比丘不胜于诸声。诸香胜于比丘，比丘不胜于诸香。诸味胜于比丘，比丘不胜于诸味。诸触胜于比丘，比丘不胜于诸触。诸法胜于比丘，比丘不胜于诸法。诸友！此比丘为色所胜、为声所胜、为香所胜、为味所胜、为触所胜、为法所胜，谓不胜彼等。于染污之性而来再生，则随有怖畏之苦果，当必至于未来生老死，恶不善之诸法胜于彼。诸友！漏泄即如是。

一五

诸友！如何为不漏泄耶？

诸友！于此有比丘，以眼见色，于可爱之色心不倾，于不爱之色心不背离，正念现前，思虑无量而住，亦如实知彼心解脱、慧解脱，于彼如所起恶不善法无餘灭尽。以耳闻声……以鼻嗅香……以舌味味……以身触触……以意识法，于可爱之法心不倾，于不爱之法心不背离，正念现前，思虑无色而住，又如实知彼心解脱、慧解脱，于彼如所起恶不善之法，无餘灭尽。诸友！比丘于眼所识之色不漏泄，于耳所识之声……于鼻所识之香……于舌所识之味……于身所识之触……于意所识之法，谓不漏泄。诸友！如是住之此比丘，魔波旬若以眼接近者，则魔波旬不得机会、不得对境。魔波旬若以耳……以鼻……以舌……以身……以意而接近者，魔波旬则不得机会，不得对境。

一六

诸友！或以坚硬之粘土造尖顶阁，或尖顶阁堂，以湿土涂抹。虽有执点火草炬人，由东方来，火亦不能烧其阁之机会与得对境……由西方来……由北方……由南方……由上方……由下方……由任何方位虽有执火草炬人来，火则不能烧其阁之机会与得对境。同于此理，诸友！如是住之比丘，魔波旬虽以眼……以耳……以鼻……以舌……以身……以意而接近，魔亦不得机会，不得对境。

一七

诸友！如是而住之比丘胜于诸色，诸色不胜于比丘。比丘胜于诸声，诸声不胜于比丘。比丘胜于诸香，诸香不胜于比丘。比丘胜于诸味，诸味不胜于比丘。比丘胜于诸触，诸触不胜于比丘。比丘胜于诸法，诸法不胜于比丘。诸友！此比丘胜于色、胜于声、胜于香、胜于味、胜于触、胜于法，而非谓不胜。彼胜再来生染污之性，胜随伴有怖畏之苦果，胜当必至于未来生老死、恶不善法者。

诸友！不漏泄即如是。」

一八

是时，世尊起而行出，言尊者大目犍连曰：「善哉！善哉！目犍连！汝为诸比丘说漏泄之教法与不漏泄之教法。」

一九

尊者大目犍连此说已，世尊对此予以认证，欢悦之诸比丘，欣受尊者大目犍连之所说。

〔二〇三〕第七　苦法

※三

「诸比丘！比丘因如实知一切苦法之生起与灭尽，彼见诸欲，彼见诸欲者，则凡于诸欲彼不止住欲贪、欲爱、欲迷、欲恼，彼悟知行与住，如行者、住者，不止住于贪欲、忧恼、邪恶、不善之法。

四

诸比丘！如何比丘以如实知一切法之起与灭尽耶？『色乃如是，色之生起乃如是，色之灭尽乃如是。受乃如是……想乃如是……行乃如是……识乃如是，识之生起乃如是，识之灭尽乃如是。』诸比丘！如是之比丘，如实知一切苦法之生起与灭尽。

五

诸比丘！如何而比丘见诸欲？彼若见诸欲，则不止住于诸欲之欲贪、欲爱、欲迷、欲恼。诸比丘！譬如人于甚深之炭火坑，无焰、无烟而充满炭火，于此有愿生不愿死，愿乐而厌苦之人来，此人被二人之强有力者，拉其手拖至炭火坑，彼将身届之，此何故耶？诸比丘！此人知：『我堕此炭火坑者，则以此为因或至死，或逢等于死之苦。』诸比丘！以炭火坑为譬喻，比丘见诸欲，见彼诸欲者，则于一切诸欲彼则不存止于欲贪、欲爱、欲迷、欲恼。

六

诸比丘！如何悟知行与住，如行者、住者不存止于贪欲、忧恼、邪恶不善法？诸比丘！譬如有人入棘多之园，彼之前有棘，后亦有棘，北亦棘，南亦棘，下亦棘，上亦棘。彼以：『棘勿刺我！』该由何处进或退耶？同于此理，诸比丘！凡世间有可爱之相貌，快意之相貌，此于圣者之教，即为棘。

七

如是知者，当知摄护不摄护。

八

诸比丘！如何为不摄护耶？诸比丘！于此有比丘以眼见色，心倾向于可爱之色，心背离于不爱之色，正念不现前，缺乏思虑而住，又不如实知彼心解脱，不如实知慧解脱，彼所起之恶不善法不能无餘灭尽。以耳闻声……以鼻嗅香……以舌味味……以身触触……以意识法……

九

诸比丘！如何为摄护耶？诸比丘！此有比丘，以眼见色，心不倾向于可爱之色，心不背离于不爱之色，正念现前，思虑无量而住，又如实知彼心解脱，如实知慧解脱，彼所起之恶不善法无餘灭尽。以耳闻声……以鼻嗅香……以舌味味……以身触触……以意识法。心不倾向于可爱之法，心不背离于不爱之法，正念现前，思虑无量而住，又如实知彼心解脱、慧解脱，如彼所起恶不善之法，以此无餘灭尽。

诸比丘！摄护者，当即如是。

一〇

诸比丘！如是行、如是住之比丘，少时丧失正念，起邪恶不善而有志望之怀念，为结缚之法。诸比丘！正念薄弱，而彼则速捨此，排之、坏之、令归灭无。诸比丘！譬如于日中熾热之铁器上，滴落二、三滴水，其滴若迟落，即消耗迨尽。如是，诸比丘！如是行、如是住之比丘，少时丧失正念，起邪恶不善而有志望之忆念，为结缚之法。诸比丘！正念之薄弱者，而彼速将捨此、排之、毁之、归于灭无，令归于无。

一一

诸比丘！如是，比丘悟知行与住，如是行者、住者，不止住贪欲、忧恼、邪恶不善。诸比丘！此比丘之如是行、如是住，或国王、或王之大臣、朋友、血缘、亲族等，即作是言：『汝来！如何为此袈裟衣而恼？如何汝秃头持而往来耶？汝来！还汝卑俗之身，受用财宝，须行善业。』并持来财宝供奉。诸比丘！彼如是行、如是住，捨戒、还卑俗人之身，无有如是之道理。

一二

诸比丘！譬如恆河向东、趣东、流东、而大群众携锹与笼，来令『此恆河向西、趣西。』诸比丘！当如何思惟于此？彼大群众可得将此恆河向西、趣西、流西否？」

「大德！不然。」

「此何故耶？」

「大德！恆河乃向东、趣东、流东者，令此向西、趣西、流西为不易。复次，此大群众必终至疲困。」

一三

「同于此理，诸比丘！如是行、如是住之此比丘，或国王、或王之大臣、朋友、血缘、亲族等，作是言：『汝来！如何为此袈裟衣而令汝恼？如何汝秃头持，来往？汝来！还汝卑俗人之身，以受用财宝，须行善业。』诸比丘！如是行、如是住之此比丘，捨戒、还卑俗人之身者，无有如是之道理。何以故？诸比丘！无论如何之心，长时向远离、趣远离、专注远离者，其转向于卑，无有如是之道理。」

〔二〇四〕第八　紧叔迦

※二

时，一比丘至另一比丘住处。此比丘问曰：「友！如何者，比丘之见为清淨耶？」「友！比丘如实知六触处之生起与灭尽。友！比丘之见因之为清淨。」

三

时，彼比丘对比丘之释答，因不得满足，而赴一比丘住处，问此比丘曰：「友！如何者，比丘之见为清淨耶？」

「友！比丘如实知五取蕴之生起与灭尽故，友！比丘之见为清淨。」

四

时，彼比丘不满足此比丘释答，而赴一比丘处，问此比丘言：「友！比丘！为如实知四大有生起之灭尽故，友！如何者，比丘之见为清淨耶？」

五

「友！比丘凡如实知生起之法，皆是灭法故，友！此比丘之见为清淨。」

六

时，彼比丘不满足此比丘之释答，而来至世尊住处。礼拜世尊，坐于一面。坐于一面之彼比丘向世尊曰：「大德！于此，余在一比丘处，问彼比丘曰：『友！如何者，比丘之见为清淨耶？』大德！彼比丘对余答曰：『友！比丘如实知六触处之生起与灭尽故，友！比丘之见因之为清淨。』时，余不满足于彼比丘之释答而至另一比丘处，问彼比丘曰：『友！如何者，比丘之见为清淨耶？』大德！彼比丘对余答曰：『友！如实知五取蕴之……四大有之……凡生起之法，皆为灭之法。友！比丘之见因之为清淨。』时，大德！余不满足彼比丘之释答，乃来至世尊处。大德！如何者，比丘之见为清淨耶？」

七

「比丘！譬如有人从未曾见紧叔迦者，彼或到曾见紧叔迦之男处，问曰：『仁者！紧叔迦为如何耶？』彼答曰：『仁者！紧叔迦乃为黑者，宛如烧杭。』比丘！其时紧叔迦一如斯男之所见。于是，比丘不满足其男之释答，或到另一曾见紧叔迦之男处，问其男曰：『仁者！紧叔迦为如何耶？』彼答曰：『仁者！紧叔迦为赤者，宛然如肉片。』诸比丘！其时，紧叔迦即如彼男之所见然。于是……『紧叔迦以皮剥、荚破、宛然如尸利沙……』……如是言：『仁者！紧叔迦乃枝叶密茂，蔭浓如尼拘律树。』比丘！其时，紧叔迦即如彼男所见然。比丘！依彼等之信凭，此等善人照纯清之所见，此等善人为释答者。

八

比丘！譬如国王之边土都城基础坚牢，城壁有六座坚牢之门，于其处有贤明有能、有智之门卫，以遮止不知者，令知者通过。时由东方急来二使者，对其门卫如是问曰：『仁者！此都城之主于何处耶？』彼门卫答曰：『德者！彼坐于中央之四衢街路。』于是彼二急来使者，向城主如实将使命传达，即顺来路归去。由西方……由北方急来二使者，向其门卫如是问曰：『仁者！此都城之城主于何处耶？』彼门卫对彼答曰：『德者！彼坐于中央之四衢街路。』于是彼二急来之使者，如实向城主以使命传达之，即顺来路归去。

九

比丘！余作此譬喻，为令知其意义，其意义则如是。比丘！都城者，即由此四大所成，父母所生，粥饭所积，无常、蚀坏、磨消、破损、溃、灭之法，即此身之喻语。

比丘！六门者，此六内处之喻语。

比丘！门卫者，此正念之喻语。

比丘！急来之二使者，此止观之喻语。

比丘！中央之四衢街路者，即此地界、水界、火界与风界，此四大有之喻语。

比丘！城主者，即此识喻语。

比丘！如实之使命者，即此涅槃之喻语。

比丘！顺来路者，即此八支贤圣道之喻语，亦即正见……正定等是。」

〔二〇五〕第九　琵琶

※三

「诸比丘！任何比丘或比丘尼，其心于眼所识之色，或起贪欲、染欲、忿恚、愚痴、瞋恚者，应制伏此心。谓：『此路乃有怖、有恐、有棘、有丛，险难之非路、邪路是。此路乃不善人之所依，此路乃善人所不依。汝不适于此，然则，汝于眼所识之色，应制伏心。』诸比丘！任何之比丘或比丘尼，其心于耳所闻之声……鼻所识之香……舌所识之味……身所识之触……意所识之法，或起贪欲、染欲、忿恚、愚痴、瞋恚者，由此应制伏心，谓：『此路乃有怖、有恐、有棘、有丛、险难之非路、邪路是。此路乃不善人之所依，此路乃善人所不依。汝不适此，然则，汝由此意所识之法应制伏心。』

四

诸比丘！譬如稻熟，因稻田之守者放逸，食稻之牛闯入稻田而纵食至心满足。与此同理，诸比丘！无闻之凡夫，对六触处不行摄护，纵享五种欲至心满足。

五

诸比丘！譬如稻熟，因稻田之守者不放逸，食稻之牛虽闯入此稻田，守者牢捉此牛之鼻，由牢捉鼻，坚括于额之上部，坚括于额之上，以搋猛鞭，以搋猛鞭后，将其纵放。

诸比丘！二度食稻之牛……

诸比丘！三度食稻之牛虽闯入此稻田，守者牢捉此牛之鼻，由牢捉鼻，以坚括于额上，坚括于额上，则以搋猛鞭，以搋猛鞭后，而纵放。如是，食稻之牛或入村落或入森林，多休止所，多休卧所，而思起被搋鞭策之事，因此不再入稻田。与此同理，诸比丘！于六触，比丘之心为直、正直，唯住立于内，静止单一而得安定。

六

诸比丘！譬如国王或王大臣，有未曾闻琵琶之音者，彼闻琵琶之音，而作如是曰：『友！此何音耶？如是斯之爱、美，足以令人心狂而惑。』『贵人！如是之爱、美，足以令人心狂、惑之音，此是琵琶。』彼言：『且去！将琵琶携来予余。』彼等以此奉于王曰：『贵人！此音如是可爱、美好，令人心狂而惑之琵琶。』王曰：『此琵琶于余为无用，唯将音带来与余。』彼等言于王曰：『贵人！此所谓琵琶者，有种种之成素，有大成素，由种种之成素而发音。』曰：『缘于胴、缘于皮、缘于掉、缘于首、缘于絃、缘于弓，又须人之适宜努力。贵人！如是琵琶有种种之成素，有大之成素，由种种成素而发音。』彼王遂以此琵琶，碎为十分或百分，以此十分或百分碎为一片片，一片片则以火燃烧，以火烧成灰，成灰或被大风吹去，或被河川之急流漂去。如是彼言：『凡称琵琶者，大众为此长时放逸流溺、此琵琶为虚伪也。』

七

与此同理，诸比丘！比丘须于色之所趣，则以检色，受之……想之……行之……须于识之所趣，则以检识。彼检色……受……想……行……识，原于彼或为『我』，或『我有』、或『我之我』者，今则无此。」

〔二〇六〕第十　六生物

※三

「诸比丘！譬如疮痒身，腐烂身之人，入于棘之森林，萱与棘刺彼之足，引而搔及疮烂之肢体。诸比丘！如是此人，因而渐感至苦痛不快。与此同理，诸比丘！此处有比丘，入于村落或森林，遇所触者作如是言：『此尊者如是作，如是行者，为村落不淨之棘。』得知此为棘，当知摄护与不摄护。

四

诸比丘！如何为不摄护？诸比丘！于此有比丘，以眼见色，心倾于可爱之色，心背离于不可爱之色，正念不现前，缺乏思虑而住；又不如实知心解脱、慧解脱，如彼起恶不善之诸法，不能无餘灭尽。以耳闻声……以鼻嗅香……以舌味味……以身触触……以意识法……心倾于可爱之法，心背离于不可爱之法，不使正念现前，缺乏思虑而住；又彼不如实知心解脱、慧解脱，如彼起恶不善之诸法，不能无餘灭尽。

五

诸比丘！譬如有人，捕得不同境界、不同饵处之六种生物，以强绳绑缚。捕蛇以强绳绑缚。捕鳄鱼……鸟……犬……野干……猿，以强绳绑缚。于中央作结，同时纵放。诸比丘！其时，不同境界、不同饵处之此等六种生物，各各向己饵之世界奔去。蛇入蚁塔……鳄鱼入水……鸟翔于空……犬入村落……野干『入野墓』……猿『入森林』而去。诸比丘！此等六种生物倦疲时，此等生物则随其中之一多力者，随彼之后，乃至服从于彼。比丘亦与此同理，任何人若不向身增修其正念，或不复修者，则彼眼为可意之色所引去，彼背于不可意之色。彼耳为可意之声……鼻为可意之香……舌为可意之味……身为可意之触……意为可意之法所引去，彼背离于不可意之法。

诸比丘！如是为不摄护。

六

诸比丘！如何为摄护耶？

诸比丘！于此有比丘，以眼见色，心不倾于可爱之色，心不背于不可爱之色，令正念现前，思虑无量而住；又彼如实知心解脱、慧解脱。如彼所起之恶不善法，无餘灭尽。以耳闻声……以鼻嗅香……以舌味味……以身触触……以意识法，心不倾于可爱之法，心不背离于不可爱之法，令正念现前，思虑无量而住。又彼如实知心解脱、慧解脱，如彼所起之恶不善法，无餘灭尽。

七

诸比丘！譬如有人，捕得不同境界、不同饵处之六种生物，以强绳绑缚。捕蛇以强绳绑缚，鳄鱼……鸟……犬……野干……猿……以强绳绑缚。以强绳绑缚而击于强杭或柱。诸比丘！其时，不同境界、不同饵处之此等六种生物，各各向己饵处之世界奔去。蛇入蚁塔、鳄鱼入水……鸟翔于空、犬入村落、野干入野墓、猿入森林而去。诸比丘！此等六种生物倦疲时，于同杭或近柱而立、或近坐、或近卧。比丘与此同理，无论任何人，其身增修、复修正念，彼眼亦不为可意之色所引去，不背离于不可意之色。彼耳……鼻……舌……身……意，不为可意之法所引去，不背于不可意之法。

诸比丘！摄护即如是。

八

强杭或柱者，诸比丘！此乃向于身正念之喻语。然则！诸比丘！汝等于此：『吾等之身增修、复修正念，如坐骑、如贵器物之所实行、积集，于此应努力。』如是修习。诸比丘！汝等应如是修习。」

〔二〇七〕第十一　麦把

※三

「诸比丘！譬如诸比丘将麦把置于四衢街路，当时有六名手执连枷之男子，以连枷打其麦把。如是，诸比丘！以六连枷打麦把，善打。复次，又有手持连枷之第七男子来，以连枷打其麦把。如是，诸比丘！以连枷打麦把之第七男子，更为善打。

四

与此同理，诸比丘！无闻之凡夫，于眼为可意不可意之色所恼，于耳……于鼻……于舌……于身……于意为可意不可意之法所恼。诸比丘！此无闻之凡夫，若为未来再生而思念者，如是愚人，恰如为因第七连枷所打之麦把，乃更为善打。

五

诸比丘！往昔，天与阿修罗战斗时，诸比丘！阿修罗毘摩质多罗呼阿修罗曰：『汝等！天与阿修罗战斗时，若阿修罗军胜，天军败者，则以第五绳缚诸天主帝释天之首，共来余之阿修罗都。』诸比丘！诸天之主帝释天呼三十三天等曰：『汝等！天与阿修罗之战斗时，若天军胜，阿修罗军败者，以第五绳缚彼阿修罗主毘摩质多罗之首，共来余之正法殿。』

六

然而于此战役，则诸天胜而阿修罗败。时，诸比丘！三十三天以第五绳缚阿修罗主毘摩质多罗之首，共来诸天主帝释天之正法殿。

七

于此，诸比丘！阿修罗主毘摩质多罗之首被第五绳所缚。诸比丘！阿修罗主毘摩质多罗作如斯思惟：『诸天为正法，阿修罗为非法，因此，我今赴诸天之都耶？』彼见己首解去第五绳，且饱嚐五种天上之欲，以尽娱乐。然而诸比丘！阿修罗王毘摩质多罗作如斯思惟：『阿修罗为正法，诸天为非法。因此，我今赴阿修罗之都耶？』彼见己首被第五绳所缚，且愿排除天上之五种欲。

八

诸比丘！毘摩质多罗之缚乃如是微妙，较此更微妙者为魔罗之缚。诸比丘！想思者乃被魔罗波旬所缚，无想思者，则获解于此。诸比丘！『我有』者，此为想思。『此是我』者，此为想思。我者，此为想思，『我为无者』，此为想思。『我是有色』者，此为想思。『我是无色』者，此为想思。『我是有想』者，此为想思。『我是无想』者，此为想思。『我是非想非非想』者，此为想思。诸比丘！想思为病，想思为疮，想思为箭。然则诸比丘！『我等以心住无想思』，汝等当如是学习。

九

诸比丘！『我有』者，此为转动。『此是我』者，此为转动。『我』者，此为转动。『我是无』，此为转动。『我是有色』者，此为转动。『我是无色』者，此为转动。『我是有想』者，此为转动。『我是无想』者，此为转动。『我是非想非非想』者，此为转动。诸比丘！转动为病，转动为疮，转动为箭。然则诸比丘！『我等以不转动心而住』，汝等当如是学习。

一〇

诸比丘！『我有』者，此为震动。『此是我』者，此为震动。『我』者，此为震动……诸比丘！震动为病，震动为疮，震动为箭。然则诸比丘！『我等以不震动心而住』，汝等当如是学习。

一一

诸比丘！『我有』者，此为戏论。『此是我』者，此为戏论。『我』者，此为戏论。……诸比丘！戏论为病，戏论为疮，戏论为箭。然则诸比丘！『我等以不戏论心而住』，汝等当如是学习。

一二

诸比丘！『我有』者，此为慢心。『此是我』者，此为慢心。『我』者，此为慢心。……诸比丘！慢心为病，慢心为疮，慢心为箭。然则诸比丘！『我等以不慢之心而住』，汝等当如是学习。」

毒蛇品第四〔终〕

其摄颂曰：

毒蛇喜乐龟

木块二漏泄

苦法紧叔迦

琵琶六生类

并且与麦把

第四之五十品摄颂：

悦喜消尽品

广说为六十

依于海毒蛇

第四五十品

明说经集中

第二　受相应

第一　有偈品

〔一〕第一　三昧

※三

「诸比丘！此等之三者，是受。何者为三？乃乐受、苦受、非苦非乐受是。诸比丘！此等三者是受。

四

（一）得安定，有正知，有正念之佛弟子，亦知受，亦知诸受之出生。

（二）亦知此等诸受之所灭，达于灭尽之道。比丘由于诸受之灭尽，则无飢欲，入于圆寂。」

〔二〕第二　乐

三

「诸比丘！此等之三者，是受。何者为三？乃乐受、苦受、非苦非乐受是。诸比丘！此等之三者，是受。

四

（一）乐或苦、与非苦非乐，皆为内、外所感受者。

（二）知此是苦，而以智触触可败坏虚假之法，则见消失，如是于此离欲。」

〔三〕第三　捨弃

※三

「诸比丘！此等之三者，是受。何者为三？乐受、苦受、非苦非乐受是。诸比丘！此等之三者是受。

四

诸比丘！由乐受可捨弃染欲随眠，由苦受可捨弃瞋恚随眠，由非苦非乐受可捨弃无明随眠。

五

诸比丘！由乐受，比丘则捨弃染欲随眠。由苦受，则捨弃瞋恚随眠。由非苦非乐受，则捨弃无明随眠。诸比丘！如此比丘，则捨染欲随眠正见之人，彼由断渴爱、毁灭缠结、灭亡憍慢，而尽苦际。

六

（一）虽感受乐而不知受，于不见出离者，彼有染欲随眠。

（二）虽感受苦而不知受，于不见出离者，彼有瞋恚随眠。

（三）广智之佛虽说非苦非乐，但乐于此而不断苦脱离。

（四）比丘精进而不捨正知，因此，此贤智者，则悉知一切受。

（五）彼知悉诸受，于现法无诸漏，达最上智彼岸之法住者，肉身灭坏后，不再入生身之数。」

〔四〕第四　嶮崖

※三

「诸比丘！无闻之凡夫，如说：『大海有嶮崖』之语。诸比丘！无闻之凡夫，如是语说：『大海有嶮崖』为不存不在者。

四

诸比丘！此『嶮崖』者，喻属此身苦受之语。

五

诸比丘！无闻之凡夫，触于身所属之苦受，至为忧、疲、悲、搏胸、哭泣之迷惑。诸比丘！此称之为『无闻之凡夫，未曾立于嶮崖，未得脚踏实地。』

六

诸比丘！有闻之圣弟子，虽触身所属之苦受，不至为忧、疲、悲、搏胸、哭泣而迷惑。诸比丘！此称之为『有闻之圣弟子，曾立于嶮崖，得有足踏实地。』

（一）属身害命之苦受，为此所触，则慄、歎、泣、力弱、力尽，而不耐所起之苦受者，此谓之：『彼未曾立于嶮崖，未得脚踏实地。』

（二）属身害命之苦受，虽为此所触亦不慄，能耐其所生起者，此谓之：『彼立于嶮崖，得脚踏实地。』」

〔五〕第五　当见

※三

「诸比丘！此等之三者，是受。以何者为三者？乃乐受、苦受、非苦非乐受是。诸比丘！乐受者，当见为苦。苦受者，当见为箭。非苦非乐受者，当见为无常。

四

诸比丘！比丘之乐受者，当应见为苦。苦受者，当见为箭。非苦非乐受者，当常见为无常。诸比丘！此比丘由断除渴爱，毁灭缠结，灭除憍慢，故称为尽苦际。见人之乐为苦，见苦为箭，见非苦非乐之存在为无常。此正见之比丘，能知受，达此最上智彼岸之法住者，能知苦，于见法无漏，由肉身灭坏后，不再于入生身之数。」

〔六〕第六　箭

※三

「诸比丘！无闻之凡夫，亦感于乐受，亦感于苦受，亦感于非苦非乐受。

四

诸比丘！有闻之圣弟子，亦感于乐受，亦感于苦受，亦感于非苦非乐受。

五

于此，诸比丘！有闻之圣弟子与无闻之凡夫，以何为特异点？以何为特相？以何者为差别点耶？」

六

「大德！我等之法，以世尊为根本……。」

七

「诸比丘！无闻之凡夫，触于苦受，至为忧、疲、悲、搏胸、哭泣之迷惑。彼感于二种之受：乃属于身受与属心受是。

八

诸比丘！譬如以箭刺人，于其人又以第二箭相刺。诸比丘！如是此人感受于二支箭。与此同理，诸比丘！无闻之凡夫，触于苦受，至为忧、疲、悲、搏胸、泣哭之迷惑。彼感于二种之受：乃属身受与心受是。若触苦受，彼则有瞋恚，为苦受彼则怀瞋恚，由苦受所生之瞋恚随眠而存止。彼触于苦受而喜悦于欲乐。何以故？诸比丘！无闻之凡夫，将欲乐置外，非不知于苦受之出离耶？彼喜悦于欲乐，如是存止于由乐受所生之欲染随眠。彼不如实知此等诸受之生起、灭没与甘味、患难之出离。彼不如实知此等诸受之生起、灭没、甘味、患难之出离，如是存止由非苦非乐受所生之无明随眠。彼若感于乐受者，则感于为此所繫缚。若感苦受，则感于为此所繫缚。若感于非苦非乐受，则感于为此所繫缚。诸比丘！此称为无闻之凡夫，由生、由死、由忧、由悲、由苦、由恼、由绝望所繫缚。余谓此由苦所繫缚。

九

诸比丘！有闻之圣弟子，触苦受不至为忧、疲悲、搏胸、泣哭之迷惑。彼唯一之感受；乃属于身受，而非属于心受。

一〇

诸比丘！譬如以箭刺人，更不再刺第二箭。诸比丘！如是此人，唯只感受一箭。与此同理，诸比丘！有闻之圣弟子为苦受所触，不忧、不疲、不悲、不搏胸而哭泣，不至迷惑。彼唯一之感受，属于身受，非属于心受。彼虽为苦受所触而无瞋恚，不为苦受而怀瞋恚，故彼不存止由苦受而生之瞋恚随眠，彼虽为苦受所触不喜悦于欲乐。何以故？诸比丘！有闻之圣弟子，将欲乐置外，非知于由苦受之出离耶？彼不喜悦于欲乐，不如是存止由乐受而生之染欲随眠。彼如实知此等诸受之生起、灭没、甘味、患难之出离。彼以如实知此等诸受之生起、灭没、甘味、患难之出要，彼不如是存止由非苦非乐而生之无明随眠。彼若感于乐受者，则感于离此繫缚。若感于苦受，则感于离此繫缚。若感于非苦非乐受，则感于离此繫缚。诸比丘！此称为有闻之圣弟子，谓：由生、由死、由忧、由悲、由苦、由恼、由绝望而不被繫缚。余言由苦而不被繫缚。

一一

诸比丘！有闻之圣弟子与无闻之凡夫，以此为特异，以此为特相，以此为差别点。

一二

（一）有智多闻之人，皆无感于乐受、苦受，此乃贤者、善者之于凡夫之大特异。

（二）亦熟知于法，亦观此世、彼世，得快乐之有闻圣者心，不为诸法所骚乱。由无快乐，故不陷于瞋恚。

（三）彼之随顺，背逆皆消散、灭尽而无存在。彼达于生有之彼岸，离尘，而知无爱道，能证知涅槃。」

〔七〕第七　疾病（一）

一

尔时，世尊住毘舍离城，大林之重阁讲堂中。

二

时，世尊于日暮，即从冥想起，赴病者室之处。而坐于所设之座，坐已，世尊告诸比丘曰：「诸比丘！比丘应以正念、正知而度时日。此乃我为汝等之教诫。

三

诸比丘！比丘如何为正念耶？

诸比丘！于此有比丘，于身观身而住，精进正知、有念，以抑止此世之欲贪忧戚，于诸受观受而住……于心观心而住……于诸法，观法而住，精进于正知、有念，以抑止此世之欲贪忧戚。诸比丘！比丘如是而为正念。

四

诸比丘！比丘如何而为正知耶？

诸比丘！此有比丘，于进于退皆以正知而为，视前方、视四週亦以正知而为，四肢之屈伸亦以正知而为，持僧伽梨衣、鉢、衣亦以正知而为，或食或饮或嚙或味亦以正知而为，乃至大小便利之事亦以正知而为，行住坐卧语默亦以正知而为。诸比丘！如是之比丘乃为正知。

五

诸比丘！比丘应以正念、正知为度时日。此为我对汝等之教诫。

六

诸比丘！此比丘如是住于正念、正知、不放逸、精进专心，若起乐受者，彼则如是知：『我起此乐受，此乐受为由缘而起，无缘则不起。何者为缘耶？以此身为缘。然而此身为无常所造作，为由缘而起者。缘无常而所造作，依缘所起之此身，依缘所起之乐受，何为有常住耶？』彼于身又于乐受住观无常、住观消止、住观离欲、住观灭尽、住观捨弃。彼于身又于乐受观无常而住，观消亡而住，观离欲而住，观灭尽而住，观捨弃而住。于身与乐受之染欲随眠皆所捨弃。

七

诸比丘！此比丘如是正念、正知，住不放逸、精进专心，若起苦受，彼如是知：『我起此苦受，此苦受多有缘而起，无缘则不起……何为有常住耶？』于身又于苦受观无常而住，观消亡而住，观离欲而住……观灭尽而住，观捨弃而住。于身与苦受之瞋恚随眠，悉皆所捨弃。

八

诸比丘！此比丘如是正念、正知，住不放逸、精进专心，若起非苦非乐受，彼如是知：『我起此非苦非乐受，此非苦非乐受为有缘而起，无缘则不起……何为有常住耶？』彼于身又于非苦非乐，观无常而住，观消亡而住，观离欲而住……观灭尽而住，观捨弃而住，身与非苦非乐之无明随眠，皆所捨弃。

九

彼若感于乐受，则知其为无常，知无恋着、知无喜悦。若感于苦受……若感于非苦非乐受，则知其为无常，知无恋着，知无喜悦。

一〇

彼若感于乐受者，则感于此离繫缚。若感于苦受者，则感于此离繫缚。若感于非苦非乐受者，则感于离繫缚。

一一

彼感于身所际限之受，了知『我感于身所际限之受。』感于命所际限之受了知『我感于命所际限之受。』于身坏、命尽时，了知『于此处一切之所感受所喜悦者，悉皆冷却。』

一二

诸比丘！譬如，缘于油又缘于灯心，油灯则燃起。因油与灯心之尽而无食，油灯则消失。同此，诸比丘！比丘感于身所际限之受，了知『我感身所际限之受。』感命所际限之受，了知『我感命所际限之受。』身坏、命尽时，了知『于此处一切之所感受之所喜悦者，悉皆冷却。』」

〔八〕第八　疾病（二）

一

尔时，世尊住毘舍城，大林之重阁讲堂中。

二

时，世尊于日暮，即从冥想起，赴病者室之处……

三

「诸比丘！比丘如何而为正念耶？

诸比丘！于此有比丘，于身观身而住……于诸受……于心……于诸法……

四

诸比丘！比丘如何而为正知耶？

诸比丘！于此有比丘，于进于退皆以正知而为……

五

诸比丘！比丘应以正念、正知以度时日。此即我为汝等之教诫。

六

诸比丘！此比丘如是正念、正知，住不放逸，精进专心，若起乐受者，彼则如是知：『我起此乐受，此乐受为有缘而起，无缘则不起，以何为缘？以此触为缘，然此触为无常，为所造作，为缘物而起者。无常、所造作、缘物而起之缘，此触所起之乐受，何为有常住耶？』彼于触又于乐受，观无常而住……消亡……离欲……灭尽……捨弃，彼于触又于乐受，观无常而住……消亡……离欲……灭尽……捨弃，则触与乐受之染欲随眠，皆所捨弃。

七～八

诸比丘！此比丘之如是正念、正知，住不放逸，精进专心，若起苦受……若起非苦非乐受，则彼如是知：『我起非苦非乐受，此非苦非乐受为有缘而起，无缘则不起，以何为缘耶？以此触为缘。然此触为无常、所造作、缘物而起者。无常、所造作、缘物而起之此触，为缘所起之非苦非乐，何为有常住耶？』彼于触又于非苦非乐，观无常而住……消亡……离欲……灭尽……捨弃。彼于触又于非苦非乐，观无常而住……消亡……离欲……灭尽……捨弃，则触与非苦非乐受之无明随眠，皆所捨弃。

九

彼若感于乐受，则知其为无常，知无恋着，知无喜悦。若感于苦受……若感于非苦非乐受，则知其为无常，知无恋着，知无喜悦。

一〇

彼若感于乐受，则感于此离繫缚。若感于苦受……若感于非苦非乐受，则感于此离繫缚。

一一

彼感于身所际限之受，了知『我感于身所际限之受。』感于命所际限之受，了知『我感于命所际限之受。』而身坏命尽时，了知『此处一切之所感受、所喜悦者，皆应冷却。』

一二

诸比丘！譬如缘油又缘灯心，油灯则燃起，因油与灯心之尽而无食，油灯则消失。同此，诸比丘！比丘感于身所际限之受……了知『于此处之所感受、所喜悦者，皆应冷却。』」

〔九〕第九　无常

※三

「诸比丘！此等三种之受，为无常、有为、缘起、破坏、消亡、离欲、灭尽之法。

四

以何者为三？乐受、苦受、非苦非乐受是。

五

诸比丘！此三种之受，为无常、有为、缘起、破坏、消亡、离欲、灭尽之法。」

〔一〇〕第十　以触为根本者

※三

「诸比丘！此等之三受，为缘触而生，以触为根本，以触为因缘，以触为助缘。

四

以何者为三？乐受、苦受、非苦非乐受是。

五

诸比丘！缘触所感之乐而生乐受，由所感之乐触灭尽，则凡其所生之受，即所感之乐，缘触所生之乐受，灭而又息。

六

诸比丘！缘触所感之苦所生之苦受，由感其苦触之灭尽，则凡其所生之受，即所感之苦，缘触所生之苦受，灭而又息。

七

诸比丘！缘触所感之非苦非乐所生之非苦非乐受，由所感之非苦非乐触之灭尽，则凡其所生受，即所感之非苦非乐，缘触所生之非苦非乐受，灭而又息。

八

诸比丘！譬如二木片由触击而生热、现火焰，由此等二木片之分离绝缘，则凡其所生之热，灭而又息。

九

与此同理，诸比丘！此等之三受，为缘触而生，以触为根本，以触为因缘，以触为助缘，由其所生之触为缘，乃生种种之受，由种种之触灭尽，则种种之受亦灭。」

受相应之第一有偈品（终）

其摄颂曰：

三昧与乐受

捨弃及嶮崖

应见并箭刺

疾病二无常

以及触根本

总成为十经

第二　独坐品

〔一一〕第一　独坐

※二

时，有一比丘来詣世尊住处，礼拜世尊，坐于一面。

三

坐于一面之彼比丘，向世尊曰：「大德！我独坐静思，心起如是念：『世尊说示三种受，为乐受、苦受、非苦非乐受是。』世尊说此三种受。然而世尊！又如是说如何感受，亦为苦。凡如何感受，亦为苦者，此世尊依何而说耶？」

四

「比丘！善哉，善哉！比丘！余说三种之受，乃乐受、苦受、非苦非乐受是。余说此三种受也。然而余又说任何之感受，亦皆是苦。凡任何之感受，皆是苦者，比丘！余乃依诸行无常而说。比丘！凡任何之感受皆是苦，余依此说诸行是破坏之法，消亡之法，离欲之法，灭尽之法，变坏之法。

五

然而依此，比丘！余亦次第说诸行之灭尽。逮达初禪者，言语灭；逮达第二禪者，寻伺灭；逮达第三禪者，喜灭；逮达第四禪者，入息出息灭；逮达空无边处者，色想灭；逮达识无边处者，空无边处想灭；逮达无所有处者，识无边处想灭；逮达非想非非想处者，无所有处想灭；逮达想受灭者，想与受灭。漏尽之比丘，贪欲灭，嗔恚灭，愚痴灭。

六

依此，比丘！余乃次第说诸行之止息。逮达初禪者，言语止息；逮达第二禪者，寻伺止息……逮达想受灭者，想受止息。漏尽之比丘，贪欲止息，瞋恚止息，愚痴止息。

七

比丘！此等之六者，是轻安。逮达初禪者，言语轻安；逮达第二禪者，寻伺轻安；逮达第三禪者，喜轻安；逮达第四禪者，入息出息轻安；逮达想受灭者，想与受轻安。漏尽之比丘，是贪欲轻安，瞋恚轻安，愚痴轻安也。」

〔一二〕第二　虚空（一）

※三

「诸比丘！譬如于虚空中，吹东风、吹西风、吹北风、吹南风、吹含尘垢之风、吹不含尘垢之风、吹寒风、吹暖风、吹少量之风、吹大量之风、吹种种之风。诸比丘！如是于此身生种种之受，生乐受、生苦受、生非苦非乐受。

四

（一）犹如空中吹种种多样之风，从东西与北南。

（二）吹有尘、无尘，冷与热，大量与少量及多样之风。

（三）与此同理，于此身生诸受，乐苦等起，与非苦非乐。

（四）比丘若精进，以捨正知者，于是此贤智者，悉知一切受。

（五）彼悉知诸受，于现法中无诸漏，达最上智彼岸之法住者，由内身破灭后，不再入生身之数。」

〔一三〕第三　虚空（二）

※三

「诸比丘！譬如虚空中，吹东风，吹西风……吹少量之风、吹大量之风、吹种种之风。诸比丘！如是于此身生种种之受：生乐受、生苦受、生非苦非乐受。」

〔一四〕第四　客舍

※三

「诸比丘！譬如有客舍，于此处有种种人，由东方来栖宿、由西方来栖宿、由北方来栖宿、由南方来栖宿、有刹利种人来栖宿、婆罗门种人来栖宿、毘舍种人来栖宿，首陀人来栖宿者。与此同理，诸比丘！于此身生种种受：生乐受、生苦受、生非苦非乐受。

四

亦生伴于欲乐之乐受，亦生伴于欲乐之苦受，亦生伴于欲乐之非苦非乐受，亦生不伴于欲乐之乐受，亦生不伴于欲乐之苦受，亦生不伴于欲乐之非苦非乐受。」

〔一五〕第五　止息（一）

※二

时，尊者阿难来詣世尊住处……

三

坐于一面之阿难，白世尊曰：「大德！何者为受？何者为受之生起？何者为受之灭尽？何者为达受灭尽之道？何者为受之甘味？何者为受之患难？何者为受之出离耶？」

四

「阿难！此等之三者是受：乐受、苦受、非苦非乐受是。阿难！此等称为受。由触之生起，有受之生起；由触之灭尽，有受之灭尽。此八支圣道是达受灭之道。此即：正见、正思惟……正定是。凡以受为所缘，所起之喜乐，此为受之甘味。凡受之无常而变坏之法，此为受之患难。凡对受抑制欲贪，捨欲贪，此为受之出离。

五

阿难！依此，余渐次说诸行之灭尽，逮达初禪者，言语灭……逮达想受灭者，想与受灭，漏尽之比丘，则贪欲灭、瞋恚灭、愚痴灭。

六

阿难！依此，余渐次说诸行之止息，逮达初禪者，言语止息；逮达第二禪者，寻伺止息……逮达想受灭者，想与受止息。漏尽之比丘，则贪欲止息、瞋恚止息、愚痴止息。

七

阿难！依此，余渐次说诸行之轻安，逮达初禪者，言语轻安；逮达第二禪者，寻伺轻安……逮达想受灭者，想与受轻安。漏尽之比丘，则贪欲轻安、瞋恚轻安、愚痴轻安。」

〔一六〕第六　止息（二）

※二

时，尊者阿难来詣世尊住处……

三

世尊言于坐在一面之阿难曰：「何者为受？何者为受之灭？何者为达受灭之道？何者为受之甘味？何者为受之患难？何者为受之出离耶？」

四

「大德！我等之法以世尊为本，以世尊为指导者，以世尊为所依。大德！此所说之意义，唯世尊明瞭。愿从世尊聆闻，诸比丘当奉持于此。」

「然则，阿难！且諦听，当善思惟，余将说此。」

「唯然，大德！」尊者阿难应诺世尊。

五～八

世尊如是言：「阿难！此等之三者是受：乐受、苦受、非苦非乐受是。阿难！此等者称为受。由触之生起，有受之生起……漏尽之比丘，则贪欲轻安、瞋恚轻安、愚痴轻安。」

〔一七〕第七　八支（一）

※二

时，众多之比丘等来詣世尊住处，礼拜世尊而坐于一面。

三

坐于一方之此等比丘白世尊曰：「大德！何者为受？何者是受之生起？何者是受之灭尽？何者是达受灭尽之道？何者为甘味？何者为患难？何者为出离耶？」

四

「诸比丘！此等之三者为受，即：乐受、苦受、非苦非乐受是。诸比丘！此等者称为受。由触之生起，有受之生起；由触之灭尽，有受之灭尽。此八支圣道是达受灭之道。此即：正见、正思惟……正定是。凡以受为缘，所起之喜乐，此为受之甘味。凡受之无常、苦而变坏之法，此受之患难。凡对受抑制欲贪、捨欲贪，此受之出离。

五

然而诸比丘！依此，余渐次说诸行之灭尽……

六

诸比丘！依此，余渐次说诸行之止息……

七

诸比丘！此等之六者，是轻安。逮达初禪者，言语轻安；逮达第二禪者，寻伺轻安；逮达第三禪者，喜轻安；逮达第四禪者，入息出息轻安；逮达想受灭者，是想与受之轻安。漏尽之比丘，则贪欲轻安、瞋恚轻安、愚痴轻安。」

〔一八〕第八　八支（二）

※二

时，众多之比丘等来詣世尊住处……

三

世尊问于坐在一面之此等比丘曰：「诸比丘！何者为受？何者为受之生起？何者为受之灭尽？何者为达受灭尽之道？何者为受之甘味？何者为受之患难？何者为受之出离耶？」

四

「大德！我等之法，以世尊为根本，以世尊为指导者，以世尊为所依。善哉！大德！此所说之意义，唯世尊明了。愿从世尊聆闻，比丘等当奉行于此。」

「然则诸比丘！且諦听，当善思惟，我将说此。」

「唯唯，大德！」诸比丘应诺世尊。

五～八

「诸比丘！此等之三者为受。即乐受、苦受、非苦非乐受是。诸比丘！此等称为受……」

〔一九〕第九　般奢康伽

※二

时，建筑师般奢康伽来詣尊者优陀夷之处，礼拜尊者优陀夷，而坐于一面。

三

坐于一面之建筑师般奢康迦，问尊者优陀夷曰：「大德，优陀夷！世尊说几种之受耶？」

「建筑师！世尊曾说三种之受，即乐受、苦受、非苦非乐受是。世尊曾说此等之受。」

四

如是言已。建筑师般奢康伽向尊者优陀夷曰：「大德，优陀夷！世尊未曾说三种之受，世尊唯说二种之受，即乐受与苦受是。大德！凡此非苦非乐所示者，世尊说此有静寂微妙之乐。」

五

尊者二度告建筑师般奢康伽曰：「建筑师！世尊未曾说示二种之受，世尊乃说三种受，即乐受、苦受、非苦非乐受是。世尊说示此等三种之受。」建筑师般奢康伽二度白尊者优陀夷曰：「大德，优陀夷！世尊未曾说三种之受，唯说二种受，即乐受与苦受是。大德！凡此非苦非乐受之所示者，世尊说此是静寂微妙之乐。」

六

三度，尊者优陀夷三度……建筑师般奢康伽……尊者优陀夷不能令建筑师般奢康伽领会，而建筑师般奢康伽亦不能使尊者优陀夷领会。

七

尊者阿难，闻得尊者优陀夷与建筑师般奢康伽之问答。

八

时，尊者阿难来詣世尊住处，而坐于一面。坐于一面之尊者阿难，便将尊者优陀夷与建筑师般奢康伽所有之一切问答，皆白于世尊。

九

「阿难！建筑师般奢康伽不同意优陀夷比丘者亦有其理由。优陀夷比丘亦有其理由而不同意于建筑师般奢康伽。阿难！余以理亦可说二种之受，余以理亦可说三种之受，余以理亦可说五种之受。余以理亦可说六种之受。余以理亦可说十八种受，余以理亦可说三十六种受，余以理亦可说百八种之受。阿难！如是者，余乃以理说法。

一〇

阿难！余如是以理说法，不予肯定，不予赞同。不能随喜自他之善说、善语者辈，唯有期待使之生斗争、起諠譁、来諍论而互以口头为刃物相刺而住。如是余以理由而说法。然而阿难！如是对余之以理由说法，自认是他之善说、善语者，予赞同、予随喜者辈，唯只期待使能住于相和合、相悦喜、无相諍、如乳水，互以喜眼相见。

一一

阿难！于欲，有此等之五种。何者为五？眼所识之色，是快意、可爱、可乐、形爱，诱生欲染者。耳所识之声……鼻所识之香……舌所识之味……身所识之触，是快意、爱、乐、形爱，诱生欲染者。阿难！凡以此等五种之欲为所缘，所起之喜乐，称之谓欲乐。

一二

阿难！『有情，感受此最上之喜乐。』若人作如是言者，余则不予认同。何以故？阿难！因有比此乐更殊胜、更微妙之他乐。阿难！何者为比此乐更殊胜、更微妙之他乐耶？阿难！于此处有比丘，离诸欲、离不善法、有寻有伺，而逮达由离生喜乐之第一禪而住。阿难！此为比此乐更殊胜、更微妙之他乐。

一三

阿难！『有情，感受此最上之喜乐。』若人作如是言者，余则不予认同。何以故？阿难！有比此乐更殊胜、更微妙之他乐。阿难！何者为比此乐更殊胜、更微妙之他乐耶？阿难！于此有比丘，由寻伺之息灭，逮达内部寂静，心有单一性，无寻无伺，住于由定生喜乐之第二禪。阿难！此比此乐更殊胜、更微妙之他乐。

一四

阿难！『有情，感受此最上之乐喜。』若人作如是言者，余则不予认同。何以故？阿难！有比此乐更殊胜、更微妙之他乐。阿难！何者为比此乐更殊胜、更微妙之他乐耶？阿难！于此有比丘，离喜、捨心、正念正知、以身感受乐，谓谈圣者捨心者、有念者、乐住者、逮达住于第三禪。阿难！此比此乐更殊胜、更微妙之他乐。

一五

阿难！『有情，感受此最上之喜乐。』若人作如是言者，余则不予认同。何以故？阿难！有比此乐更殊胜、更微妙之他乐。阿难！何者为比此乐更殊胜、更微妙之他乐耶？阿难！于此有比丘，既由前乐之捨弃、苦之捨弃、喜忧之灭没、非苦非乐而逮达住于捨、念、清淨之第四禪。阿难！此为比此乐更殊胜、更微妙之他乐。

一六

阿难！『有情，感受此最上之喜乐。』若人作如是言者，余则不予认同。何以故？阿难！有比此乐更殊胜、更微妙之他乐。阿难！何者为比此乐更殊胜、更微妙之他乐耶？阿难！于此有比丘，超越一切色想，灭没瞋恚想，不思惟种种想，逮达住于『虚空无边』之空无边处。阿难！此为比此乐更殊胜……

一七

阿难！『有情，感受此最上之喜乐。』若人作如是言者，余则不予认同。何以故？阿难！有比此乐更殊胜、更微妙之他乐。阿难！何者为比此乐更殊胜、更微妙之他乐耶？阿难！于此有比丘，超越一切空无边处，逮达住于识无边之识无边处。阿难！此为比此乐更殊胜……

一八

阿难！『有情，感受此最上之喜乐。』若人作如是言者，余则不予认同。何以故？阿难！有比此乐更殊胜、更微妙之他乐。阿难！何者为比此乐更殊胜、更微妙之他乐耶？阿难！于此有比丘，超越一切识无边处，逮达住于无所有之无所有处。阿难！此为比此乐更殊胜……

一九

阿难！『有情，感受此最上之喜乐。』若人作如是言者，余则不予认同。何以故？阿难！有比此乐更殊胜、更微妙之他乐。阿难！何者为比此乐更殊胜、更微妙之他乐耶？阿难！于此有比丘，超越一切无所有处，逮达住于非想非非想处。阿难！此为比此乐更殊胜……

二〇

阿难！『有情，感受此最上之喜乐。』若人作如是言者，余则不予认同。何以故？阿难！有比此乐更殊胜、更微妙之他乐。阿难！何者为比此乐更殊胜、更微妙之他乐耶？阿难！于此有比丘，超越一切非想非非想处，逮达住于想受灭。阿难！此为比此乐更殊胜、更微妙之他乐。

二一

阿难！外道普行沙门之徒，作如是言：『沙门瞿昙说想受灭（定），而且以之施设于乐，彼者为何，又如何施设耶？』应亦有如是说理。诸比丘！回答如是言之外道普行沙门，应如是言：『汝友等！世尊并非唯对乐施设于乐受。诸友！无论于何处，乐之所获处，无论于何者，是即如来于乐所施设。』」

〔二〇〕第十　比丘

※三

「诸比丘！余以理说二种之受，余以理说三种之受，余以理说五种……六种……十八种……三十六种……百八种之受。如是，诸比丘！余乃以理说法。

四

诸比丘！如是余以理说法，不予肯定、不予赞同。不随喜自他之善说、善语者辈，唯只期待令起斗争、生諠譁、生諍论，互以口头之刃物相刺而住。诸比丘！如是余依理说法，予以肯定、赞同。随喜自他之善说、善语者辈，唯只期待于相和合、相悦喜、不相争、如乳水，互以喜眼相见。

五～一四

〔同一九经一一～二〇〕

一五

诸比丘！外道普行沙门之徒，作如是言：『沙门瞿昙说想受灭（定），而且以之施设于乐，彼者为何，又如何施设耶？』应亦有如是说理。诸比丘！回答如是言之外道普行沙门，应作如是言：『汝友等！世尊并非唯对乐施设于乐受。诸友！无论于何处，无论于何者，乐之所获处，是即如来于乐所施设。』」

独坐品第二〔终〕

其摄颂：

独座虚空二

客舍止息二

依八支说二

般奢康比丘

第三　百八理品

〔二一〕第一　尸婆

一

尔时，世尊住王舍城之竹林迦兰陀园。

二

时，普行沙门尸婆来詣世尊住处。与世尊共相交谈亲睦、慇懃之话后，坐于一面。

三

坐于一面之普行沙门尸婆，白世尊言：「尊瞿昙！或有沙门、婆罗门作如是语、如是见者：『凡此个人之所感者，或乐或苦或非苦非乐，其皆由前世所作之因也。』尊瞿昙对此作如何言之耶？」

四

「尸婆！由胆汁生，或有起此感受。尸婆！如由胆汁生，于此处起此感受，其应自知。如由胆汁生，于此处起此感受，其亦为世之真实所认定。于此，尸婆！某某沙门婆罗门之『凡个人所感受者，或乐或苦或非苦非乐，是皆由前世所为之因。』作如是语、如是见者，皆过于自之所知，是过于世所认知之真实，然则余谓此等沙门、婆罗门之所见，是邪。

五

尸婆！由粘液生，或有起此感受……

六

尸婆！由风生，或有起此感受……

七

尸婆！由胆汁等三聚和合生，或有起此感受……

八

尸婆！由时候之变化生，或有起此感受……

九

尸婆！由逢逆运生，或有起此感受……

一〇

尸婆！于痙攣性，或有此感受而起……

一一

尸婆！于业异熟性，或有此感受而起……」

一二

如是说已，普行沙门尸婆白世尊曰：「妙哉，尊瞿昙！妙哉，尊瞿昙！尊瞿昙譬如起覆、发掩、对迷者示之以道，如暗中举灯火，使有眼者见形。如是尊瞿昙以种种方便说法。余当归依尊瞿昙，亦归依法与比丘众。尊瞿昙！当自今日起，以至终生，请摄受余归依为信士。」

一三

胆汁、粘液、风三种之聚和，时候、逆运、痙攣、业异熟为第八。

〔二二〕第二　百八

※二

「诸比丘！余为汝等说明所谓百八理之法理，且諦听。

三

诸比丘！何者称为百八法理耶？余以理，当说二种之受。余以理说三种之受。余以理说五种受……六种受……十八种受……三十六种受……百八种受。

四

诸比丘！何者为二种之受？身受与心受是。诸比丘！此等称为二种之受。

五

诸比丘！何者为三种之受？乐受、苦受、非苦非乐受是。诸比丘！此等称为三种之受。

六

诸比丘！何者为五受？乐根、苦根、喜根、忧根、捨根是。诸比丘！此等称为五受。

七

诸比丘！何者为六种之受？眼触生之受、耳……鼻……舌……身……意触生之受是。诸比丘！此等称为六种之受。

八

诸比丘！何者为十八种受？六喜近伺、六忧近伺、六捨近伺是。诸比丘！此等称为十八种受。

九

诸比丘！何者为三十六种受。六种依在家之喜、六种依出离之喜、六种依在家之忧、六种依出离之忧、六种依在家之捨，六种依出离之捨是。诸比丘！此等称之三十六种受。

一〇

诸比丘！何者为百八种受？三十六种过去受、三十六种未来受、三十六种现在受是。诸比丘！此等称为百八种受。诸比丘！此称百八理之法理。」

〔二三〕第三　比丘

※二

时，有一比丘来詣世尊住处……

三

坐于一面之彼比丘，白世尊曰：「大德！何者为受？何者为受之生起？何者为受之灭尽？何者为达受灭尽之道？何为受之甘味？何为受之患难？何为受之出离耶？」

四

「比丘！此等之三者，为受。即乐受、苦受、非苦非乐受是。比丘！此等称为三种受。由触之生起，有受之生起，渴爱为达受生起之道。由触之灭尽，有受之灭尽，此八支圣道，始达受灭之道。此即正见、正思惟、正语、正业、正命、正精进、正念、正定是。凡以受为缘，所起之喜乐，此为受之甘味。受之无常、苦而变坏之法，此为受之患难。凡对受抑制欲贪，捨欲贪，此则受之出离。」

〔二四〕第四　宿智

※二

「诸比丘！余于正觉前，尚未成正觉之菩萨时，余生如是念：『何者为受？何者为受之生起？何者为受之灭尽？何者为达受灭尽之道？何者为受之甘味？何者为受之患难？何者为受之出离耶？』

三

诸比丘！于余生如是念：『此等三者为受。即：乐受、苦受、非苦非乐受是。此等称为受。由触之生起，有受之生起，渴爱为引受生起之道。由触之灭尽，有受之灭尽……凡对受之抑制欲贪，捨欲贪，此为受之出离。』

四

诸比丘！『此等为受。』于余所未曾闻之法，眼现、智现、慧现、明现、光现是。

五

诸丘比！『此为受之生起。』于余所未曾闻之法，眼现、智现、慧现、明现、光现。

六

诸比丘！『此为达受生起之道。』于余所未曾闻之……

七

诸比丘！『此为受之灭。』于余所未曾闻之……

八

诸比丘！『此为达受灭之道。』于余所未曾闻之……

九

诸比丘！『此为受之甘味。』于余所未曾闻之……

一〇

诸比丘！『此为受之患难。』于余所未曾闻之……

一一

诸比丘！『此为受之出离也。』于余所未曾闻之法，眼现、智现、慧现、明现、光现。」

〔二五〕第五　比丘

※二

时，众多比丘等来詣世尊住处……

三

坐于一面之此等比丘白世尊曰：「大德！何者为受？何者为受之生起？何者为受之灭尽？何者为达受灭尽之道？何者为受之甘味？何者为受之患难？何者为受之出离耶？」

四

「诸比丘！此等之三者为受。即乐受、苦受、非苦非乐受是。诸比丘！此等称之为受。由触之生起，有受之生起，渴爱为引受生起之道。由触之灭尽，有受之灭尽，此八支圣道乃达受灭尽之道。即正见、正思惟、正语、正业、正命、正精进、正念、正定是。凡以受为缘所起之喜乐，乃此受之甘味。凡受之无常、苦而变坏之法，乃此受之患难。凡抑制受之欲贪，捨欲贪，为此受之出离。」

〔二六〕第六　沙门婆罗门（一）

※二

「诸比丘！此等之三者为受。以何为三？乃乐受、苦受、非苦非乐受是。

三

诸比丘！虽任何之沙门或婆罗门，若不如实知此等三受之生起、灭尽、甘味、患难、出离者，诸比丘！余对此等之沙门或婆罗门，于沙门中不承认为沙门，于婆罗门中不承认为婆罗门。犹且此等之尊者对沙门或婆罗门之道，于现生不能住于自知、实证、逮得。

四

诸比丘！虽任何之沙门或婆罗门，若如实知此等三受之生起、灭没、甘味、患难、出离者，诸比丘！余对此等之沙门或婆罗门，于沙门中肯定为沙门，于婆罗门中肯定为婆罗门。犹且此等之尊者对沙门道或婆罗门之道，于现生住于自知、实证、逮得。」

〔二七〕第七　沙门婆罗门（二）

※二

「诸比丘！此等之三者为受。乃乐受、苦受、非苦非乐受是。诸比丘！此等称为受。

三

诸比丘！虽如何之沙门或婆罗门……」。

〔二八〕第八　沙门婆罗门（三）

※三

「诸比丘！虽任何之沙门或婆罗门，不知受，不知受之生起，不知受之灭尽，不知达受灭尽之道。诸比丘！余对此等之沙门或婆罗门……

四

诸比丘！虽任何之沙门或婆罗门，知受，知受之生起，知受之灭尽，知达受灭尽之道，诸比丘！余对此等之沙门或婆罗门……」。

〔二九〕第九　清淨之无食乐

※二

「诸比丘！此等之三者为受。乃乐受、苦受、非苦非乐受是。诸比丘！此等之三者为受。

三

诸比丘！有有食乐之喜，有无食乐之喜，有比无食乐更无食乐之喜。有有食乐之乐，有无食乐之乐，有比无食乐更无食乐之乐。有有食乐之捨，有无食乐之捨，有比无食乐更无食乐之捨。有有食乐之解脱，有无食乐之解脱，有比无食乐更无食乐之解脱。

四

诸比丘！何者为有食乐之喜耶？诸比丘！为此等五种之欲是。何者为五？眼所识之色，可快意、爱、乐、形爱，诱生欲念者。耳所识之声……鼻所识之香……舌所识之味……身所识之触、可快意……爱、乐、形爱，诱生欲念者。诸比丘！此等为五种欲也。诸比丘！凡以此等五种欲为缘所起之喜，诸比丘！此称为有食乐之喜。

五

诸比丘！何者为无食乐之喜耶？诸比丘！于此处有比丘，离诸欲、离不善法、有寻有伺、而逮达住于由离生喜乐之初禪。由寻、伺之息灭，于内部寂静，心之单一性，无寻无伺，逮达住于由定生喜乐之第二禪。诸比丘！此称为无食乐之喜。

六

诸比丘！何者为比无食乐更无食乐之喜耶？诸比丘！凡观察于贪欲解脱之心，观察于瞋恚解脱之心，观察于愚痴解脱之心，乃漏尽之比丘，是其心所起之喜。诸比丘！此称为比无食乐更无食乐之喜。

七

诸比丘！何者为有食乐之乐？诸比丘！此乃此等五种之欲。何者为五？眼所识之色……诸比丘！凡以此等五种之欲为缘，所起之喜乐，诸比丘！此称为有食乐之乐。

八

诸比丘！何者为无食乐之乐？诸比丘！于此有比丘，离诸欲、离诸不善法……逮达住于初禪。由寻与伺之息灭，内部寂静……逮达住于第二禪。离喜、捨心、正念正知，以身感受乐，谓诸圣之谈捨心者、有念者、乐住，逮达住于第三禪。诸比丘！此称为无食乐之乐。

九

诸比丘！何为比无食乐更无食乐之乐？诸比丘！凡观察于欲解脱之心……瞋恚……观察于愚痴解脱之心，乃漏尽之比丘，是其心所起之喜乐。诸比丘！此称为比无食乐更无食乐之喜。

一〇

诸比丘！何者为有食乐之捨？诸比丘！此为此等五种之欲。何者为五？乃眼所识之色……诸比丘！凡以此等五种欲为缘所起之捨，诸比丘！此称之为有食乐之捨。

一一

诸比丘！何者为无食乐之捨？诸比丘！于此有比丘，其前之乐之捨弃，由苦之捨弃、由喜忧之灭没、非苦非乐、逮达住于捨、念清淨之第四禪。诸比丘！此称为无食乐之捨。

一二

诸比丘！何者为比无食乐更无食乐之捨？诸比丘！凡观察于贪欲解脱之心……观察于瞋恚……愚痴、解脱之心，乃漏尽之比丘，是其心所起之捨。诸比丘！此称为比无食乐更无食乐之捨。

一三～一五

诸比丘！何者为有食乐之解脱？与色相关连之解脱，为有食乐之解脱……与无色关连之解脱，为无食乐之解脱。诸比丘！何为比无食乐更无食乐之解脱？诸比丘！凡观察于贪欲解脱之心，观察于瞋恚解脱之心，观察于愚痴解脱之心，乃漏尽之比丘是其心所起之解脱。诸比丘！此称为比无食乐更无食乐之解脱。」

百八理品第三〔终〕

其摄颂曰：

尸婆与百八

比丘及宿智

沙门婆罗门

纯粹无食乐

受相应〔终〕

第六　目犍连相应

第一　有寻

一

尔时，尊者大目犍连住舍卫城，祇陀林给孤独长者之游园。

二

于此处，尊者大目犍连言诸比丘曰：「友诸比丘！」

此等诸比丘应诺尊者大目犍连曰：「友！」

三

尊者大目犍连如次曰：「诸友！余于此独坐静思，心中起如是之念：『所谓初禪，称初禪者，何者为初禪耶？』

四

诸友！余生此念：『此处有比丘，离诸欲，离不善法，有寻有伺，由离所生喜乐逮达初禪而住，此称谓初禪。』

五

诸友！余离于诸欲，离于不善法，有寻有伺，由离生喜与乐逮达初禪而住。诸友！余依此法而住，与欲俱起之想、作意现行。

六

其时，诸友！世尊以神通来近余处曰：『目犍连！目犍连！婆罗门！勿放逸初禪，以心住于初禪，以心专一于初禪，以心保持于初禪。』

七

诸友！余嗣后即离诸欲，离不善法，有寻有伺，而逮达由离所生喜乐之初禪而住。

八

诸友！若为善谈者，『蒙师之殊恩，弟子得大遍智』，有如是之谈者，则此善谈者，对余『蒙师之殊恩，弟子得大遍智』作如是谈。」

第二　无寻

※三

「……『第二禪，称第二禪者，何者为第二禪耶？』

四

诸友！时余生是念：『于此有比丘，由寻与伺之息灭，内部有寂静，有心之单一性，无寻无伺，而逮达住定生喜、乐之第二禪。此称为谓第二禪。』

五

诸友！时余由寻伺之息灭，内部有寂静，有心之单一性，无寻无伺，逮得住定生喜、乐之第二禪。诸友！余依此住法而住，与寻俱起之想、作意现行。

六

其时！诸友！世尊以神通来近余曰：『目犍连！婆罗门！勿放逸第二禪，以心住于第二禪，心专一于第二禪，以心保持于第二禪。』

七

诸友！余其后由寻伺之息灭，内部寂静，有心之单一性，无寻无伺，由逮达住定生喜、乐之第二禪。

八

诸友！若为善谈者，『蒙师之殊恩，弟子得大遍智』，有如是谈者，乃对余作如是之谈：『蒙师之殊恩，弟子得大遍智。』」

第三　乐

※三

「……『第三禪，称第三禪，何者为第三禪耶？』

四

诸友！时余生此念：『于此有比丘，依离于喜，捨心，正念正知，以身感受乐。谓圣者之谈捨心者、有念者、乐住者，逮达住于第三禪。此称为第三禪。』

五

诸友！余依离于喜、捨心，正念，正知，以身感受乐。谓圣者之谈捨心者、有念者、乐住者，逮达住于第三禪。诸友！余因住于此法，与喜俱起之想、作意现行。

六

其时，诸友！世尊以神通来近余曰：『目犍连！目犍连！婆罗门！勿放逸第三禪。以心住立于三禪，将心专一于第三禪，心保持于第三禪。』

七

诸友！余其后，依离于喜、捨心，正念，正知，而以身感受乐，谓圣者之谈捨心者、有念者、乐住者，逮达住第三禪。

八

吾友！若为善说者如是说：『蒙师之殊恩，弟子得大遍智。』此善说者，乃对余如是说：『蒙师之殊恩，弟子得大遍智。』」

第四　捨

※三

「……『第四禪，称第四禪者，何者为第四禪耶？』

四

诸友！余生是念：『此处有比丘，前即由乐之捨弃，苦之捨弃，因喜、忧之灭没，非苦非乐而逮达住于捨念清淨之第四禪，此称为第四禪。』

五

诸友！余前即由乐之捨弃，由苦之捨弃，因喜、忧之灭没，非苦非乐，逮达住于捨念清淨之第四禪。诸友！余住此法而住，想与乐俱起、作意现行。

六

其时，诸友！世尊以神通来近余曰：『目犍连！目犍连！婆罗门！勿放逸于第四禪，以心住立于第四禪，以心专一于第四禪，以心保持于第四禪。』

七

诸友！余其后，即由乐之捨弃，苦之捨弃，因喜、忧之灭没，非苦非乐，逮达住于捨念清淨之第四禪。

八

诸友！若为善说者，有如是说：『蒙师之殊恩，弟子得大遍智。』此善说者乃对余如是说：『蒙师之殊恩，弟子得大遍智。』」

第五　虚空

※三

「……『空无边处，称空无边处者，以何者为空无边处耶？』

四

诸友！余生是念：『此处有比丘，超越一切色想，瞋恚想之灭没，因不思惟种种想，而为虚空无边，则逮达住于空无边处，此称谓空无边处。』

五

诸友！余超越一切色想，瞋恚想之灭没，因不思惟种种想而为虚空无边，以逮达住于空无边处，友等！余依住此法而住，想与色俱起、作意现行。

六

其时，诸友！世尊以神通来近余宣曰：『目犍连！目犍连！婆罗门！勿放逸空无边处，以心住立于空无边处，心专一于空无边处，心保持于空无边处。』

七

诸友！余其后，超越一切色想，瞋恚想之灭没，因不思惟种种想而为虚空无边，逮达住于空无边处。

八

诸友！若为善说者，有如是说：『蒙师之殊恩，弟子得大遍智。』如是谈者，是为对我……而谈。」

第六　识

※三

「……『识无边处，称识无边处者，何者为识无边处耶？』

四

诸友！余生是念：『此处有比丘，超越一切空无边处，为识无边处，若逮达住于识无边处者，此称谓识无边处。』

五

友！余超越一切空无边处，为识无边处，逮达住于识无边处。诸友！余依住此法而住，想与空无边处俱起、作意现行。

六

其时，诸友！世尊以神通来近余曰：『目犍连！目犍连！婆罗门！勿放逸识无边处。应以心住立于识无边处，心专一于识无边处，心保持于识无边处。』

七

诸友！余其后，超越一切空无边处，为识无边处，逮达住于识无边处。

八

诸友！若善说者，有如是说：『蒙师之殊恩，弟子得大遍智。』如是谈者，是为对我……之谈。」

第七　无所有

※三

「……『无所有，称无所有者，何者为无所有耶？』

四

诸友！余生是念：『此处有比丘，超越一切识无边处，为无所有，若逮达住于无所有处者，此称谓无所有处。』

五

诸友！余超越一切识无边处，为无所有，逮达住于无所有处。诸友！余依住此法而住，想与识无边处俱起、作意现行。

六

其时，诸友！世尊以神通来近余曰：『目犍连！目犍连！婆罗门！勿放逸无所有处，应以心住立于无所有处，心专一于无所有处，心保持于无所有处。』

七

诸友！余其后，超越一切识无边处，为无所有逮达住于无所有处。

八

诸友！若为善说者，如是说：『蒙师之殊恩，弟子得大遍智。』如是谈者，是为对我……而谈。」

第八　非非想

※三

「……『非想非非想处，称非想非非想处者。何者为非想非非想处耶？』

四

诸友！余生是念：『此处有比丘，超越一切无所有处，逮达住于非想非非想处，此称谓非想非非想处。』

五

诸友！余超越于一切无所有处，逮达住于非想非非想处。诸友！余依住此法而住，想与无所有处俱起、作意现行。

六

其时，诸友！世尊以神通来近余曰：『目犍连！目犍连！婆罗门！勿放逸非想非非想处，应以心住于非想非非想处，心专一于非想非非想处，心保持于非想非非想处。』

七

诸友！余其后，超越一切无所有处，逮达住于非想非非想处。

八

诸友！若为善说者，如是说：『蒙师之殊恩，弟子得大遍智。』如是谈者，是为对余……而谈。」

第九　无相

※三

「……『无相心三昧，称无相心三昧者，何者为无相心三昧耶？』

四

诸友！余生是念：『此处有比丘，不思惟一切相，若逮达住于无相心三昧者，此称谓无相心三昧。』

五

诸友！余不思惟一切相，逮达住于无相心三昧。诸友！余依住此法而住，余生相随顺之识。

六

其时，诸友！世尊以神通来近余曰：『目犍连！目犍连！婆罗门！勿放逸无相之心三昧。应以心住立于无相心三昧，心专一于无相心三昧，心保持于无相心三昧。』

七

诸友！余其后，不思惟一切之相，逮达住于无相心三昧。

八

诸友！若为善说者，如是说：『蒙师之殊恩，弟子得大遍智。』如是谈者，是为对余此善谈者，如是说：『蒙师之殊恩，弟子得大遍智。』」

第十　帝释

一

尔时，尊者大目犍连住舍卫城祇陀林，给孤独长者之游园。

二

时，尊者大目犍连，恰如力士之伸屈腕、屈伸腕，如是隐于祇陀林，现于三十三天。

一

三

时，诸天之主帝释与五百诸天子等，具詣尊者大目犍连住处，礼拜尊者立于一面。

四

尊者大目犍连告立一面之诸天主帝释曰：「诸天主！可归依于佛。诸天主！由归依佛之因，于此处或有情身坏命终后，得生于善趣天界。诸天主！可归依法。诸天主！由归依法之因，于此处或有情身坏命终后，得生于善趣天界。诸天主！可归依僧。诸天主！由归依僧之因，于此处或有情身坏命终后，生于善趣天界。」

五

「贤者目犍连！可归依佛。贤者目犍连！由归依佛之因，于此处或有情身坏命终后，得生于善趣天界。贤者目犍连！可归依法。贤者目犍连！依归依法之因，于此处或有情身坏命终后，生于善趣天界。贤者目犍连！可归依僧。贤者目犍连！由归依僧之因，于此处或有情身坏命终后，生于善趣天界。」

六～七

时，诸天主帝释，与六百诸天子等俱……

※九～一一

时，诸天主帝释，与七百诸天子等俱……

一二～一四

时，诸天主帝释，与八百诸天子等俱……

一五～一七

时，诸天主帝释，与八千诸天子等俱……

二

一八

时，诸天主帝释，与五百诸天子等，俱詣尊者大目犍连住处，礼拜尊者，立于一面。

一九

尊者大目犍连告立一面之诸天主帝释曰：「诸天主！对佛当有无动信心。如斯，『彼世尊乃应供者、正等觉者、明行具足者、善到者、世间解者、无上士、调御丈夫者、天人师、觉者、世尊是。』依于对佛无动信心之因，诸天主帝释！如是于此处或有情身坏命终后，生于善趣天界。诸天主帝释！对法当有无动信心：『世尊所善说之法乃现生、即时、来看，导于涅槃、智者之一一应自知者。』依于对法无动信心之因，诸天主帝释！于此处或有情身坏命终后，生于善趣天界。诸天主帝释，对僧当有无动信心：『世尊之弟子众，善修行，世尊之弟子众，直修行，世尊之弟子众，正实行，世尊之弟子众，端实行。此四种之人双，如八种之人辈，此世尊之弟子众，值得尊敬。值得恭敬，值得供养，值得合掌礼敬，乃世间无上之福田。』依于对僧有无动信心之因，诸天主帝释！于此处或有情身坏命终后，生于善趣天界。诸天主帝释！乃圣者之爱好，不破、不断、无斑点、无污点而淨洁，智者之所讚歎，可资助三昧具足诸戒。圣者爱好具足诸戒之因，诸天主帝释！于此处或有情身坏命终后，生于善趣天界。」

二〇

「友目犍连！对佛当有无动信心。如斯，『彼世尊乃应供者、正等觉者……觉者、世尊。』依于对佛有无动信心之因，友目犍连！于此处或有情身坏命终后，生于善趣天界。对法当有无动信心：『于世尊所善说之法乃现生……智者应一一自知者。』依于对法有无动信心之因，友目犍连！此处或有情身坏命终后，生于善趣天界。对僧当有无动信心：『世尊之弟子众，善实行……乃世间无上之福田。』依于对僧有无动信心之因，友目犍连！于此处有情身坏命终后，生于善趣天界。友目犍连！圣者爱好……具足诸戒。由圣者爱好具足诸戒之因，友目犍连！于此处或有情身坏命终后，生于善趣天界。」

二一～二三

时诸天主帝释，与六百诸天子等俱……

二四～二六

时诸天主帝释，与七百诸天子等俱……

二七～二九

时诸天主帝释，与八百诸天子等俱……

三〇～三二

时诸天主帝释，与八千诸天子等俱……

三

三三

其时，诸天主帝释，与五百诸天子等，俱詣尊者大目犍连住处……

三四

尊者大目犍连告立一面之诸天主帝释曰：「诸天主帝释！当归依佛。依于归依佛之因，于此处或有情身坏命终后，生于善趣天界。彼等因十种事，胜于其他之天人。此乃：天之寿命、天之色彩、天之安乐、天之称誉、天之主权、天之色、天之声、天之香、天之味、天之触。诸天主帝释！当归依法。依于归依法之因，诸天主帝释！于此处或有情身坏命终后，得生于善趣天界。彼等以十种事，胜于其他之天人。此乃：天之寿命、天之色彩、天之安乐、天之称誉、天之主权、天之色、天之声、天之香、天之味、天之触。诸天主帝释！当归依僧。依于归依僧之因，诸天主帝释！于此处或有情身坏命终后，生于善趣天界。彼等以十种事，胜于其他之天人。此乃：天之寿命、天之色彩、天之安乐、天之称誉、天之主权、天之色、天之声、天之香、天之味、天之触。」

三五

「友目犍连！当归依佛。依于归依佛之因，友目犍连！于此处或有情身坏命终后，生于善趣天界。彼等以十种事，胜于其他之天人，此乃：天之寿命……天之触。友目犍连！当归依法，依于归依法之因，友目犍连！有情身坏命终后生善趣天界，彼等由十种事，胜于其他之天人，此乃：天之寿命……天之触。友目犍连！当归依僧。依于归依僧之因，友目犍连！此处或有情身坏命终后，生于善趣天界。彼等以十种事，胜于其他之天人，此乃：天之寿命……天之触。」

三六～三八

时诸天主帝释，与六百诸天子等俱……

三九～四一

时诸天主帝释，与六百诸天子等俱……

四二～四四

时诸天主帝释，与八百诸天子等俱……

四五～四七

时诸天主帝释，与八千诸天子等俱……

四

四八

时，诸天主帝释，与五百诸天子等，俱詣尊者大目犍连住处，礼拜尊者大目犍连后，立于一面。

四九

尊者大目犍连告立一面之诸天主帝释曰：「诸天主帝释！对佛当有无动信心，如斯：『彼世尊是应供者、正等觉者、明行具足者、善到者、世间解者、无上士、调御丈夫者、天人师、觉者、世尊。』依于对佛有无动信心之因，诸天主帝释！于此处或有情身坏命终后，生于善趣天界。彼等以十种事，胜于其他之天人。此乃：天之寿命、天之色彩、天之安乐、天之称誉、天之主权、天之色、天之声、天之香、天之味、天之触。诸天主帝释！对法当有无动信心：『由世尊所说之法，乃现生、即时、来看、导于涅槃、智者应一一自知者。』依于对法有无动信心之因，诸天主帝释！于此处或有情身坏命终后，生于善趣天界。彼等以十种事，胜于其他之天人。此乃：天之寿命、天之色彩、天之安乐、天之称誉、天之主权、天之色、天之声、天之香、天之味、天之触。诸天主帝释！对僧当有无动信心：『世尊之弟子众，善修行，世尊之弟子众，直修行，世尊之弟子众，正修行；世尊之弟子众，端修行。此四种之人双，如八种之人辈，此世尊之弟子众，值得尊敬，值得恭敬，值得供养，值得合掌礼敬，乃世间无上之福田。』依于对僧有无动信心之因，诸天主帝释！于此处或有情身坏命终后，生于善趣天界。彼等以十种事，胜于其他之天人。此乃：天之寿命、天之色相、天之安乐、天之称誉、天之主权、天之色、天之声、天之香、天之味、天之触。诸天主帝释！圣者之爱好不破、不断、无斑点、无污点、淨洁、讚歎、资助三昧、具足诸戒。依圣者之爱好具足诸戒之因，诸天主帝释！于此处或有情身坏命终后，生于善趣天界。彼等以十种事，胜于其他之天人，此乃：天之寿命、天之色相、天之安乐、天之称誉、天之主权、天之色、天之声、天之香、天之味、天之触。」

五〇

「友目犍连！对佛当有无动信心，如斯：『又彼世尊是应供者、正等觉者……觉者、世尊。』依于对佛有无动信心之因，友目犍连！于此处或有情身坏终后，生于善趣天界。彼等以十种事，胜于其他之天人，此乃：天之寿命……天之触。对法当有无动信心：『依于世尊所善说之法，是现生……智者应一一自知者。』依于对法有无动信心之因，友目犍连！于此处或有情身坏命终后，生于善趣天界。彼等以十种事，胜于其他之天人，此乃：天之寿命……天之触。对僧当有无动信心：『世尊之弟子众，善修行……世间无上之福田。』依于对僧之有无动信心之因，友目犍连！于此处或有情身坏命终后，生于善趣天界。彼等以十种事，胜于其他之天人，此乃：天之寿命……依于天之触。」

五一～五三

时诸天主帝释，与六百诸天子等俱……

五四～五六

时诸天主帝释，与七百诸天子等俱……

五七～五九

时诸天主帝释，与八百诸天子等俱……

六〇～六二

时诸天主帝释，与八千诸天子等俱……

第十一　旃檀天子

一～六二

时，旃檀天子……

〔第十二〕须夜摩天

一～六二

时，须夜摩天子……

〔第十三〕删兜率陀（兜率）天

一～六二

时，删兜率陀天子……

〔第十四〕善化乐天

一～六二

时，善化乐天子……

〔第十五〕婆舍拔提天

一～六二

时，婆舍拔提天子……

此等中略五天，亦应如诸天主帝释之亦应详说。

目犍连相应（终）

其摄颂曰：

有寻与无寻

依乐以及捨

虚空以及识

乃至无所有

非想非非想

无相与帝释

旃檀天十一

相应部经典

归命彼世尊

应供等觉者

六处篇

第八　聚落主相应

第一　暴恶

一

尔时，世尊住舍卫城祇树林给孤独长者之园。

二

时，聚落主暴恶，詣世尊住处，礼拜世尊，坐于一面。

三

坐于一面之聚落主暴恶，白世尊曰：「大德！于此处，某者被称为暴恶，是以何为因？以何为缘耶？而又于此处，某者被称为柔和，是以何为因？以何为缘耶？」

四

「聚落主！于此处，有某者未捨贪欲，因未捨贪欲，而令他怒及遭遇他怒；若现出自怒者，则称彼为暴恶。未捨瞋恚，因未捨瞋恚，而令他怒及遭遇他怒；若现出自怒者，则称彼为暴恶。未捨愚痴……

聚落主！于此处有某者之所以称为暴恶，即是此因、此缘。

五

然而聚落主！于此处，有某者已捨贪欲，因已捨贪欲，则无令他怒，亦无遭遇他怒；若自怒不现者，则称彼为柔和。已捨瞋恚，因已捨瞋恚，则无令他怒，亦无遭遇他怒；若自怒不现者，则称彼为柔和。已捨愚痴……

聚落主！于此处，所以称某者为柔和，即是此因、此缘。」

六

如是言已。聚落主暴恶如次白世尊曰：「殊妙哉！大德！殊妙哉！大德！大德！譬如倒者之扶起，被盖覆者之启露，对迷者示之以道，于暗中举起油灯，『有眼者得见诸物』。如是，世尊以种种方便，明示说法。于此余当归依世尊，归依法及比丘众。自今日起以至终生为止，愿世尊容受我归依，为优婆塞。」

第二　布吒

一

尔时，世尊住王舍城之竹林迦兰陀园。

二

时，歌舞戏艺之聚落主多罗弗多詣世尊住处，礼拜世尊，坐于一面。

三

坐于一面之多罗弗多歌舞戏艺之聚落主，白世尊曰：「大德！余闻昔时，累代歌舞戏艺者师之所说：『凡此歌舞戏艺者，于舞堂戏场中，以其真实及假装，使人人生起笑乐者，其身坏命终之后，得享受喜笑天群为伴之身。』世尊对此作如何宣说耶？」

「聚落主！且止！将此且置，勿以此问余。」

四

再次，多罗弗多歌舞戏艺之聚落主，白世尊曰：「大德！余……世尊！对此作如何宣说耶？」

「聚落主！且止！将此且置，勿以此问余。」

五

三次，多罗弗多歌舞戏艺聚落主，白世尊曰：「大德！余……世尊！对此作如何宣说耶？」

「余已作如是言：『聚落主！且止！勿以此问余。』不许汝作是问，然而余今对汝作答。

六

聚落主！昔时，人人尚未离贪欲，为繫于贪欲之缚。歌舞戏艺者，为彼等于舞堂戏场中，凡嗜好于物欲者皆集来，使之欲〔念〕愈增。聚落主！昔时，人人尚未离瞋恚，为繫于瞋恚之缚。歌舞戏艺者，为彼等于舞堂戏场中，凡于物好瞋者皆集来，使之瞋愈增。聚落主！昔时，人人尚未离愚痴，……凡于物好愚者皆集来，使之愚痴愈增。

七

彼歌舞戏艺者，自己陶醉放逸，而令他亦陶醉放逸，身坏命终之后，有名为喜笑地狱者，彼出生其处。然而彼若有如是见者：『凡歌舞戏艺者，于舞堂戏场中，以真实与伪装，令人人笑乐者，其身坏命终之后，享受喜笑天群为伴之身。』此则彼所取之邪见。聚落主！于邪见之人，余说唯有地狱与畜生二道中，有其一道。」

八

如是言已，多罗弗多歌舞戏艺聚落主，悲痛流泪。

「余如是言：『聚落主！且止！以此且置，勿以此问余。』不许汝作如是问。」

「大德！余非对世尊之宣说，悲痛而泣，然则，大德！余为昔时累代歌舞戏艺者师等：『凡歌舞戏艺者……享受喜笑天群之伴身。』长久之被瞒、被欺、被誑而泣。

九

殊妙哉！大德！殊妙哉！大德！大德！犹如扶起倒者，启露盖覆者，迷者得示以道，如暗中举起油灯，『有眼者得见诸物』。如是世尊以种种方便明示说法。此余当归依于世尊，归依于法与比丘众。大德！愿容许余于世尊之处出家、受戒。」

一〇

多罗弗多聚落主于世尊之处，即得出家、受戒。

一一

受戒后不久，尊者多罗弗多……成为阿罗汉之一。

第三　战士

※二

时，战士聚落主，詣世尊住处……

三

坐于一面之战士聚落主，白世尊曰：「大德！余闻昔时，累代战士师之所说：『凡死斗努力于战场之战士，历此努力死斗，若被敌者所杀者，则彼〔战士〕身坏命终之后，享受俱所乐天群为伴之身。』世尊！对此作如何宣说耶？」

「聚落主！且止！将此且置，勿以此问余。」

四

再次……

五

三次，战士聚落主白世尊曰：「大德！余闻昔时累代战士师之所说：『凡死斗努力于战场之战士，历此努力死斗，若被敌者所杀者，则彼〔战士〕身坏命终之后，享受俱所乐天群为伴之身。』世尊！对此作何宣说耶？」

「然而，聚落主！余已如是言：『聚落主！且止！将此且置，勿以此问余。』乃不许汝问，然今余将答汝。

六

聚落主！凡死斗努力于战场之战士，彼心曾为卑劣，而行所恶，所向是邪：『令此等人被击、被缚、被斩、灭亡。』或原非意于此，如是作思彼死斗努力若被敌者所杀者，则彼〔战士〕身坏命终之后，有名为俱所乐之地狱者，〔彼〕将生于其处。然于彼：『凡死斗努力于战场者，此死斗努力被敌所杀者，则彼战士身坏命终之后，享受俱所乐天群之身。』作如是见者，彼即是邪见。聚落主！余说邪见之人，唯有地狱与畜生二道中，有其一道。」

七

如是宣说已，战士聚落主悲痛流泪。

「余如是言：『聚落主！且止！将此且置，勿以此问余。』乃不许汝问。」

「大德！余非对世尊之宣说悲痛而泣，然则大德！余为昔时累代战士师等：『凡战士之……享……之身。』长久之被瞒、被欺、被誑而泣。

八

殊妙哉！大德！殊妙哉！大德！……自今日起至此生之终，余当归依世尊为优婆塞，愿请摄受。」

第四　象

※二～八

时，乘象聚落主，詣世尊住处……「……自今日起至此生之终，余归依世尊为优婆塞，愿请摄受。」

第五　马

二

时，乘马聚落主，詣世尊住处，礼拜世尊！坐于一面。

三

坐于一面之乘马聚落主，白世尊曰：「大德！余闻昔时，累代乘马士师之所说：『凡乘马士死斗努力于战场，被敌所杀者，彼〔乘马士〕则身坏命终之后，享受俱所乐天群为伴之身。』世尊！对此作何宣说耶？」

「聚落主！且止！将此且置之，勿以此问余。」

四～八

再次……三次……（以下与第三经之「战士」与「乘马士」有所改变而已，其他则完全相同）。

第六　西地〔方〕人（死歿者）

一

尔时，世尊住那烂陀之波婆离迦菴罗林。

二

时，刀师儿聚落主，詣世尊住处，礼拜世尊，坐于一面。

三

坐于一面之刀师儿聚落主，白世尊言：「大德！携持西部地〔方〕婆罗门之水瓶、着佩西瓦罗花环、入水〔而浴之〕、奉祀火天者，彼等使死歿者向上、令柔和、安静以昇天界。大德！世尊、应供、正等觉者！所有女〔人〕身坏命终之后，能行如上生于善趣天界否？」

四

「然则，聚落主！以此问汝，将随汝想所思作适当回答。

五

聚落主！汝对此作如何思惟：此处有人，是生命破坏者、不与取者、欲邪行者、妄语者、两舌者、粗语者、綺语者、贪欲者、失心者、邪见者，于其处大人众群集来而言曰：『此人身坏命终之后，出生于善趣天界。』即为此人祈求、礼讚、合掌而周行者。聚落主！汝对此作如何思惟耶？此人因大人群之祈求、礼讚、合掌周行，则身坏命终之后，得生于善趣天界耶？」

「大德！不然。」

六

「譬如有人，将巨大之石投于湖水中，时于其处有大人众群集来而言曰：『大石！汝浮出、汝浮上、汝昇陆上！』如是祈求、礼讚、合掌、周行者，汝对此如何思惟耶？此大石因大人众之祈求、礼讚、合掌周行，而得浮出、浮上、昇于陆上否？」

「大德！不然。」

「同此，聚落主！有人是生命破坏者……邪见者，假若令大人众群集来而言曰：『此人身坏……出生……。』虽为此人祈求、礼讚、合掌、周行，然而此人身坏命终之后，仍生于离去处、恶趣、极堕处、地狱。

七

聚落主！汝对此作如何思惟耶？于此处有人，是禁止生命之破坏，禁止于不与取，禁止欲邪行，禁止妄语，禁止两舌，禁止粗语，禁止綺语者，不贪欲者，不失心者，是正见者。于其处大人群集来而言曰：『此人身坏命终之后，出生于离去处、恶趣、极堕处、地狱。』为此人祈求、礼讚、合掌、周行，聚落主！汝对此作如何思惟耶？因此大人众之祈求、礼讚、合掌周行，而身坏命终之后，得生于离去处、恶趣、极堕处、地狱否？」

「大德！不然。」

八

「聚落主！譬如有人将醍醐瓶或油瓶破沉于深湖水中。其处有砂石或砂砾沉于下，然醍醐或油浮于水上，于其处大人众群集来，以：『汝醍醐、油！沉下，汝醍醐、油！沉没，汝醍醐、油！沉没！』如是祈求、礼讚、合掌、周行者，聚落主！汝对此作如何思惟耶？其醍醐或油，因大人众之祈求、礼讚、合掌周行，能沉没而下堕否？」

「大德！不然。」

「同此，聚落主！于此处有人，禁止生命之破坏……是正见者，假若令大人众群集来而言曰：『此人身坏……出生于……。』虽为此人祈求、礼讚、合掌、周行，此人身坏命终之后，乃生于善趣、天界。」

九

世尊如是宣说已，刀师儿聚落主，如次白世尊曰：「殊妙哉！大德！殊妙哉！大德！……当归依为优婆塞，请摄受余。」

第七　说教

一

尔时，世尊住那烂陀之波婆离迦菴罗林中。

二

时，刀师儿聚落主，詣世尊住处，礼拜世尊，于一面坐。

三

于一面坐之刀师儿聚落主，白世尊言：「大德！世尊对一切生类，有持利益心、慈爱心而住否？」

「诚然。聚落主！如来对一切生类，有持利益心、慈爱心而住。」

四

「然今大德！何故世尊或为人人而详说法要，或为人人而不如是详说法要耶？」

「然则聚落主！以此对汝问，将随汝所思作适当回答。

五

聚落主！汝对此作如何思惟耶？于此处耕田之居士，有三种田：一田是殊胜、一田是中等、一田是下劣砂地而含盐分之恶质地。聚落主！汝对此如何思惟耶？此耕田之居士欲播下种子，应于何处先播种耶？是此殊胜田耶？是中等田耶？或者是此下劣砂地而含盐分之恶质田耶？」

「大德！此耕田之居士欲下种子时，于下种者当是此殊胜之田，其次下种当是此中等田，再次下种则于此下劣砂地而有多盐分之恶质地田，或者全部不下种子，何以故？以：『亦可为牛之饲料。』」

六

「聚落主！譬如此殊胜之田，如是者乃余之比丘、比丘尼。余对彼等，说初善、中间之善、终善、有意义、文与言调和之法，说明一切具足、完全清淨之梵行。何以故？聚落主！彼等以余为灯、以余为窟、以余为庇护、以余为归依而住。

七

聚落主！譬如此中等之田，如是者，是余之信男子、信女人。余对彼等亦说于初善、中间善、终善、有意义、文与言调和之法，说明一切具足、完全清淨之梵行。何以故？聚落主！彼等以余为灯、以余为窟、以余为庇护、以余为归依而住。

八

聚落主！譬如下劣砂地有多盐分恶质地之田，如是者，余认为此是外道沙门、婆罗门、普行沙门。余亦为彼等，说于初善、中间善、终善、有意义、文与言调和之法，说明一切具足、完全清淨之梵行。何以故？于彼等或一句亦能了解，此于彼等，为得长时之利益安乐。

九

聚落主！譬如人有三只水瓶：一水瓶无有裂缝，不漏不渗〔水〕；一水瓶无有裂缝，而漏〔水〕渗〔水〕；一水瓶有裂缝、漏〔水〕渗〔水〕。聚落主！汝对此如何思惟耶？此人若欲贮水者，水瓶无有裂缝、不漏不渗〔水〕与水瓶无有裂缝、而漏〔水〕渗〔水〕，及水瓶裂缝、漏〔水〕渗〔水〕者，于此中何者应先贮水耶？」

「大德！此人欲贮水者，是贮于水瓶无裂缝，不漏不渗〔水〕者；再贮于水瓶无裂缝，漏〔水〕渗〔水〕者；再贮于水瓶有裂缝，漏〔水〕渗〔水〕者，或全不予贮。何以故？或『贮水当用洗器物。』」

一〇

「聚落主！譬如水瓶无有裂缝……如是者，是予之比丘、比丘尼。予为彼等，说初善……以余为归依而住。

一一

聚落主！譬如水瓶无有裂缝……如是者，是予之信男子、信女人。予为彼等，亦说初善……以余为归依而住。

一二

聚落主！譬如水瓶之裂缝……如是者，余认为此是外道沙门、婆罗门、普行沙门。余为彼等亦说于初善、中间善、终善、有意义、文与言调和之法，说明一切具足、完全清淨之梵行。何以故？于彼等或一句亦能了解，此于彼等，为得长时之利益安乐。」

一三

世尊如是宣说已，刀师儿聚落主，如次白世尊曰：「殊妙哉！大德！殊妙哉！大德！……请摄受余归依为优婆塞。」

第八　螺贝

一

尔时，世尊住那烂陀之波婆离迦菴罗林中。

二

时，尼乾陀之弟子刀师儿聚落主，詣世尊住处……

三

世尊对坐于一面之刀师儿聚落主，如次告曰：「聚落主！尼乾陀若提子为汝弟子等如何说法耶？」

四

「大德！尼乾陀若提子为弟子等作如是说法：『任何人若破坏生命者，皆堕于离去处、地狱。任何人若取不与者，皆堕于离去处、地狱。任何人若于诸欲行邪行者，皆堕于离去处、地狱。任何人若妄语者，皆堕于离去处、地狱。凡多住习处者，则随所导而去。』大德！尼乾陀若提子如是为弟子等说法。」

「聚落主！如尼乾陀若提子之教，『凡多住习处者，则随所导而去。』如是者，则任何人无有堕于离去处、地狱者。

五

聚落主！汝对此如何思惟耶？凡有人破坏生命，于夜间或于日间所经之时间，若彼破坏生命及不破坏生命，何者是较长之时间耶？」

「大德！凡有人破坏生命，于夜间或于日间所经时间，彼若破坏生命，其时为短，而彼不破坏生命，其时间是长。」

「聚落主！如尼乾陀若提子之教：『凡多住习处者，则随所导而去。』若如是者，则任何人无有堕于离去处、地狱者。

六

聚落主！汝对此如何思惟耶？凡有人不与取，于夜间或于日间所经之时间，若彼不与取及不与不取，何者为较长之时间耶？」

「大德！凡有人不与取，于夜间或于日间所经之时间，彼不与取，其时间是短，而彼不与不取，其时间是长。」

「聚落主！如尼乾陀若提子之教……即无有堕于地狱者。

七

聚落主！汝对此如何思惟耶？凡有人于诸欲行邪行……何者是较长之时间耶？」

「大德！凡有人于诸欲行邪行……其时间是长。」

「聚落主！如尼乾陀若提子之教……即无有堕于地狱者。

八

聚落主！汝对此如何思惟耶？凡有人语妄语……何者是较长时间耶？」

「大德！凡有人语妄语……其时间是长。」

「聚落主！如尼乾陀若提子之教：『凡多住习处者，则随所导而去。』若如是者，则任何人无有堕于离去处、地狱者。

九

聚落主！于此处，或教师作如是谈、如是见：『任何人若破坏生命者，皆堕于离去处、地狱。任何人不与取者……。任何人于诸欲行邪行者……。任何人语妄语者，皆堕于离去处、地狱。』聚落主！而且弟子对此教师有淨信心。

一〇

彼以：『余师乃如是谈、如是见，怀如是之见：「任何人破坏生命者，皆堕于离去处、地狱。」然余有破坏生命，余亦是堕离去处者，堕地狱者。』聚落主！不捨此语、不捨此心、不抛弃此见，恰如将持来之物而投入，如是彼入地狱。余师……

一一

然聚落主！于此处如来出现于世，为应供者、正徧智者、明行具足者、善到者、世间解者、无上士、调御丈夫、天人之师、觉者、世尊。彼以种种方便非难詰责生命之破坏，谓：『禁止生命之破坏。』非难詰责不与取……欲邪行……妄语，谓：『禁止妄语。』聚落主！而弟子对此教师（如来）有淨信心，彼当省思。

一二

『世尊以种种方便非难、詰责生命之破坏，宣说禁止对生命之破坏，然余如是破坏如是之生命。余如是破坏如是之生命，此乃非宜，此是非善，余亦因此而有追悔之念：「我不该作此恶邪之业。」』彼如是省思后，而捨此生命破坏，向后又禁止生命之破坏。彼如是有此恶邪业之捨弃，彼如是有此超越恶邪业。

一三

世尊以种种方便，非难、詰责不与取……

一四

世尊以种种方便，非难、詰责欲邪行……

一五

世尊以种种方便，非难、詰责妄语……

一六

彼捨生命之破坏，禁止生命之破坏，捨不与取……欲邪行……妄语……两舌……粗语……綺语……捨贪欲而为无贪欲者，捨恶心瞋恚而为不失心者，捨邪见而为正见者。聚落主！此之圣弟子如是离贪欲、离恶心、无迷惑、正知正念，而以与慈俱生之心，充满于一方而住，同于第二〔方〕、同于第三〔方〕、同于第四〔方〕，如是上下横、一切处、一切情势之下、一切具足之世界，与慈俱生、广大远行无量，而充满无怨心、无恶心而住。

一七

聚落主！譬如吹强力之法螺者，如少劳可令四方闻〔其吹〕，聚落主！同此，由如是实修、如是增长慈心解脱，凡所标量之业，于其处无餘存，于其处无存立。聚落主！此之圣弟子……即与悲俱生之心……与喜俱生之心……与捨俱生之心……与捨俱生一切具足之世界，广大远行无量，而充满无怨心、无恶心而住。

一八

聚落主！譬如强力之吹法螺者，以少劳可令四方得闻，聚落主！同此，如是实修、如是增长捨之心解脱，凡所标量之业，于其处无残存，于其处无存立。」

一九

世尊如是言已，刀师儿聚落主如次白世尊言：「殊妙哉！大德！殊妙哉！大德……请愿摄受余归依为优婆塞。」

第九　家

一

尔时，世尊与大比丘众俱，游行于拘萨罗国，抵达那烂陀，于此处世尊住那烂陀之波婆离迦菴罗林中。

二

然其时，那烂陀因饥饉，难得餬口之食，白骨〔充野〕，给与筹符之食。

三

恰于此时，尼乾陀若提子与多数之尼乾陀集团，共留住于那烂陀。

四

时，尼乾陀之弟子刀师儿聚落主，来至尼乾陀若提子之处，对彼礼拜后，于一面坐。

五

尼乾陀若提子告于一面坐之刀师儿聚落主曰：「聚落主！来！汝去驳斥沙门瞿昙之语，如是者汝则善名远扬：『刀师儿聚落主，驳如是有神力，如是有威力之沙门瞿昙之语。』」

「然而大德！余如何往驳如是有神力，如是有威力沙门瞿昙之语耶？」

六

「聚落主！来！汝往沙门瞿昙之处，问彼作如是言：『大德！世尊以种种方便对家家称扬爱怜、称扬保护、称扬悲愍耶？』聚落主！若如是问沙门瞿昙，而如是答：『诚然，聚落主！如来以种种方便，对家家称扬爱怜、称扬保护、称扬悲愍』者，则应告于彼曰：『若然，大德！何故今世尊为饥饉难得餬口之食，白骨〔充野〕，使给与筹符食，与大比丘众俱游行耶？世尊是为家家断绝而行，为家家之非运而行，为家家之损亡而行者。』聚落主！以此两端质问沙门瞿昙，逢此，彼则吐出不能、嚥下不能。」

七

「唯唯！大德！」刀师儿聚落主，应诺尼乾陀若提子，从座而起，礼拜于彼，行右绕礼，即詣世尊住处，礼拜世尊，于一面坐。

八

于一面坐之刀师儿聚落主，白世尊曰：「大德！世尊〔非〕以种种方便，对家家称扬爱怜、称扬保护、称扬悲愍耶？」

「诚然，聚落主！如来以种种方便，对家家称扬爱怜、称扬保护、称扬悲愍。」

「若然，大德！何故今世尊为饥饉难得餬口之食，白骨〔充野〕，使给与筹符食，与大比丘众俱游行耶？世尊为家家之断绝而行，为家家之非运而行，为家家之损亡而行。」

九

「聚落主！余想起于距今九十一劫前至今，余不知曾有一家行饭食之布施而有损。而且彼等家家富裕，财多宝多，金银丰裕，所得丰裕，财穀丰裕者，此等一切是源于布施，乃真实之源，自制之源。

一〇

聚落主！家之损亡有八种因、八种缘。家或为国王所损亡，家或为窃盗所损亡，家或为火所损亡，家或为水所损亡，或不得积蓄，或家人懒惰抛弃家业，或散溃此等之宝，成为家之黑炭（败家子），于生家，无常者为第八。聚落主！此等八种因、八种缘为家损亡之因。

一一

聚落主！于此等八种因、八种缘之存在，人对余虽作如是言：『世尊是为家家之断绝而行，为家家之非运而行，为家家之损亡而行者。』聚落主！不捨此语、不捨此心、不抛弃此见，则恰如持来者之投入，如是将〔入〕于地狱。」

一二

世尊如是言已，刀师儿聚落主，白世尊曰：「殊妙哉！大德！殊妙哉！大德！……请世尊摄受余，愿归依为优婆塞。」

第一〇　顶髻

一

尔时，世尊住王舍城外之竹林迦兰陀园。

二

然其时，于王之内宫王臣集会，集合同座众人之间，起此相互之谈：「沙门释子等，于金银是淨，彼等受金银、取金银。」

三

偶然其时，有摩利就罗伽聚落主，亦列于此集会。

四

时，摩利就罗伽聚落主，语此集会曰：「诸尊！勿作如是言。沙门释子等，于金银为非淨，彼等不受此，彼等不取此。沙门释子等，弃摩尼、黄金及离金银。」摩利就罗伽聚落主，不能信服其集会。

五

因此，摩利就罗伽聚落主，来至世尊住处，礼拜世尊，坐于一面。

六

坐于一面之摩利就罗伽聚落主，白世尊言：「大德！于此王之内宫王臣集会中，集合同座众人之间，起此相互之谈：『沙门释子等，于金银为淨，彼等受金银、取金银。』如是言已，大德！余告此集会曰：『诸尊！勿作如是言，沙门释子等，于金银为非淨，彼等不受此、不取此，沙门释子等，弃摩尼、黄金，以离金银。』大德！余不能信服其集会。

七

大德！余如是所说，是说世尊之所说者耶？非以不实诽谤世尊耶？是随顺世尊之法以说明法，对任何之随顺说之同法者，勿陷于非难之境地耶？」

「诚然，聚落主！如是之说，汝是说余之所说者，并非以不实诽谤余。随顺〔余〕之法以说明法，对任何随顺说之同法者，无陷于非难之境地。

八

聚落主！于此沙门释子等，于金银为非淨，彼等不受此，彼等不取此。沙门释子等，弃摩尼、黄金，以离金银。聚落主！以金银为淨者，则于五种欲亦淨。聚落主！以五种欲为淨者，此应视为非沙门法〔之人〕，非释子法〔之人〕。

九

然则，聚落主！余作如是言：『草是依草之所要者而求，薪是依薪之所要者而求，车是依车之所要者而求，人是依人之所要者而求。聚落主！无论依如何之事由，余不言求受金银。』」

第一一　驴姓

一

尔时，世尊住于摩罗达国之名为郁如耶罗伽婆之摩罗达人村落。

二

时，婆托罗加伽聚落主，来至世尊住处，礼拜世尊，坐于一面。

三

坐于一面之婆托罗加伽聚落主，白世尊言：「大德！愿世尊为余说示苦之生起与灭没。」

「聚落主！余若为汝说：『过去世如是如是。』若对过去世说示苦之生起与灭没者，汝于此即有疑念、困惑。聚落主！余若为汝说：『未来世应如是如是。』若对未来世说示苦之生起与灭没者，汝于此即有疑念、困惑。然则聚落主！余今坐于此处，坐于此，为汝说示苦之生起与灭没，于此当諦听，当善思惟，余即为说。」

「唯唯，大德！……。」婆托罗加伽聚落主应诺世尊。

四

世尊曰：「聚落主！汝对此如何思惟？人若遭遇杀害、捕缚、没收或谴责者，如汝〔之心〕即生忧悲、苦恼、不安者，于郁如耶罗伽婆有此否？」

「大德！人若遭遇杀害、捕缚、没收或谴责者，如余之心生忧悲、苦恼、不安者，于宇如耶罗伽婆有此。」

五

「然而聚落主！人若虽遭遇杀害、捕缚、没收、或谴责者，如汝〔之心〕不生忧悲、苦恼、不安者，于郁如耶罗伽婆有此否？」

「大德！人若虽遭遇杀害、捕缚、没收、或谴责者，如余〔之心〕不生忧悲、苦恼、不安者，于郁如耶罗伽婆有之。」

六

「聚落主！某郁如耶罗伽婆人遭到杀害、捕缚、没收或谴责者，于汝〔之心〕生忧悲、苦恼、不安，是何因、何缘耶？聚落主！某郁如耶罗伽婆人遇到杀害、捕缚、没收、或谴责者，于汝〔之心〕不生忧悲、苦恼、不安，是何因、何缘耶？」

「大德！郁如耶罗伽婆人遇到杀害、捕缚、没收、或谴责者，于予〔之心〕生忧悲、苦恼、不安者，乃予对彼等有欲贪。然而大德！郁如耶罗伽婆人遇到杀害、捕缚、没收或谴责者，于予〔之心〕不生忧悲、苦恼、不安者，余乃对彼等无欲贪。」

「聚落主！汝有此所见、所知、所通达，即时依法投入（法），可通达过去未来之道。凡于过去世所生之苦，一切皆以欲为根本、以欲为因缘而生。此欲是苦之本。又凡于未来世，于苦之生起，皆以欲为根本、以欲为因缘而生。此欲是苦之本。」

「大德！殊妙哉！大德！稀有哉！大德！世尊以此善巧说示，谓：『凡苦之生，皆以欲为根本、以欲为因缘而生，此欲是苦之本。』

七

大德！余有一名智罗瓦西童子，住于其外之房屋。大德！余晨朝起身遣人：『汝去寻智罗瓦西童子。』其人未还归之前，余念无他事：『智罗瓦西童子不该有染患何病？』」

八

「聚落主！汝对此如何思惟？智罗瓦西童子若遭遇杀害、捕缚、没收、或谴责者，于汝〔之心〕当生忧悲、苦恼、不安否？」

「大德！智罗瓦西童子若遭杀害、捕缚、没收、或谴责者，余之生命即发生异变，如何于余之心不生忧悲、苦恼、不安耶？」

「聚落主！依此事由当亦可知：『凡苦之生，皆以欲为根本、以欲为因缘而生，此欲是苦之本。』

九

聚落主！汝未曾见、闻智罗瓦西之母时，汝对智罗瓦西之母，有欲念染心或爱情否？」

「大德！否！无此。」

「聚落主！汝因见、闻彼女，如是汝对智罗瓦西之母，有欲念染心或爱情耶？」

「大德！诚然。」

一〇

「聚落主！汝对此如何思惟？智罗瓦西之母若遇杀害、捕缚、没收、或谴责者，于汝〔之心〕生忧悲、苦恼、不安否？」

「大德！智罗瓦西之母若遇杀害、捕缚、没收或谴责者，余之生命即发生异变，如何于余〔之心〕不生忧悲、苦恼、不安耶？」

一一

「聚落主！依此事由亦可得知：『凡苦之生，皆以欲为根本、以欲为因缘而生，此欲是苦之本。』」

第一二　王髮

二

时，罗舍聚落主，来至世尊住处，礼拜世尊已，坐于一面。

三

坐于一面之罗舍聚落主，白世尊曰：「大德！余闻如是说：『沙门瞿昙非难一切苦行，彻底谤骂一切艰难生活之苦行者。』大德！『沙门瞿昙非难一切苦行，彻底谤骂一切艰难生活之苦行者。』如是说之彼等人众，大德！彼等是说世尊之所说耶？或以非实诬蔑世尊耶？随顺〔世尊〕之法以说明法随顺法者、同法者亦无陷于非难之地耶？」

「聚落主！如是说：『沙门瞿昙非难一切苦行，彻底谤骂一切艰难生活之苦行者。』之彼等人众，彼等说余之所说，又无以非真非实诬骂于余。」

一

四

「聚落主！此等之两际边，是出家者应所避免：〔一者〕于诸欲专心耽着欲乐，此是依下劣鄙野之凡夫、非圣者，是伴着非利者。〔二者〕专心于自己之难苦，此苦痛非圣者，是伴着非利者。聚落主！如来不依此两际边，而证悟中道。此是眼、是智、〔至〕寂静、无上智、正觉涅槃之资者。

五

聚落主！如何是如来之证悟，是眼、是智、〔至〕寂静、无上智、正觉涅槃之资，是中道耶？此即是八支圣道，此即：正见、正思惟、正语、正业、正命、正精进、正念、正定是。聚落主！此即如来之所证悟，是眼、是智、〔至〕寂静、无上智、正觉涅槃之资，是中道。」

二

六

「聚落主！有享受此等三种诸欲者，存在于世。以何为三种耶？

（一）

七

于此，聚落主！或诸欲之享受者，依非法、用暴力以求财。依非法、用暴力以求财，而自己不安乐、不喜悦，不分配、不作善业。

（二）

八

然于此，聚落主！或诸欲之享受者，依非法、用暴力以求财。依非法、用暴力以求财，以使自己安乐、悦喜，〔而〕不分配、不作善业。

（三）

九

然而于此，聚落主！或诸欲之享受者，依非法、用暴力以求财。依非法、用暴力以求财，以使自己安乐、喜悦，〔且又〕分配、作善业。

（四）

一〇

然而于此，聚落主！或诸欲之享受者，依法、依非法，暴力、或不用暴力以求财。依法、非法，用暴力、或不用暴力以求财，使自己不安乐、不喜悦，不分配、不作善业。

（五）

一一

然而于此，聚落主！或诸欲之享受者，依法、依非法，用暴力、或不用暴力以求财。依法、非法，用暴力或不用暴力以求财，使自己安乐、喜悦，〔而〕不分配、不作善业。

（六）

一二

然而于此，聚落主！或诸欲之享受者，依法、依非法，用暴力、或不用暴力以求财。依法、依非法，用暴力、或不用暴力以求财，使自己安乐、喜悦，〔且又〕分配、作善业。

（七）

一三

然而于此，聚落主！或诸欲之享受者，依法、不用暴力以求财。依法、不用暴力以求财，以使自己不安乐、不喜悦，〔且又〕不分配、不作善业。

（八）

一四

然而于此，聚落主！或诸欲之享受者，依法、不用暴力以求财。依法、不用暴力以求财，以使自己安乐、喜悦，〔但〕不分配、不作善业。

（九）

一五

然而于此，聚落主！或诸欲之享受者，依法、不用暴力以求财。依法、不用暴力以求财，以使自己安乐、喜悦，分配而作善业。然对此等之财贪着、迷却、堕罪、不见过患、不获出要而受用。

（十）

一六

然而于此，聚落主！或诸欲之享受者，依法、不用暴力以求财。依法、不用暴力以求财，以使自己安乐、喜悦，分配作善业。然对此等之财不贪着、不迷却、不堕罪、见过患、获出要而受用。」

三

（一）

一七

「于此，聚落主！诸欲之享受者，依非法、用暴力以求财。依非法、用暴力以求财，而自己不安乐、不喜悦，聚落主！此诸欲之享受者，依三种理由，应被非难。依如何之三种〔理由〕应被非难耶？〔彼〕依非法、用暴力以求财，此为第一理由，应被非难。〔彼〕自己不安乐、不喜悦，此为第二理由，应被非难。不分配〔彼财〕、〔又不以此〕作善业，此第三理由，应被非难。

聚落主！此诸欲之享受者，因此等三种理由，应被非难。

（二）

一八

于此，聚落主！诸欲之享受者，依非法、用暴力以求财。依非法、用暴力以求财，使自己安乐、喜悦，〔而但〕不分配、不作善业，聚落主！此诸欲之享受者，依二种理由，应被非难；依一种理由，应被欣赏。如何依二种理由应被非难耶？〔彼〕依非法、用暴力以求财，此第一理由应被非难；〔彼财〕不分配、〔又不以此〕作善业，此为第二理由应被非难。如何是一种理由应被讚赏耶？彼自得安乐、喜悦，此一理由应被讚赏。

聚落主！此诸欲之享受者，有此等二种理由应被非难，此一理由应被欣赏。

（三）

一九

于此，聚落主！诸欲之享受者，依非法、用暴力以求财。依非法、用暴力以求财，而使自己安乐、喜悦，〔且又〕分配、作善业，聚落主！此诸欲之享受者，有一种理由应被非难，二种理由应被讚赏。如何之一种理由应被非难耶？彼依非法、用暴力以求财，此一种理由应被非难。如何依二种理由应被讚赏耶？〔彼〕使自己安乐、喜悦，此第一理由应被讚赏；〔彼财〕分配、〔以此〕行善业，此第二理由应被讚赏。

聚落主！此诸欲之享受者，此之一种理由应被非难，此之二种理由应被讚赏。

（四）

二〇

于此，聚落主！诸欲之享受者，依法、依非法，用暴力、或不用暴力以求财。依法、依非法，用暴力、或不用暴力以求财，使自己不安乐、不喜悦，财亦不分配、不行善业，聚落主！此诸欲之享受者，依一种理由应被讚赏，三种理由应被非难。如何之一种理由应被讚赏耶？依法，不用暴力以求财，此一种理由应被讚赏。如何之三种理由应被非难耶？依非法、用暴力以求财，此为第一种理由应被非难；使自己不安乐、不喜悦，此为第二种理由应被非难；财不分配、不作善业，此为第三种理由应被非难。

聚落主！此诸欲之享受者，依此一种之理由应被讚赏，三种理由应被非难。

（五）

二一

于此，聚落主！诸欲之享受者，依法、依非法，用暴力或不用暴力以求财。依法、依非法，用暴力或不用暴力以求财，而使自己安乐、喜悦，〔而不以财〕分配、不作善业，聚落主！此诸欲之享受者，依二种之理由应被〔讚〕赏，依二种理由应被非难。如何为二种理应被讚赏耶？依法、不用暴力以求财，此第一理由应被讚赏。使自己安乐、喜悦，此第二理由应被讚赏。如何为二种理由应被非难耶？依非法、用暴力以求财，此第一理由应被非难，〔财〕不分配、不作善业，此第二理由应被非难。

聚落主！此诸欲之享受者，依此等二种理由应被讚赏，依此二种理由应被非难。

（六）

二二

于此，聚落主！诸欲之享受者，依法、依非法，用暴力、或不用暴力以求财。依法、依非法，用暴力或不用暴力以求财，使自己安乐、喜悦，〔而且又财〕分配、作善业，聚落主！此诸欲之享受者，依三种理由应被讚赏，依一种理由应被非难。如何为三种理由应被讚赏耶？依法、不用暴力以求财，此第一理由应被讚赏；使自己安乐、喜悦，此第二理由应被讚赏；〔财之〕分配、作善业，此第三理由应被讚赏。如何为一种理由应被非难耶？依非法、用暴力以求财，此一种理由应被非难。

聚落主！此诸欲之享受者，因此等三种之理由应被讚赏，此一种理由应被非难。

（七）

二三

于此，聚落主！诸欲之享受者，依法、不用暴力以求财。依法、不用暴力求财，使自己安乐、不喜悦，〔财〕不分配、不作善业，聚落主！此诸欲之享受者，一种理由应被讚赏，二种理由应被非难。如何为一种理由应被讚赏耶？依法、不用暴力求财，此一种理由应被讚赏。如何为二种理由应被非难耶？使自己不安乐、不喜悦，此第一理由应被非难。〔财〕不分配、不作善业，此第二理由应被非难。

聚落主！此诸欲之享受者，依此一种理由应被讚赏，此二种理由应被非难。

（八）

二四

于此，聚落主！诸欲之享受者，依法、不用暴力以求财。依法、不用暴力求财而使自己安乐、喜悦，〔而财〕不分配、不作善业，聚落主！此诸欲之享受者，依二种理由应被讚赏，依一种理由应被非难。如何为二种理由应被讚赏耶？依法、不用暴力求财，此第一理由应被讚赏，使自己安乐、喜悦，此第二理由应被讚赏。如何为一种理由应被非难耶？〔财〕不分配、不作善业，此一种理由应被非难。

聚落主！此诸欲之享受者，依此等二种理由应被讚赏，依此一种理由应被非难。

（九）

二五

于此，聚落主！此诸欲之享受者，依法、不用暴力以求财。依法、不用暴力求财而使自己安乐、喜悦，又对其财贪着、迷着、堕罪、不见过患、不获出要，受用于〔此〕，聚落主！此诸欲之享受者，依三种之理由应被讚赏，依一种之理由应被非难。如何为三种理由应被讚赏耶？依法、不用暴力以求财，此第一之理由应被讚赏；使自己安乐、喜悦，此第二之理由应被讚赏；〔而财之〕分配、作善业，此第三之理由应被讚赏。如何为一种理由应被非难耶？贪着此等之财、迷着、堕罪、不见过患、不获出要，而受用者，于此，此一种之理由应被非难。

聚落主！此诸欲之享受者，依此三种之理由应被讚赏，此一种之理由应被非难。

（十）

二六

于此，聚落主！此诸欲之享受者，依法、不用暴力以求财。依法、不用暴力以求财。以使自己安乐、喜悦；〔且其〕分配、作善业；又对其财不贪着、不迷却、不堕罪、见过患、获出要，而受用此，聚落主！此诸欲之享受者，依四种之理由应被讚赏。依如何四种之理由应被讚赏耶？依法、不用暴力以求财，此第一之理由应被讚赏；使自己安乐、喜悦，此第二之理由应被讚赏；〔财之〕分配、作善业，此第三理由应被讚赏；对此等之财不贪着、不迷却、不堕罪、见过患、获出要，受用于此，此第四种理由应被讚赏。

聚落主！此诸欲之享受者，依此等四种理由应被讚赏。」

四

二七

「聚落主！世间有此等三种艰难生活之苦行者，何等为三种耶？

（一）

二八

聚落主！艰难生活之苦行者，依于信心从在家出而为无家之身，言：『我思领得善法，我思现证胜人间法，足以为圣之特殊知见。』彼以苦虐自己，〔但〕不能领得善法，不能现证胜人间法，足以为圣之特殊知见。

（二）

二九

然则，聚落主！此或艰难生活之苦行者，依信心从在家出而为无家之身，言：『我思领得善法，我思现证胜人间法，足以为圣特殊之知见。』彼苦虐自己，〔但〕虽领得善法，而不能现证胜人间法，足以为圣特殊之知见。

（三）

三〇

然而聚落主！此或艰难生活之苦行者，依信心从在家出而为无家之身，言：『我思领得善法，我思现证胜人间法，足以为圣特殊之知见。』彼以苦虐自己，〔而〕领得善法，现证胜人间法，足以为圣特殊之知见。」

五

（一）

三一

「于此，聚落主！此艰难生活之苦行者，以苦虐自己，〔而且〕不得善法，不能现证胜人间法，足以为圣之知见，聚落主！此艰难生活之苦行者，依三种理由应被非难。依如何之三种理由，应被非难耶？以苦虐自己，此第一之理由应被非难；不得善法，此第二理由应被非难；不能现证胜人间法，足以为圣特殊之知见，此第三理由应被非难。

聚落主！此艰难生活之苦行者，依此三种之理由应被非难。

（二）

三二

于此，聚落主！此艰难生活之苦行者，以苦虐自己，〔而〕领得善法，但不能证胜人间法，足以为圣特殊知见，聚落主！此艰难生活之苦行者，依二种理由应被非难，依一种理由应被讚赏。依如何二种理由应被非难耶？以苦虐自己，此第一理由应被非难；不能现证胜人间法，足以为圣特殊之知见，此第二之理由应被非难。依如何一种理由应被赏讚耶？领得善法，此一种之理由应被讚赏。

聚落主！此艰难生活之苦行者，依此二种之理由应被非难，依此一种理由应被讚赏。

（三）

三三

于此，聚落主！此艰难生活之苦行者，以苦虐自己，〔而〕领得善法，现证胜人间法，足以为圣特殊之知见，聚落主！此艰难生活之苦行者，依一种之理由应被非难，依二种之理由应被讚赏。依如何一种之理由应被非难耶？以苦虐自己，此一种之理由应被非难。依如何二种之理由应被讚赏耶？领得善法，此第一之理由应被讚赏；现证胜人间法，足以为圣特殊之知见，此为第二种之理由应被讚赏。

聚落主！此艰难生活之苦行者，依此一种之理由应被非难；依此二种之理由应被讚赏。」

六

三四

「聚落主！此等之三是现生者、不老者、即时者。『来看！』此之所示〔导人向〕于涅槃，而智者各自应得知之〔法〕。何者为三？

（一）

三五

凡有贪欲者，由贪欲之因，〔人〕则怀持毁伤自己之心、怀持毁伤他人之心、怀持毁伤两者之心。〔然〕能排除贪欲，〔人则〕不怀持毁伤自己之心、不怀持毁伤他人之心、不怀持毁伤两者之心，此是现生者、不老者、即时者。『来看！』此之所示，导〔人向〕于涅槃，而智者各自应得知之〔法〕。

（二）

三六

凡有瞋恚者，由瞋恚之因，怀持毁伤自己之心、怀持毁伤他人之心、怀持毁伤两者之心。〔然〕排弃瞋恚，〔人则〕不怀毁伤自己之心、不怀毁伤他人之心、不怀毁伤两者之心，此是现生者、不老者、即时者。『来看！』此之所示，导〔人向〕于涅槃，而智者各自应得知之〔法〕。

（三）

三七

凡有愚痴者，由愚痴之因，人则怀持毁伤自己之心、怀持毁伤他人之心、怀持毁伤两者之心。〔然而〕排弃愚痴，〔人〕则不怀持毁伤自己之心、不怀持毁伤他人之心、不怀持毁伤两者之心，此是现生者、不老者、即时者。『来看！』此之所示，导〔人向〕于涅槃，而智者各自应得知之〔法〕。

聚落主！此等之三种，是现生者、不老者、即时者。『来看！』此之所示，导〔人向〕于涅槃、而智者各自应得知之〔法〕。」

三八

〔世尊〕如是言已，罗舍聚落主白世尊曰：「殊妙哉！大德！殊妙哉！大德！……请世尊摄受余，愿归依为优婆塞。」

第一三　波罗牢（可意）

一

一时，世尊住拘利耶一名曰鬱多罗之拘利耶人之村落。

二

时，婆多利耶聚落主，来至世尊住处，礼拜世尊，坐于一面。

坐于一面之婆多利耶聚落主，白世尊曰：「大德！我曾闻此：『沙门瞿昙知于幻。』大德！『沙门瞿昙知于幻』，如是言之彼人等，大德！彼等言世尊之所说，无以非实诬世尊耶？是随顺说明世尊之法耶？其随顺法者、同法者，亦无陷于非难之地耶？大德！吾等不欲诬谤世尊。」

三

「聚落主！『沙门瞿昙知于幻』，如是谈之彼等人众，彼等是谈余之所谈，并无以非实诬谤余，说明随顺余之法，任何随顺说者、同法者，亦无陷于非难之地。」

四

「尊者！虽言『是真实』，然〔者〕，我等对此沙门、婆罗门之言：『沙门瞿昙知于幻，沙门瞿昙是幻士。』不予相信。」

「聚落主！如是言『沙门瞿昙知于幻』者，彼以『世尊正如是、善逝正如是』，作如是言：『沙门瞿昙是幻士。』然者，聚落主！于此，当向汝反问，依汝适当之所思，且回答。

一

（一）

五

聚落主！汝对此作如何思惟？聚落主！汝知拘利耶人垂髻之佣夫耶？」

「大德！余知拘利耶垂髻之佣夫。」

六

「聚落主！汝对此作如何思惟？拘利耶人垂髻之佣夫，是以何为其目的耶？」

「大德！彼拘利耶人为防止盗贼，彼拘利耶人为传信使。大德！拘利耶人垂髻之佣夫，是以此为其目的。」

七

「聚落主！汝对此作如何思惟？汝知拘利耶人垂髻之佣夫，彼等是戒德者，或是污戒者耶？」

「大德！余以拘利耶人垂髻之佣夫，是污戒恶法〔之徒〕。知凡世间之污戒恶法〔之徒〕者，其中即有拘利耶垂髻之佣夫。」

八

「聚落主！『婆多利耶聚落主，知拘利耶人垂髻之佣夫是污戒恶法〔之徒〕。〔若然〕，如是言婆多利耶聚落主亦是污戒恶法〔之徒〕者。』彼语是正语耶？」

「大德！否，不然。大德！拘利耶垂髻之佣夫与余不同，拘利耶垂髻之佣夫与余不同法。」

九

「聚落主！汝婆多利耶聚落主，知拘利耶垂髻之佣夫是污戒恶法〔之徒〕，婆多利耶聚落主，得非是污戒恶法〔之徒〕。何故不得〔说〕：『如来知幻而非为幻士。』聚落主！余知于幻，〔知〕于幻之果，亦知其如何履行幻者，身坏命终之后，堕于离去处、恶趣、极堕处、地狱。

（二）

一〇

聚落主！余知于生命之破坏，〔知〕于生命破坏之果，亦知其如何履行生命破坏者，身坏命终后，堕于离去处、恶趣、极堕处、地狱。

一一

聚落主！余知于不与取……

一二

聚落主！余知于诸欲邪行……

一三

聚落主！余知于妄语……

一四

聚落主！余知于两舌……

一五

聚落主！余知于粗语……

一六

聚落主！余知于綺语……

一七

聚落主！余知于贪欲……

一八

聚落主！余知于瞋恚……

一九

聚落主！余知于邪见……

二

二〇

聚落主！某某沙门、婆罗门有如是谈、如是见者：『凡任何人破坏生命者，皆于现生感受苦忧。凡任何人不与取者，皆于现生感受苦忧。凡任何人于诸欲邪行者，皆于现生感受苦忧。凡任何人妄语者，皆于现生感受苦忧。』

（一）

二一

然则，聚落主！于此见有人挂华鬘、着耳环、善沐浴、善化妆、理鬚髮、〔对〕女子之欲望充满犹如王者。关于此者，人言曰：『看！此者所作为何？挂华鬘、着耳环、善沐浴、善化妆、理鬚髮、〔对〕女子之欲望充满犹如王者。』他人答曰：『看！此者压伏王者之敌，而断却生命，王者欢喜以物赐彼。所以，此人挂华鬘、着耳环……犹如王者。』

（二）

二二

然而聚落主！于此见有人被粗索将手坚缚于后、剃光头髮，打恶声之鼓，由街至街、由十字路至十字路而巡遶，再牵出南门外，于都之南方被刎颈。关于此者，人言曰：『看！此者所作为何？彼被粗索将手坚缚于后、剃其头髮，打恶声之鼓，由街至街，由十字路至十字路而巡遶，再牵出南门外，于都之南方被刎颈耶？』他人曰：『看！此王者之敌而断女人或男人之生命，因此，王乃捕捉彼，行如是之处刑。』

二三

聚落主！汝对此作如何思惟？汝曾见如是事否？或曾得闻耶？」

「吾等得见且已闻，又曾得闻。」

二四

「于此，聚落主！某某沙门婆罗门如是谈、如是见：『凡人破坏生命者，皆于现生感受苦忧。』彼等是语真实耶？抑语妄耶？」

「大德！是语妄。」

「凡语妄之虚事，是戒德者耶？抑污戒者耶？」

「大德！是污戒者。」

「凡污戒恶德之徒，是履邪行耶？抑履正行耶？」

「大德！是履邪行。」

「凡履邪行者，是邪见耶？抑正见耶？」

「大德！是邪见。」

「凡邪见之徒，适于信赖耶？」

「大德！不然。」

（三）

二五

「然则，聚落主！于此，或见有人挂华鬘、着耳环……犹如王者。关于此者，人言曰：『看！此者所作为何？挂华鬘、着耳环……犹如王者。』他人对此曰：『看！此者压伏王之敌，持来重宝，王者欢喜而赐彼物。因此，此者挂华鬘、着耳环……犹如王者。』

（四）

二六

然则，聚落主！于此见有人被粗索将手坚缚于后，被刎其颈。关于此者，人言曰：『看！此者所作为何？被以粗索将手坚缚于后……以刎其颈。』他人对此曰：『看！此者于村落或森林将不与之物窃取而去，因此王者捕彼，以受如是之处刑。』

二七

聚落主！汝对此作如何思惟？汝曾见如是事耶？或曾得闻耶？」

「吾等得见且已闻，又曾得闻。」

二八

「于此，聚落主！某某沙门、婆罗门如是言、如是见：『凡人不与取者，皆于现于现生感受忧苦。』彼等语真实语耶？抑语虚妄耶？」

………

「大德！不然。」

（五）

二九

「然则聚落主！于此，或见有人挂髮鬘、着耳环……犹如王者。关于此者，人谓曰：『看！此者所作何事？而挂华鬘、着耳环……犹如王者耶？』他人对此曰：『看！此者与王者之敌妇女子相交，王者喜欢，以赐物于此者，因之，此者挂华鬘、着耳环……犹如王者。』

（六）

三〇

然则，聚落主！于此或见有人被粗索将手坚缚于后……被刎其颈。关于此者，人言曰：『看！此者所作何事？被粗索将手坚缚于后……被刎其颈耶？』他人对此曰：『看！此者与良家之妇、良家之少女相交，因之彼为王者所捕捉，以行如是之刑。』

三一

聚落主！汝对此作如何思惟？汝曾见如是事或得闻耶？」

「吾等得见且已闻，又曾得闻。」

三二

「于此，聚落主！某某沙门、婆罗门如是言、如是见：『凡人于诸欲行邪者，皆于现生感受苦忧。』彼等是语真实耶？抑语虚妄耶？」

…………

「大德！不然。」

（七）

三三

「然则，聚落主！于此，或见有人挂华鬘、着耳环……犹如王者。关于此者，人言曰：『看！此者所作何事？挂华鬘、着耳环……犹如王者耶？』他人对此曰：『看！此者以语妄语而博王者笑，王者欢喜以物赐此者，因之，此者挂华鬘、着耳环……犹如王者。』

（八）

三四

然则，聚落主！于此或见有人被粗索将手坚缚于后……被刎其颈。关于此者，人言曰：『看！此者所作何事？被粗索将手坚缚于后……被刎其颈耶？』他人对此曰：『看！此者损及居士又居士子之利益，因之，为王者所捕，以行如是之刑。』

三五

聚落主！汝对此作如何思惟？汝曾见如是事或得闻耶？」

「吾等得见且已闻，又曾得闻。」

三六

「于此，聚落主！某某沙门婆罗门如是谈、如是见：『凡人语虚妄者，皆于现生感受苦忧。』彼等是语真实耶？抑语虚妄耶？」

「大德！是语虚妄。」

「凡语虚妄事者，是戒德者耶？抑污戒者耶？」

「大德！是污戒者。」

「凡污戒恶德之徒，是履邪行耶？抑履正行耶？」

「大德！是履邪行。」

「凡履邪行者，是邪见耶？抑正见耶？」

「大德！是邪见。」

「凡邪见之徒，适于信赖否？」

「大德！不然。」

三

三七

「殊妙哉！大德！稀有哉！大德！

余有休息之家，于中有卧牀、有座榻、有水瓶、有油灯，于此，若有沙门或婆罗门之安居者，则余以应能力，与彼相分享。大德！昔有种种意见，种种信仰，种种嗜好之四位教师，于此家休息入安居。

（一）

三八

有一教师乃如是言、如是见曰：『无施与、无供牺牲、无祭祀、无作善业、作恶业之异熟果报。无此世、无他世、无母、无父，亦无化生之有情。达于沙门婆罗门之正位，履正行，自证知此世与他世，皆无能示知于世者。』

（二）

三九

有一教师乃如是言、如是见，而曰：『有施与、有供牺牲、有祭祀、有作善业、作恶业之异熟果报。有此世、有他世、有母、有父、有化生之有情。达于沙门、婆罗门之正位，履正行，自证知此世与他世，皆有能示知于〔世〕者。』

（三）

四〇

有一教师乃如是言、如是见，而曰：『作者，令作者；断割者，令断割者；苦者，令苦者；忧者，令忧者；疲者，令疲者；慄者，令慄者；生命破坏者、不与取者、破牆壁侵入者、掠夺者、窃盗者、追剥者、犯他人之妻者、妄语者、〔一切〕所作，皆非恶作。即以剃刀附于车轮之端，将此大地之生类作成一肉团、一肉块，以此为因缘，亦无恶〔生〕，无由恶来之果。若至恆河之南岸者，杀、令杀，断割、令断割，苦、令苦，以此为因缘，不〔生〕恶，无由恶来之果。若至恆河之北岸，施、令施，供牺牲、令供牺牲者，以此为因缘，不〔生〕福，无由福来之果。施与、调御、自制、语真实、亦不〔生〕福，无由福来之果。』

（四）

四一

有一教师乃如是言、如是见，而曰：『作者、令作者，断割者、令断割者，苦者、令苦者，忧者、令忧者，疲者、令疲者，慄者、令慄者，破坏生命者，不与取者、破牆壁而侵入者、掠夺者、窃盗者、追剥者，犯他人之妻者，妄语者，〔一切〕所作，皆为恶作。以剃刀附于车轮之端，将此大地之生类作成一肉团、一肉块者，以此为因缘，有生恶、有由恶来之果。若至恆河之南岸，杀、令杀，断割、令断割，苦、令苦者，以此为因缘，有〔生〕恶、有由恶来之果。若至恆河之北岸，施、令施，供牺牲、令供牺牲者，以此为因缘，有〔生〕福、有由福来之果。施与、调御、自制、语真实、有〔生〕福、有由福来之果。』

四二

大德！此于余起疑、起惑，而曰：『此等诸尊沙门、婆罗门中，结果何者语真实？何者语虚妄耶？』」

「聚落主！汝之疑是理，汝之惑是理，然而只于所惑汝起疑。」

「大德！余如是信仰世尊，愿世尊说法，以除弃余疑惑之法。」

四

四三

「聚落主！有法三昧，于此，汝若心获三昧者，如是，汝则捨弃此疑念法。聚落主！何者为法三昧耶？

（一）

四四

聚落主！于此，有圣弟子，弃生命之破坏，禁生命之破坏；弃不与取，禁不与取；弃欲邪行，禁欲邪行；弃妄语，禁妄语；弃两舌语，禁两舌语；弃麤语，禁麤语；弃綺语，禁綺语；弃贪欲为无贪欲，弃瞋恚为无瞋恚心，弃邪见为正见。

聚落主！此圣弟子如是离贪欲、离瞋恚、不迷着，正知正念，与慈俱生之心，徧满一方而住。同第二方、同第三方、同第四方〔徧满〕而住。如是上下横〔直〕，于一切处一切事情之下，与慈俱生一切具有之世界，无量广大远行，以无怨心、无恚之心充满而住。如彼所思量：『凡此教师之谓：无施与、无供牺牲……而此示知于〔世〕者皆无，如是言、如是见。好！此导师之语虽是真实，然而余有余之保证，此余于脆者、或强者、即任何者亦无妨碍，幸福于此世他世两处，摄护于身、于语、于心，身坏命终之后，可生于善趣天界故。』彼生喜乐，喜乐于彼而生欢悦，欢悦之彼身轻安，身轻安之彼享受安乐，心安乐者即获定。聚落主！此乃法三昧。汝若于此获心三昧者，如是，汝则捨此疑惑之法。

（二）

四五

聚落主！此圣弟子如是离欲贪、离瞋恚……与慈俱生之心……以无恚心徧满而住。彼作如是思量：『凡此教师之谓：有施与、有供牺牲……此示知于世者皆有，如是言、如是见。此教师之语虽是真实……可生于善趣天界故。』彼生喜乐……获定。聚落主！此是法三昧。汝若于此获心三昧，如是，汝则捨此疑惑之法。

（三）

四六

聚落主！此圣弟子如是离欲贪、离瞋恚……与慈俱生之心……以无恚心徧满而住。彼作如是思量：『凡此教师之谓作、令作者，断割、令断割者……无由福来之〔果〕，如是言、如是见。好！此教师之语虽是真实……可生于善趣天界故。』彼生喜乐……获定。聚落主！此是法三昧。汝若于此获心三昧者，如是汝则捨弃疑惑之法。

（四）

四七

聚落主！此圣弟子如是离欲贪、离瞋恚……与慈俱生之心……以无恚之心徧满而住。彼作如是思量：『凡此教师之谓：作、令作者；断割者、令断割者……有由福来之〔果〕，如是言、如是见。此教师之语虽是真实……可生于善趣天界故。』彼生喜乐……是定。聚落主！此是法三昧。汝若于此获心三昧者，如是汝则捨弃此疑惑之法。

五

（一）

四八

聚落主！于此圣弟子如是离欲贪、离瞋恚、不迷着、正知正念，与慈俱生之心徧满一方而住，与喜俱生之心徧满一方而住，与捨俱生之心徧满一方而住。彼作如是思量：『凡此教师之谓：无施与、无供牺牲……此示知于世者皆无，如是言、如是见。好！教师之语虽是真实，然余有余之保证，此余于脆者，或强者，即任何者，皆无妨碍，幸福于〔此世他世之〕两处，摄护于身、于语、于意，身坏命终之后，可生于善趣天界故。』彼生喜乐……彼喜乐而生欢悦，彼欢悦而身得轻安，彼身轻安以享安乐，安乐之心乃获定。聚落主！此是法三昧。汝若于此获心三昧者，如是，汝则捨弃此疑惑。

（二）

四九

聚落主！此圣弟子如是离欲贪、离瞋恚……与悲俱生之心……与喜俱生之心……与捨俱生之心……无恚心之心徧满而住。彼作如是思量：『凡此教师之谓：有施与、有供牺牲……示知于世者皆有，如是言、如是见。此教师之语虽是真实……可生于善趣天界故。』于彼生喜乐……是获定。聚落主！此是法三昧。汝若于此获心三昧者，如是，汝则捨弃此疑惑之法。

（三）

五〇

聚落主！此圣弟子如是离欲贪、离瞋恚……与悲俱生之心……与喜俱生之心……与捨俱生之心……以无恚心之徧满而住。彼作如是思量：『凡此教师之谓：作者、令作者，断割者、令断切者……无由福来之果，如是言、如是见。好！此教师之语虽真实……可生于善趣天界故。』于彼生喜乐……是获定。聚落主！此是法三昧。汝若于此获心三昧者，如是，汝则捨弃此疑惑之法。

（四）

五一

聚落主！此圣弟子如是离欲贪、离瞋恚……与悲俱生之心……与喜俱生之心……与捨俱生之心……以无恚之心徧满而住。彼作如是思量：『凡此教师之谓：作者、令作者，断割者、令断切者……有由福来之果，如是言、如是见。好！此教师之语虽真实……可生于善趣天界故。』于彼生喜乐……是获定。聚落主！此是法三昧。汝若于此获心三昧者，如是，汝则捨弃此疑惑之法。」

五二

世尊如是说已，婆多利耶聚落主，白世尊曰：「殊妙哉！大德！……自今日起愿归依世尊为优婆塞。」

聚落主相应（终）

其摄颂曰：

暴恶布吒与战士

象马与西地方人

说教螺贝家顶髻

驴姓王髮波罗牢

第十　无记说相应

第一　讖摩长老尼

一

尔时，世尊住舍卫城卫陀林给孤独长者之游园。

二

其时，偶然讖摩长老尼游行于拘萨罗国，于舍卫城与沙计多中间之多罗那越赌地方入安居。

三

时，波斯匿拘萨罗王由沙计多往舍卫城，于沙计多与舍卫城中间之多罗那越赌取一夜之宿。

四

波斯匿拘萨罗王呼一臣曰：「汝，臣下！于此多罗那越睹，如今日余应表敬意〔趋访〕见沙门或婆罗门。」

「唯然，唯然，大王！」彼臣应诺波斯匿拘萨罗王，虽察遍多罗那越睹，亦未发现彼波斯匿拘萨罗王以表敬意〔趋访〕之沙门或婆罗门。

五

彼臣见讖摩尼于多罗那越睹入安居。见已，彼至波斯匿拘萨罗王之处，告王曰：「大王！于多罗那越睹无有大王表敬意〔趋访〕之沙门或婆罗门；但大王！有一名讖摩比丘尼，是彼世尊、应供、正徧觉者之女弟子，而此大姊谓是：『贤者、能者、多闻之智者、巧说者、善良之即慧者。』扬好名声，大王可对彼尼表敬意。」

六

于是，波斯匿拘萨罗王至彼讖摩比丘尼之处，礼拜彼尼，坐于一方。

七

坐于一方之波斯匿拘萨罗王向讖摩比丘尼曰：「大姊！如来死后，犹存在否？」

「大王！谓『如来死后存在』者，此非世尊之所记说。」

八

「然则，大姊！如来死后不存在耶？」

「大王！谓『如来死后不存在』者，此亦非世尊之所记说。」

九

「然则，大姊！如来死后，为存在又不存在耶？」

「大王！谓『如来死后，存在又不存在』者，此亦非世尊之所记说。」

一〇

「然则，大姊！如来死后为非存在、又非不存在耶？」

「大王！『如来死后，为非存在或非不存在』，此亦非世尊之所记说。」

一一

「如是问：『大姊！如来死后存在否？』汝言：『大王！世尊不记说如来死后存在。』……『如来死后不存在耶？』……『如来死后，存在又不存在耶？』……『如来死后，非存在又非不存在耶？』……世尊对此不为记说者，为何之因？为何之缘耶？」

一二

「然则，大王！就此反问于汝，依汝认为适当者以回答。

一三

大王！汝对此以作如何思惟？于汝以谁之计算者、或说印者、或说数者，有能计算恆河之沙：『沙有几何数量或沙有几百数量，或沙有几百千数量耶？』」

「大姊！否，此不能。」

一四

「然则，于汝以谁之计算者、或说印者、或说数者，有能计算大海之水：『水有几何计量，或水有几百斗量，或水有几百千斗量耶？』」

「大姊！否，此为不能。」

「此何故耶？」

「大姊！海量大而甚深，不可测，难计量。」

一五

「是于此同理，大王！无论以如何之色示如来，如来对此色已捨弃，如断其根，〔切断〕多罗树之干，非为存在者，是未来之不生者。大王！如来譬如大海，脱离色之测量，甚深、不可测、难计量。故不适言如来死后是存在；亦不适言如来死后不存在；亦不适言如来死后，存在又不存在；亦不适言如来死后，不存在又非不存在。

一六～一九

无论以如何之受……以如何之想……以如何之行……以如何之识示如来，如来对此受……想……行……识已予捨弃……大王！如来譬如大海，脱离受之测量……脱离想之测量……脱离行之测量……脱离识之测量，甚深、不可测、是难量。故不适谓：如来死后存在；亦不适谓：如来死后，不存在；亦不适谓：如来死后，存在又不存在；亦不适谓：如来死后，非存在又非不存在。」

二〇

时，波斯匿拘萨罗王欢喜、随受讖摩比丘尼之所说，从座而起，礼拜彼尼，行右绕礼后离去。

二一

波斯匿拘萨罗王其后至世尊之住处，礼拜世尊坐于一面。

二二

坐于一面之波斯匿拘萨罗王，白世尊曰：「大德！如来死后存在否？」

「大王！『如来死后存在』者，此是余所未记说。」

二三

「然则，大德！如来死后不存在耶？」

「大王！『如来死后，不存在』者，此亦非余所记说。」

二四～二五

然则，大德！……（参照九、十两节）

二六

「大德！问『如来死后，存在耶？』答以：『大王！余未记说如来死后之存在。』……『如来死后不存在耶？』……『如来死后，存在又不存在耶？』……『如来死后，非存在又非不存在耶？』……大德！世尊对此未予记说者，其为何因？为何其缘耶？」

二七

「然则，大王！就此反问于汝，依汝认为适当者以作返答。

二八

大王！汝对此作如何思惟？于汝以谁之计算者、或说印者、或说数者，对恆河之沙……（参照一三节）

二九

然则，于汝以谁之计算者、或说印者、或说数者、以能计算大海之水……（参照一四节）

三〇～三四

同于此理，大王！以如何之色……以如何之受……以如何之想……以如何之行……以如何之识，以示如来，如来对此已予捨弃……故不适谓：如来死后存在……不存在……存在又不存在……非存在又非不存在。」

三五

「大德！殊妙哉！大德！稀有哉！师之女弟子于此第一之句，意义与意义、文言与文言，相接近、相亲和，皆无相违。

三六

大德！于此，余一时曾至讖摩比丘尼之处，以问此义；彼大姊亦为余与世尊同是以此句此文，说明此义。殊妙哉！大德！稀有哉！大德！师与女弟子于此第一之句，意义与意义、文言与文言，相接近、相亲和，皆无相违。大德！今吾等欲离去，吾等多作务、多所作。」

「大王！如今，即汝当作之时。」

三七

于是，波斯匿拘萨罗王欢受随喜世尊之所说，即从座起，礼拜世尊，右绕离去。

第二　阿[少/兔]罗陀

一

尔时，世尊住毘舍离城之大林重阁讲堂中。

二

偶尔，尊者阿罗陀，住于世尊旁侧之林间小舍中。

三

时，众多外道普行沙门等，来至尊者阿罗陀之处，与彼会释，交换亲切慇懃之谈话后，坐于一面。

四

坐于一面之彼外道普行沙门，告尊者阿罗陀曰：「友阿罗陀！彼〔无〕上人、最上人、最上无双之如来，以示此〔如来〕者，于此等四种事处所示：『如来死后存在』或『如来死后不存在』或『如来死后，存在又不存在』或『如来死后非存在又非不存在。』」

「友等！彼〔无〕上人、最上人、最上无双之如来，以示此〔如来〕者，于此等四种事处之外。所示〔四种事处〕者：『如来死后存在……非不存在。』」

作斯言已，彼等外道普行沙门，告尊者阿罗陀曰：「彼比丘出家不久之新参、或是愚蒙无能之长老。」

五

时，彼等外道普行沙门，以新参愚蒙之言，斥尊者阿罗陀，即从座起而离去。

六

尊者阿罗陀于此等外道普行沙门离去未久之时，心生思念：「彼等外道普行沙门，若再来问余时，将如何作答？余为此等普行沙门，以言世尊之所言，无以非实诽谤世尊耶？随顺世尊之法，而说明法，任何随顺法者、同法者，亦无陷于非难之地耶？」

七

于是，尊者阿罗陀，詣至世尊住处，礼拜世尊，坐于一面。

八

坐于一面之尊者阿罗陀，白世尊曰：「大德！余住于世尊傍侧之林间小舍中。大德！时有众多之外道普行沙门来余之处……告余曰：『友阿罗陀，彼无上人、最上人、最上无双之如来……』作斯言已，大德！余告彼等外道普行沙门曰：『友等！彼〔无〕上人、最上人、最上无双人之如来……。』作斯言已，大德！彼外道普行沙门言余曰：『彼比丘出家未久之新参，或是愚蒙无能之长老。』时，彼等外道普行沙门……即从座起而离去。

九

余于此等外道普行沙门离去未久之时，心生思念：『彼等外道普行沙门……同法者，皆无陷于非难之地耶？』」

一〇

「阿罗陀！色是常住耶？抑无常耶？」

「大德！是无常。」

「然则，凡是无常者，此是苦耶？抑乐耶？」

「大德！是苦。」「然则，凡是无常、苦而变坏之法，『此是吾所〔有〕，此是吾，此是吾之我。』之认识为是耶？」

「否，大德！此非〔是〕。」

「受……想……行……识是常住耶？抑无常耶？」

「大德！是无常。」

「然则，凡是无常、苦而变坏之法，『此是吾所〔有〕，此是吾，此是吾之我。』之认识为是耶？」

「否，大德！此非〔是〕。」

一一

「然则！于此，阿罗陀！应以如是正智如实见，凡过去未来现在之色，或内或外、或粗或细、或劣或胜、或远或近，一切色乃『此非吾所有，此非吾，此非吾之我。』应以如是正智如实见。凡过去未来现在之受……想……行……识，或内或外、或粗或细、或劣或胜、或远或近，一切识为『此非吾所有，此非吾，此非吾之我。』

一二

阿罗陀！如是见之有闻圣弟子，厌嫌于色、厌嫌于受、厌嫌于想、厌嫌于识；厌嫌者则离欲，由离欲而解脱，于解脱则『我解脱』之智生，当即证知：于生已尽、梵行已住、应作已作、更不如是再生。

一三

阿罗陀！汝对此作如何思惟：『以认识色是如来』耶？」

「否，大德！不然。」

「以受……以想……以行……以认识识是如来耶？」

「否，大德！不然。」

一四

「阿罗陀！汝对此作如何思惟？以认识色有如来耶？」

「否，大德！不然。」

「认识于色之外有如来否？」

「否，大德！不然。」

一五

「以受……于受之外……

一六

以想……于想之外……

一七

以行……于行之外……

一八

认识识有如来耶？」

「否，大德！不然。」

「认识识之外有如来耶？」

「否，大德！不然。」

一九

「阿罗陀！汝对此作如何思惟？以认识色、受、想、行、识是如来耶？」

「否，大德！不然。」

二〇

「阿罗陀！汝对此作如何思惟？认识此如来是无色、无受、无想、无行、无识者否？」

「否，大德！不然。」

二一

「于此，汝阿罗陀！正由于现法不真实，确实得见如来者，以示彼无上人、最上人、最上无双之如来，或以示：『如来死后存在』或『如来死后，不存在』或『如来死后，存在又不存在』或『如来死后，非存在亦非不存在』，此等四种事之外，以此记说为是？」

「否，大德！不然。」

二二

「阿罗陀！善哉，善哉！阿罗陀！于过去于现在，余皆以教导令知苦与苦灭。」

第三　舍利弗——拘絺罗　第一（住者）

一

一时，尊者舍利弗与尊者大拘絺罗，住于波罗奈〔城外〕仙人堕处之鹿苑中。

二

时，尊者大拘絺罗于日暮时分，独从思维而起，来到尊者舍利弗住处，与尊者舍利弗共会见，交换亲诚慇懃之话后，坐于一面。

三

坐于一面之尊者大拘絺罗，告尊者舍利弗曰：「友舍利弗！如来死后存在耶？」

「友！『如来死后存在』者，此是世尊所不记说。」

四

「然则友！如来死后是不存在耶？」……

五

「然则友！如来死后，存在又不存在耶？」……

六

「然则友！如来死后，非存在又非不存在耶？」……

七

如是问「友！『如来死后存在耶？』汝言：『友！世尊不记说如来死后存在。』……世尊不记说此，是何因？何缘耶？」

八

「『如来死后存在』者，友！此则住着于色。『如来死后不存在』，友！此则住着于色。『如来死后存在又不存在』，友！此则住着于色。『如来死后，非存在亦非不存在』，友！此则住着于色。

九～一二

『如来死后存在、不存在、存在又不存在、非存在又非不存在。』友！此则住着于受……想……行……识。

一三

友！如来不记说此，即是此因、此缘。」

第四　舍利弗——拘絺罗　第二（生起）

一

一时，尊者舍利弗与尊者大拘絺罗……

二～七

「……世尊不记说此，是何因？何缘耶？」

八～一二

「友！对色……受……想……行……识不能如实知、见者，对色……受……想……行……识之生起，不能如实知、见者，对色……受……想……行……识之灭不能如实知、见者，对达到色……受……想……行……识灭之道，不能如实知、见者，则有『如来死后存在』，有『如来死后不存在』，有『如来死后存在又不存在』，有『如来死后非存在又非不存在』。

一三～一七

友！对色……受……想…行……识如实知、见者，对色受想行识之生起，如实知、见者，对色受想行识之灭如实知、见者，对到达色、受、想、行、识灭之道，如实知、见者，则无有『如来死后存在』，无有『如来死后不存在』，无有『如来死后存在又不存在』，无有『如来死后非存在又非不存在』。

一八

友！此为如来所不记说之因、之缘。」

第五　舍利弗——拘絺罗　第三（爱情）

一

一时，尊者舍利弗与尊者大拘絺罗……

二～七

「……世尊不记说此，是何因？何缘耶？」

八～一二

「友！对于色……对于受……对于想……对于行……对于识不离贪者、不离欲者、不离爱情者、不离渴者、不离热恼者、不离爱者，始有『如来死后存在』，有『如来死后不存在』，有『如来死后存在又不存在』，有『如来死后非存在又非不存在』。

一三～一七

友！对于色……对于受……对于想…对于行……对于识离贪者、离欲者、离爱情者、离渴者、离热恼者、离爱者，则无有『如来死后存在』，无有『如来死后不存在』，无有『如来死后存在又不存在』，无有『如来死后非存在又非不存在』。

一八

友！此为如来所不记说之因、之缘。」

第六　舍利弗——拘絺罗　第四（喜悦）

一

一时，尊者舍利弗与尊者大拘絺罗……

二

时，尊者舍利弗日暮时分，独从思惟而起，去往尊者大拘絺罗住处，与彼共会面，交换亲爱慇懃之谈话后，坐于一面。

三

坐于一面之尊者舍利弗，问于尊者大拘絺罗曰：「友拘絺罗！『友！如来死后存在者是如何耶？』汝言：『如来死后存在者，乃世尊所不记说。』……问于：『如来死后，非存在又非不存在者，是如何耶？』汝言：『如来死后，非存在又非不存在者，亦是世尊所不记说。』世尊不记说此，是何因？何缘耶？」

一

※四

「友！以色……受……想……行……识为乐，以识为喜，以识为快，对识之灭不能如实知、见者，始有『如来死后存在』……有『如来死后，非存在又非不存在』。

五

友！不以色……受……想……行……不以识为乐、不以识为喜、不以识为快，对识之灭如实知、见者，则无有『如来死后存在』……无有『如来死后，非存在又非不存在』。

六

友！此为世尊不记说之因、之缘。」

二

七

「然则友！世尊不记说此，还有其他之事由否？」

「友！有。

八

友！以有为乐、以有为喜、以有为快，对有之灭不能如实知、见者，则有『如来死后存在』……有『如来死后非存在又非不存在』。

九

友！不以有为乐，不以有为喜，不以有为快，对有之灭如实知、见者，则无有『如来死后存在』……无有『如来死后非存在又非不存在』。

一〇

友！此亦世尊所不记说之因、之缘。」

三

一一

「然则友！世尊不记说此者，尚有其他之事由否？」

「友！有。

一二

友！以取为乐，以取为喜，以取为快，对取之灭不能如实知、见者，则有『如来死后存在』……有『如来死后非存在又非不存在』。

一三

友！不以取为乐，不以取为喜，不以取为快，对取之灭如实知、见者，则无有『如来死后存在』……无有『如来死后非存在又非不存在』。

一四

友！此亦世尊对此未予记说之因，亦为其缘。」

四

一五

「然则友！世尊不记说此，尚有其他之事由否？」

「友！有。

一六

友！以爱为乐，以爱为喜，以爱为快，对爱之灭不能如实知、见者，则有『如来死后存在』……『如来死后非存在又非不存在』。

一七

友！不以爱为乐，不以爱为喜，不以爱为快，对爱之灭如实知、见者，则无有『如来死后存在』……无有『如来死后非存在又非不存在』。

一八

友！此亦世尊所不记说之因，亦是其缘。」

五

一九

「然则友！世尊不记说此，尚有其他之事由否？」

「如今于此，友舍利弗！从此，汝更复何所愿？友舍利弗！得爱尽解脱之比丘，无为其施设而有增长。」

第七　目犍连（处）

※二

时，婆蹉姓之普行沙门，来至尊者大目犍连住处……

三

坐于一面之婆蹉姓普行沙门，问尊者大目犍连曰：「尊者目犍连！世间是常恆耶？」

「婆蹉！以『世间为常恆』者，此为世尊所不记说。」

四

「然则，尊者目犍连！世间是无常耶？」

「婆蹉！以『世间为无常』者，此亦世尊所不记说。」

五

「尊者目犍连！世间是有边耶？」

「婆蹉！以『世间为有边』者，此世尊所不记说。」

六

「然则，尊者目犍连！世间是无边耶？」

「婆蹉！以『世间为无边』者，此亦世尊所不记说。」

七

「尊者目犍连！是命即身耶？」

「婆蹉！是『即命即身』者，此世尊所不记说。」

八

「然则，尊者目犍连！命与身为各别耶？」

「婆蹉！『命与身为各别』者，此亦世尊所不记说。」

九

「尊者目犍连！如来死后是存在耶？」

「婆蹉！『如来死后存在』者，此世尊所不记说。」

一〇

「然则，尊者目犍连！如来死后不存在耶？」

「婆蹉！『如来死后，不存在』者，此世尊所不记说。」

一一

「尊者目犍连！如来死后，存在又不存在耶？」

「婆蹉！『如来死后，存在又不存在』者，此世尊所不记说。」

一二

「然则，尊者目犍连！如来死后，非存在又非不存在耶？」

「婆蹉！『如来死后，非存在又非不存在』者，此亦世尊所不记说。」

一三

「尊者目犍连！外道普行沙门等对如是问，或以『世间为常恆』，或以『世间为无常』，或以『世间为有边』，或以『世间为无边』，或以『即命即是身』，或以『命与身各别』，或以『如来死后存在』，或以『如来死后不存在』，或以『如来死后，存在又不存在』，或以『如来死后，非存在又非不存在』，如是之释答，是以何为因？以何为缘耶？

一四

尊者目犍连！然则，而向沙门瞿昙作如是之问，或不以『世间为常恆』，或不以『世间为无常』……或不以『如来死后非存在又非不存在』，而作如是之释答者，是以何为因？以何为缘耶？」

一五

「婆蹉！外道普行沙门等，是以眼为『此是我所有，此是我此是我之我』，作如是认识。以耳……以鼻……以舌……以身……以意，为『此是我所有，此是我，此是我之我』，作如是认识。以故，外道普行沙门等，作如是问，或以『世间是常恆』……或以『世间是无常』……或以『如来死后，非存在又非不存在』作如是释答。

一六

婆蹉！如来、应供、正徧智者，对眼不作如是认识：『此是我所有，此是我，此是我之我。』以耳……以鼻……以舌……以身……以意不如是认识：『此是我所有，此是我，此是我之我。』是故，如来对如是问，或不以『世间为常恆』，或不以『世间为无常』……或不以『如来死后，非存在又非不存在』释答。」

一七

时，婆蹉姓之普行沙门，从座而起，往世尊住处……

一八

坐于一面之婆蹉姓普行沙门，白世尊曰：「尊瞿昙！世间为常恆耶？」

「婆蹉！『世间是常恆』者，此乃余所不记说。」

一九～二六

……〔参照四～一二〕

二七

「尊瞿昙！如来死后，是非存在又非不存在耶？」

「婆蹉！『如来死后，非存在又非不存在』者，此亦余所不记说。」

二八

「尊瞿昙！外道普行沙门等，对如是问，或以『世间是常恆』，或以『世间是无常』……或以『如来死后，非存在又非不存在』，作如是之释答，是以何为因？以何为缘耶？尊瞿昙！然而尊瞿昙对如是问，或不以『世间是常恆』，或不以『世间是无常』……或不以『如来死后，非存在又非不存在』，作如是释答者，是以何为因？以何为缘耶？」

二九

「婆蹉！外道普行沙门等，于眼作：『此是我所有，此是我，此是我之我。』以耳……以鼻……以舌……以身……以意于意作：『此是我所有，此是我，此是我之我。』如是认识。是故外道普行沙门等对如是问，即作如是释答：『世间是常恆』，或以『世间是无常』……或以『如来死后非存在又非不存在』。

三〇

如来、应供、正徧智者，于眼不作如是认识：『此是我所有，此是我，此是我之我。』于耳……鼻……舌……身……意，不作如是认识：『此是我所有，此是我，此是我之我。』是故，如来对如是问，或不以『世间是常恆』，或不以『世间是无常』……或不以『是如来死后，非存在又非不存在』释答。」

三一

「殊妙哉！尊瞿昙！稀有哉！尊瞿昙！乃师与其弟子，于此第一之句，意义与意义，文言与文言，相接近、相亲和，无以相违背者。

三二

于此，尊瞿昙！余时而至沙门大目犍连住处，以问此义。沙门目犍连亦与尊瞿昙同以此句此文，用以说明此义。殊妙哉！尊瞿昙！稀有哉！尊瞿昙，乃师与其弟子，于此第一之句，意义与意义、文言与文言，相接近、相亲和，无以相违背者。」

第八　婆蹉（繫缚）

※二

时，婆蹉姓之普行沙门，来至世尊住处……

三

坐于一面之婆蹉姓普行沙门，白世尊曰：「尊瞿昙！世间是常恆耶？」

「婆蹉！谓『世间是常恆』者，此乃余所不记说。」

四～一一

〔参阅第七经四～一一〕。

一二

「然则，尊瞿昙！如来死后，非存在又非不存在耶？」

「婆蹉！谓『如来死后非存在又非不存在』者，此亦余所不记说。」

一三

「尊瞿昙！外道普行沙门等对如是问，或以『世间是常恆』，或以『世间是无常』……或以『如来死后非存在又非不存在』，作如是释答，是以何因？以何缘耶？然而尊瞿昙之于如是问，或不以『世间是常恆』……或『如来死后，非存在又非不存在』，如是释答者，是何因？何缘耶？」

一四

「婆蹉！外道普行沙门等，以认识色为我，或认识我有色，或认识我中有色，或色中有我。认识受……想……行……识是我，或认识我有识，或我中有识，或识中有我。故外道普行沙门之于如是问即作如是答，或以『世间是常恆』，或以『世间是无常』……或以『如来死后，非存在又非不存在』。

一五

婆蹉！如来、应供、正徧智者，不认识色为我、或我为色；不认识我中有色，或色中有我。不认识受……想……行……识是我，不认识我有识，或我中有识，或识中有我。故如来之于如是问，不作如是答，或以『世间是常恆』，或以『世间是无常』……或以『如来死后，非存在又非不存在』等。」

一六

时，婆蹉姓之普行沙门，从座而起，赴往尊者大目犍连住处……

一七

坐于一面之婆蹉姓普行沙门，告于尊者大目犍连曰：「尊者目犍连！世间是常恆耶？」

「婆蹉！谓『世间是常恆』者，此世尊所不记说。」

一八～二六

〔参阅第七经四～一一〕

二七

「然则，尊者目犍连！如来死后，是非存在又非不存在耶？」

「婆蹉！『如来死后，非存在又非不存在』者，此亦世尊所不记说。」

二八

「尊者目犍连！外道普行沙门等之于如是之问，即作如是答：或以『世间是常恆』，或以『世间是无常』……或以『如来死后，非存在又非不存在』者，是何因、何缘耶？然而尊者目犍连！对尊瞿昙之如是问，即不作如是答，或以『世间是常恆』，或以『世间是无常』……或以『如来死后，非存在又非不存在』等者，是何因、是何缘耶？」

二九

「婆蹉！外道普行沙门认识以色是我，或我为色，或认识我中有色，或色中有我。认识受……想……行……识是我，或认识我是识，或我中有识，或识中有我。故外道普行沙门等对如是问，即如是答：或以『世间是常恆』，或以『世间是无常』……或以『如来死后，非存在又非不存在。』

三〇

婆蹉！如来、应供、正徧智者，不认识以色为我，不认识我为有色，或我中有色，或色中有我，不认识以受……想……行……识为我，亦不认识我为有识，或我中有识，或识中有我。以故如来对如是之问，不作如是答：或『世间是常恆』，或『世间是无常』……或『如来死后，非存在又非不存在』。」

三一

「妙哉！尊者目犍连！稀有哉！尊者目犍连！乃师与其弟子，于此第一之句，意义与意义，文句与文句，相接近、相亲近，而无相违背。

三二

于此，尊者目犍连！余时而詣沙门瞿昙住处，以问此义。沙门瞿昙亦与尊者目犍连同以此句、此文，以说明此义。殊妙哉！尊者目犍连！稀有哉！尊者目犍连！乃师与其弟子，于此第一之句，意义与意义，文句与文句，相接近、相亲和，而无相违背。」

第九　论议堂

※二

时，婆蹉姓之普行沙门，詣世尊住处，与世尊共会面……

三

坐于一面之婆蹉普姓行沙门，白世尊曰：「尊瞿昙！往昔之时，众多之种种外道沙门、婆罗门、普行沙门，集会于此论议堂者之间，起此谈论：

四

『此富兰那迦叶拥有群众，为一群之师，知名、誉高，为一派之始祖，为众人所篤敬，说彼或弟子之远逝、死去者等之出生事，谓出生于如此如此之处，出生于如此如此之处。说彼弟子之上士、最上士、最上无双者，其弟子之远逝、死去者之出生事，谓：出生于如此如此之处，出生于如此如此之处。

五

此又末迦利瞿舍罗……

六

此又尼乾陀若提子……

七

此又散若耶毘罗提子……

八

此又波浮陀迦旃延……

九

此又阿耆多翅舍钦婆罗……

一〇

此又沙门瞿昙拥有群众，为一群之师，知名、誉高，为一派之始祖，众人所篤敬，或说彼弟子之远逝、死去者等之出生事，谓出生于如此如此之处，出生于如此如此之处。说彼之弟子之上士、最上士、最上无双者，其弟子之远逝、死去者之出生事，谓出生如此如此之处，出生如此如此之处。然则，彼对其〔弟子〕如是说：断渴爱、毁结缚、善灭憍慢，以尽苦际。』

一一

尊瞿昙！于此余有疑惑，有困迷：『如何而了知沙门瞿昙之法耶？』」

一二

「婆蹉！汝足以疑惑，足以困迷。故汝于疑惑之处生困迷。婆蹉！余于出生者说示，有其燃源，不说示无有燃源。

一三

婆蹉！恰如火之有燃源则燃，无燃源则不燃。同于此理，余于出生说示有燃源，不说示无有燃源。」

一四

「然则，尊瞿昙！有火焰时，为风所吹，可至远处。此时，尊瞿昙说示以何为薪源耶？」

「婆蹉！有火焰时，可至远处。婆蹉！余谓：此风是薪源。婆蹉！风即为此时之薪源。」

一五

「然而，尊瞿昙！又，有情或时而捨此身以出生为他身。尊瞿昙！说示以何为此薪源耶？」

「婆蹉！有情或时而捨此身，出生于彼之身。婆蹉！对此余说『爱』为薪源。婆蹉！爱于此时即为其薪源。」

第十　阿难（我是有）

※二

时，婆蹉姓之普行沙门，来至世尊住处，与世尊共会面……

三

坐于一面之婆蹉姓普行沙门，白世尊曰：「尊瞿昙！我是有者如何？」

作如是言时，世尊默然。

「然则，尊瞿昙！我是无者如何？」

世尊再次默然。于是，婆蹉姓普行沙门即从座起而离去。

四

时，婆蹉姓普行沙门离去未久，尊者阿难白世尊曰：「大德！何故世尊对婆蹉姓普行沙门之质问，不予回答耶？」

五

「阿难！余若对婆蹉姓普行沙门之问：『我是有耶？』答为『我是有』者，阿难！此则与常住论者之彼沙门婆罗门等相同。

六

然而，阿难！又余若对婆蹉姓普行沙门之问：『我是无耶？』答为『我是无』者，阿难！此则与断灭论者之彼沙门婆罗门等相同。

七

阿难！余若对婆蹉姓普行沙门之问：『我是有耶？』答为『我是有』者，则顺应余以智慧所发现之『一切法是无我』否？」

「大德！不然。」

八

「阿难！余若对婆蹉姓普行沙门之问：『我是无耶？』答为：『我是无。』者，阿难！此愚昧之婆蹉姓以『先前余非有我耶？其我如今则无。』则更增迷却。」

第一一　詵陀

一

尔时，尊者詵陀迦旃延，住于那地迦村之砖瓦家。

二

时，婆蹉姓之普行沙门，去至尊者詵陀迦旃延住处，与尊者詵陀迦旃延共相会面，交换亲爱慇懃之话后，坐于一面。

三

坐于一面之婆蹉姓普行沙门，问尊者詵陀迦旃延曰：「尊迦旃延！如来死后存在耶？」

「婆蹉！以『如来死后存在』者，此为世尊所不记说。」

四

「然则，尊迦旃延！如来死后不存在耶？」

「婆蹉！以『如来死后不存在』者，此亦世尊所不记说。」

五

「然则，尊迦旃延！如来死后存在又不存在耶？」

「婆蹉！以『如来死后存在又不存在』者，此亦世尊所不记说。」

六

「然则，尊迦旃延！如来死后非存在又非不存在耶？」

「婆蹉！『如来死后非存在又非不存在』者，此亦世尊所不记说。」

七

「如是问：『尊迦旃延！如来死后存在耶？』『婆蹉！汝言：如来死后存在，乃世尊所不记说。』

八

如是问：『尊迦旃延！如来死后不存在耶？』『婆蹉！汝言：如来死后不存在，乃世尊所不记说。』

九

作如是问：『尊迦旃延！如来死后存在又不存在耶？』『婆蹉！汝言：如来死后是存在又不存在，乃世尊所不记说。』

一〇

作如是问：『尊迦旃延！如来死后非存在又非不存在耶？』『婆蹉！汝言：如来死后，非存在又非不存在，乃世尊所不记说。』

一一

尊迦旃延！沙门瞿昙对此不予记说，是以何因、以何缘耶？」

一二

「婆蹉！凡说示依有因、有缘者，言有色、言无色、言有想、言无想、言非想非非想，其因、其缘一切之一切灭尽全无所残存，则依何以说示于此，说示或有色、或无色、或有想、或无想、或非想非非想耶？」

一三

「尊迦旃延！汝出家有几何之久耶？」

「友，不久，是三年。」

一四

「友！若于此期间有此之智慧者，此则甚巨大，况且胜于此者耶！」

无记说相应（终）

其摄颂曰：

讖摩长老尼

及阿[少/兔]罗陀

舍利弗三经

至于拘絺罗

目犍连婆蹉

论议堂阿难

詵陀之此等

共是一一经

六处篇相应终

其摄颂曰：

六处以及受

女人阎浮车

并沙门出家

乃至目犍连

质多聚落主

无为不记说

此等共十种

十力石山逃出

涅槃大海之果

八支圣道水湛

胜者语河长运

大篇

第一　道相应

第一　无明品

〔一〕第一　无明

一

如是我闻。一时世尊住舍卫城，祇树林给孤独园。

二

于此，世尊告诸比丘曰：

「诸比丘！」

「大德！」

彼诸比丘应诺世尊。世尊说曰：

三

「诸比丘！无明为前，因生不善法，而随生无惭无愧。诸比丘！随无明于无智者生邪见。有邪见则生邪思惟，有邪思惟则生邪语，有邪语则生邪业，有邪业则生邪命，有邪命则生邪精进，有邪精进则生邪念，有邪念则生邪定。

四

诸比丘！以明为前，因生善法，随生惭愧。诸比丘！随明于有智者则生正见，有正见则生正思惟，有正思惟则生正语，有正语则生正业，有正业则生正命，有正命则生正精进，有正精进则生正念，有正念则生正定。」

〔二〕第二　半

一

如是我闻。一时，世尊住释迦国，名萨伽罗之释迦村。

二

时，具寿阿难詣世尊住处，詣已，敬礼世尊，坐于一面。坐于一面之具寿阿难白世尊曰：

「大德！有善知识、善伴党、善随从者，此是梵行之半。」

三

「阿难！勿作是言，阿难！勿作是言。阿难！有善知识、善伴党、善随从者，皆是梵行。阿难！有善知识、善伴党、善随从之比丘，应期许于修习八支圣道，多修习八支圣道。

四

阿难！云何有善知识、善伴党、善随从之比丘，修习八支圣道，多修八支圣道耶？

阿难！于此有比丘，依远离、依离贪、依灭尽，迴向于捨，以修习正见。依远离〔依离贪、依灭尽、迴向于捨，〕以修习正思惟。〔依远离、依离贪、依灭尽、迴向于捨，〕以修习正语。〔依远离、依离贪、依灭尽、迴向于捨，〕以修习正业。〔依远离、依离贪、依灭尽、迴向于捨，〕以修习正命。〔依远离、依离贪、依灭尽、迴向于捨，〕修习正精进。〔依远离、依离贪、依灭尽、迴向于捨，〕修习正念。依远离、依离贪、依灭尽、迴向于捨，修习正定。阿难！如是有善知识、善伴党、善随从之比丘，修习八支圣道，多修习八支圣道。

五

阿难！应依此理而得知：有善知识、善伴党、善随从者，此悉皆为梵行。阿难！以我为善知识，故有生法之众生，解脱生；有老法之众生，解脱老；有死法之众生，解脱死；有愁、悲、苦、忧、恼法之众生，解脱愁、悲、苦、忧、恼。阿难！应依此理而知，有善知识、善伴党、善随从者，此悉皆为梵行。」

〔三〕第三　舍利弗

一

舍卫城因缘。

二

时，具寿舍利弗来詣世尊住处，詣已，敬礼世尊，坐于一面。坐于一面之具寿舍利弗白世尊曰：

「大德！有善知识、善伴党、善随从者，此悉皆为梵行。」

三

「善哉！善哉！舍利弗！有善知识、善伴党、善随从者，此悉皆为梵行。舍利弗！有善知识、善伴党、善随从之比丘，期望修习八支圣道，多修八支圣道。

四

舍利弗！云何有善知识、善伴党、善随从之比丘，修习八支圣道，多修八支圣道耶？

舍利弗！于此有比丘，依远离、依离贪、依灭尽，迴向于捨，以修习正见。依远离、依离贪、依灭尽，迴向于捨，以修习正思惟。依远离、依离贪、依灭尽，迴向于捨，以修习正语。依远离、依离贪、依灭尽，迴向于捨，以修习正业。依远离、依离贪、依灭尽，迴向于捨，以修习正命。依远离、依离贪、依灭尽，迴向于捨，以修习正精进。依远离、依离贪、依灭尽，迴向于捨，以修习正念。依远离、依灭贪、依灭尽，迴向于捨，以修习正定。舍利弗！如是，有善知识，善伴党、善随从之比丘，以修习八支圣道，以多修八支圣道。

五

舍利弗！依此理而知：有善知识、善伴群、善随从者，此悉皆为梵行。舍利弗！以我为善知识，故有生法之众生，以解脱生；有老法之众生，以解脱老；有死法之众生，以解脱死；有、愁、悲、苦、忧、恼法之众生，以解脱愁、悲、苦、忧、恼。舍利弗！依此理而知：有善知识、善伴党、善随从者，此皆为梵行也。」

〔四〕第四　婆罗门

一

舍卫城因缘。

二

时，具寿阿难，清晨时分着下衣，持衣鉢，入舍卫城乞食。

三

具寿阿难见生闻婆罗门，乘白马车出舍卫城。繫以白马，配以白庄严、白车、白眷属、白绊、白刺棒、白伞盖、白帽、白衣、白履，挥白拂扇。众人见此曰：「嗟夫！梵乘，是梵乘色。」

四

时，具寿阿难，往舍卫城乞食。食后由乞食归来，詣世尊住处。詣已，敬礼世尊，坐于一面。坐于一面之具寿阿难，白世尊曰：

「大德！我于此处，清晨时分，着下衣，持衣鉢，入舍卫城乞食。大德！我见生闻婆罗门乘徧白之马车，出舍卫城。繫以白马、配以白庄严、白车、白眷属、白绊、白刺棒、白伞盖、白帽、白衣、白履、挥白拂扇。众人见此言曰：『嗟夫！梵乘，梵乘色。』大德！此法、律，能称为梵乘施设否？」

世尊说曰：

「阿难！能。阿难！此八支圣道之增上语，亦称为：梵乘、法乘、无上之胜伏。

五

阿难！以修习多修习正见，为究尽调伏于贪，为究尽调伏于瞋，为究尽调伏于痴。阿难！以修习多修习正思惟，为究尽调伏贪，为究尽调伏瞋，为究尽调伏痴。阿难！以修习多修习正语，为究尽调伏贪，为究尽调伏瞋，为究尽调伏痴。阿难！以修习多修习正业，为究尽调伏贪，为究尽调伏瞋，为究尽调伏痴。阿难！以修习多修习正命，为究尽调伏贪，为究尽调伏瞋，为究尽调伏痴。阿难！以修习多修习正精进，为究尽调伏贪，为究尽调伏瞋，为究尽调伏痴。阿难！以修习多修习正念，为究尽调伏贪，为究尽调伏瞋，为究尽调伏痴。阿难！以修习多修习正定，为究尽调伏贪，为究尽调伏瞋，为究尽调伏痴。阿难！以修习多修习正定，为究尽调伏贪，为究尽调伏瞋，为究尽调伏痴。

阿难！应依此理而知，此八支圣道之增上语，亦称为：梵乘、法乘或无上之胜伏。」

世尊作如是说，如是说之善逝师，更作如是说：

信慧诸法軛

常时为自辕

惭轴意为縻

护念为御者

戒资具为车

静虑以为眼

精进而为轴

捨三昧为辕

无欲为覆具

无瞋害捨离

如是为兵器

忍辱以为鎧

以趣于安稳

以此已具足

为无上梵乘

智士出世间

一向伏贪等

〔五〕第五　何义

一

舍卫城因缘。

二

时，众多比丘詣世尊住处。〔詣已，礼敬世尊〕坐于一面。

三

坐于一面之彼詣比丘，白世尊曰：

「大德！此处异学之修行者，问我等曰：『诸友等！为何于沙门瞿昙处以修梵行耶？』大德！如是之问，我等答彼异学之修行者曰：『友等！为徧知于苦，于世尊之处修梵行。』大德！以如是之问，我等如是答者，是说世尊之所说耶？或无以非实诽谤世尊耶？以法随法说耶？无以堕同法论者、随法论者于呵责处耶？」

四

「诸比丘！对如是之问，汝等作如是之答者，乃说我所说，无以不实诽谤于我。以法随法说，无堕同法论者随法论者于呵责处。诸比丘！为徧知于苦，乃于我处修梵行。

诸比丘！若异学之修行者，对汝等作如是问：『友等！又徧知此苦，是有道、有迹耶？』诸比丘！若如是问者，汝等对彼异学之修行者，应如是答：『友等！徧知此苦，是有道有迹。』

五

诸比丘！徧知此苦，云何为有道？云何有迹耶？即八支圣道是，谓：正见、〔正思惟、正语、正业、正命、正精进、正念〕、正定是。诸比丘！徧知此苦，有此道、此迹。

六

诸比丘！若如是问者，汝等对彼异学之修行者，应如是作答。」

〔六〕第六　一比丘（一）

一

舍卫城因缘。

二

时，有一比丘来詣世尊住处。詣已，礼敬世尊，坐于一面。

三

坐于一面之彼比丘，白世尊曰：

「大德！梵行，所谓梵行者，大德！何为梵行？何为梵行之究尽耶？」

「比丘！此八支圣道即梵行。谓正见、〔正思惟、正语、正业、正命、正精进、正念〕、正定是。比丘！贪欲之灭尽、瞋恚之灭尽、愚痴之灭尽，此即梵行之究尽。」

〔七〕第七　一比丘（二）

一

舍卫城因缘。

二

时，有一比丘，来詣世尊住处。詣已，礼敬世尊，坐于一面。

三

坐于一面之彼比丘，白世尊曰：

「大德！言贪欲之调伏、瞋恚之调伏、愚痴之调伏者，大德！贪欲之调伏、瞋恚之调伏、愚痴之调伏者，是何者之增上语耶？」

「比丘！贪欲之调伏、瞋恚之调伏、愚痴之调伏者，乃涅槃界之增上语。以此说诸漏之灭尽。」

四

如是谈已。彼比丘白世尊曰：

「大德！言不死，不死者、大德！云何为不死耶？云何为达不死之道耶？」

「比丘！贪欲之灭尽，瞋恚之灭尽，愚痴之灭尽者，此名之为不死。此即八支圣道，谓：正见、〔正思惟、正语、正业、正命、正精进、正念、〕正定是。」

〔八〕第八　分别

一

舍卫城因缘。

二

「诸比丘！我为汝等分别说示八支圣道，諦听，当善思念之，我宣说。」

彼诸比丘应诺世尊曰：

「唯唯！大德！」

世尊说曰：

三

「诸比丘！云何为八支圣道耶？谓：正见〔正思惟、正语、正业、正命、正精进、正念、〕正定是。

四

诸比丘！云何为正见耶？诸比丘！苦之智、苦集之智、苦灭之智、顺苦灭道之智是。诸比丘！此名之为正见。

五

诸比丘！云何为正思惟耶？诸比丘！出离之思惟、无恚之思惟、无害之思惟是。诸比丘！此名之为正思惟。

六

诸比丘！云何为正语耶？诸比丘！离虚誑语、离离间语、离麤恶语、离杂秽语。诸比丘！此名之为正语。

七

诸比丘！云何为正业耶？诸比丘！离杀生、离不与取、离非梵行。诸比丘！此名之为正业。

八

诸比丘！云何为正命耶？诸比丘！于此圣弟子，断邪命，于正命为活命。诸比丘！此名之为正命。

九

诸比丘！云何为正精进耶？诸比丘！于此有比丘，对未生之恶不善法，为不令生而起志欲、精进、发勤，以持策心。为断已生之恶不善法，而起志欲、〔精进、发勤，策心以持〕。为令未生之善法使令生起，而起志欲，〔精进、发勤、以持策心〕。以往已生之善法，令不忘失，而倍修习、广修习，为使令圆满，以起志欲、精进、发勤、持策心。诸比丘！此名之为正精进。

一〇

诸比丘！云何为正念耶？诸比丘！于此有比丘，于身以随观身，而热诚、正知、具念、以调伏世间之贪忧而住；于受以随观受，而热诚、正知、具念、以调伏世间之贪忧而住；于心以随观心，而热诚、正知、具念、以世间之贪忧而住；于法以随观心、而热心、正知、其念、以调伏世间之贪忧而住。诸比丘！此名之为正念。

一一

诸比丘！云何为正定耶？诸比丘！于此有比丘，离诸欲、离诸不善法，有寻有伺、由离生喜与乐，具足初静虑而住。寻伺寂静故内淨、为心一趣，由无寻无伺之三摩地生喜与乐，具足第二静虑而住。离喜故，于捨而住，正念正知、以身集正受，如诸圣者之所宣说，有捨有念之乐住，即具足第三静虑而住。断乐、断苦故，及已灭忧与喜故，成不苦、不乐而捨念清淨，具足第四静虑而住。诸比丘！此名之为正定。」

〔九〕第九　芒

一

舍卫城因缘。

二

「诸比丘！譬如以稻之芒，或麦之芒向斜、以手足触踏，手足坏而出血者，无有是处。何以故？诸比丘！以芒向斜故。

诸比丘！如是彼比丘，以见向邪道，修习向邪，以破坏无明而生明，从而现证涅槃者，无有是处。何以故？诸比丘！以见向邪之故。

三

诸比丘！譬如稻芒，或有麦芒之向正，以手足触踏，手足坏而出血者，有是处。何以故？诸比丘！芒向正故。

诸比丘！如是彼比丘，见向正道，修习向正，破坏无明以生明，而现证涅槃，有是处。何以故！诸比丘！见向正故。

四

诸比丘！云何比丘，以见向正，道之修习向正，破坏无明以生明，现证涅槃耶？

诸比丘！于此有比丘，依远离、依离贪、依灭尽，迴向于捨，修习正见。〔依远离、依离贪、依灭尽，迴向于捨，修习正思惟。依远离、依离贪、依灭尽，迴向于捨，修习正语。依远离、依离贪、依灭尽，迴向于捨，修习正业。依远离、依离贪、依灭尽，迴向于捨，修习正命。依远离、依离贪、依灭尽，迴向于捨，修习正精进。依远离、依离贪、依灭尽，迴向于捨，修习正念。依远离、依离贪、依灭尽，迴向于捨，修习正定。〕诸比丘！如是之此比丘，以见向正，道之修习向正，破坏无明以生明，现证涅槃。」

〔一〇〕第十　难提

一

舍卫城因缘。

二

时，修行者难提，来詣世尊住处。詣已，与世尊相俱交谈庆慰、欢喜、感铭之语后，坐于一面。

三

坐于一面之修行者难提，白世尊曰：

「瞿昙！修习、多习几何之法者，可以到涅槃、达涅槃、究竟于涅槃耶？」

四

「难提！修习、多习八法者，可以到涅槃、达涅槃、究竟于涅槃。以何为八耶？谓：正见、〔正思惟、正语、正业、正命、正精进、正念〕正定是。难提！修习多习此八法者，可以到涅槃、达涅槃、究竟于涅槃。」

五

如是说已，修行者难提白世尊曰：

「妙哉！瞿昙！妙哉！瞿昙！〔瞿昙譬如倒者之扶起，如覆者之露现，如教迷者以道，暗中举灯火，使有眼者见色。如是尊瞿昙以种种方便显示于法。我于此当归依尊瞿昙与法及比丘众。〕尊瞿昙！请容受我自今起，至命终归依为优婆塞。」

第一　无明品（终）

此品之摄颂曰：

无明以及半

舍利弗与婆罗门

何义与二比丘

分别、芒、难提

第二　住品

〔一一〕第一　住（一）

一

舍卫城因缘。

二

「诸比丘！我欲宴默半月，除持食者之一人外，任何人勿至我处。」

「唯唯！大德！」

彼诸比丘应诺世尊，除持食者一人之外，无任何人詣世尊住处。

三

时，世尊经半月由宴默起，告诸比丘曰：

「诸比丘！我始现等觉时，依住于住分而住。

四

其时，我了知：以邪见为缘有所受，以正见为缘有所受，〔以邪思惟为缘有所受，以正思惟为缘有所受，以邪语为缘有所受，以正语为缘有所受，以邪业为缘有所受，以正业为缘有所受，以邪命为缘有所受，以正命为缘有所受，以邪精进为缘有所受，以正精进为缘有所受，以邪念为缘有所受，以正念为缘有所受，〕以邪定为缘有所受，以正定为缘有所受，以寻思为缘有所受，以想为缘有所受。

五

志欲未寂静，寻思未寂静，想未寂静，以彼为缘有所受。志欲已寂静，寻思未寂静，想未寂静，以彼为缘有所受。志欲已寂静，寻思已寂静，想未寂静者，以彼为缘有所受。志欲已寂静，寻思已寂静，想已寂静，以彼为缘有所受。

六

为得未得者，而有精进。已逮得其处，则以彼为缘有所受。」

〔一二〕第二　住（二）

一

舍卫城因缘。

二

「诸比丘！我欲宴默三月，〔除持食者之一人外、任何人勿至我处〕。」

「唯唯！大德！」

彼诸比丘应诺世尊，〔除持食者之一人外，任何人勿至世尊住处〕。

三

时，世尊经三月由宴默起，告诸比丘曰：

「诸比丘！我始现等觉之时，依住于住分而住。

四

我其时，了知：以邪见为缘有所受，以邪见之寂静为缘有所受，以正见为缘有所受，以正见之寂静为缘有所受，〔以邪思惟为缘有所受，以邪思惟之寂静为缘有所受，以正思惟为缘有所受，以正思惟之寂静为缘有所受，以邪语为缘有所受，以邪语之寂静为缘有所受，以正语为缘有所受，以正语之寂静为缘有所受，以邪业为缘有所受，以邪业之寂静为缘有所受，以正业为缘有所受，以正业之寂静为缘有所受，以邪命为缘有所受，以邪命之寂静为缘有所受，以正命为缘有所受，以正命之寂静为缘有所受，以邪精进为缘有所受，以邪精进之寂静为缘有所受，以正精进为缘有所受，以正精进之寂静为缘有所受，以邪念为缘有所受，以邪念之寂静为缘有所受，以正念为缘有所受，以正念之寂静为缘有所受，〕以邪定为缘有所受，以邪定之寂静为缘有所受，以正定为缘有所受，以正定之寂静为缘有所受，以志欲为缘有所受，以志欲之寂静为缘有所受，以寻思为缘有所受，以寻思之寂静为缘有所受，以想为缘有所受，以想之寂静为缘有所受。

五

志欲未寂静，寻思未寂静，想未寂静者，以彼为缘有所受。志欲已寂静，寻思未寂静，想未寂静者，以彼为缘有所受。志欲已寂静，寻思已寂静，想未寂静者，以彼为缘有所受。志欲已寂静，寻思已寂静，想已寂静者，以彼为缘有所受。

六

为未得者而得有精进，已逮得其处，以彼为缘有所受。」

〔一三〕第三　有学

一

舍卫城因缘。

二

时，有一比丘，詣世尊居处。〔詣已，礼敬世尊，坐于一面。〕

三

坐于一面之彼比丘，白世尊曰：

「大德！有学，所言有学者，大德！云何为有学耶？」

四

「比丘！于此处成就有学之正见、〔成就有学之正思惟、成就有学之正语、成就有学之正业、成就有学之正命、成就有学之正精进、成就有学之正念、〕成就有学之正定。比丘！如是者，则称之为有学。」

〔一四〕第四　生起（一）

一

舍卫城因缘。

二

「诸比丘！修习、多修八法者，则未生者亦生起，但除如来、应供、正等觉者之不出现。

三

以何为八耶？谓：正见、〔正思惟、正语、正业、正命、正精进、正念、〕正定是。诸比丘！修习、多修此八法者，则未生者亦生起，但除如来、应供、正等觉者之不出现。」

〔一五〕第五　生起（二）

一

舍卫城因缘。

二

「诸比丘！修习、多修八支者，则未生者亦生起，但除善逝之不调伏。

三

以何为八耶？谓：正见、〔正思惟、正语、正业、正命、正精进、正念、〕正定是。诸比丘！修习、多修此八法者，则未生者亦生起，但除善逝之不调伏。」

〔一六〕第六　清淨（一）

一～二

舍卫城……乃至……

三

「诸比丘！若能对八法清淨、鲜白、无垢、离染者，则未生者亦生起，但除如来、应供、正等觉者之不出现。

四

以何为八耶？谓：正见、〔正思惟、正语、正业、正命、正精进、正念、〕正定是。能对此八法，清淨、鲜白、无垢、离染者，则未生者亦生起，但除如来、应供、正等觉者之不出现。」

〔一七〕第七　清淨（二）

一～二

舍卫城……乃至……

三

「诸比丘！于此八法能清淨〔鲜白、无垢、离染者，则未生者亦生起〕，但除善逝之不调伏。

四

以何为八耶？谓：正见、〔正思惟、正语、正业、正命、正精进、正念、〕正定是。诸比丘！于此八法，能清淨〔鲜白、无垢、离染者，则未生者亦生起〕，但除善逝之不调伏。」

〔一八〕第八　鷄林精舍（一）

一

如是我闻。一时，具寿阿难与具寿跋陀罗住巴连弗色鷄林精舍。

二

时，具寿跋陀罗日晚时分，由宴默起，到具寿阿难住处。至已，与具寿阿难相俱交谈庆慰、欢喜、感铭之语后，坐于一面。

三

坐于一面之具寿跋陀罗，向具寿阿难言曰：

「友阿难！所言非梵行、非梵行者，友！云何为非梵行耶？」

「善哉，善哉！友跋陀罗！友跋陀罗！汝之善诱导、善辩才、善所问。

四

友跋陀罗！汝如是问：『友阿难！所言非梵行、非梵行者，友！云何为非梵行耶？』」

「友！如是。」

五

「友！八支邪道为非梵行，谓：邪见、〔邪思惟、邪语、邪业、邪命、邪精进、邪念、〕邪定是。」

〔一九〕第九　鷄林精舍（二）

一～二

巴连弗色因缘。

三

「友阿难！所言梵行，梵行者，友！云何为梵行？云何为梵行之究竟耶？」

「善哉，善哉！友跋陀罗！友跋陀罗！汝善诱导，善辩才，善所问。

四

友跋陀罗！汝如是问：『友阿难！所言梵行，梵行者，友！云何为梵行？云何为梵行之究竟耶？』」

「友！如是。」

五

「友！八支圣道为梵行。谓：正见、〔正思惟、正语、正业、正命、正精进、正念〕、正定是。友！贪欲之灭尽、瞋恚之灭尽、愚痴之灭尽为梵行之究竟。」

〔二〇〕第十　鷄林精舍（三）

一～二

巴连弗色因缘。

三

「友阿难！所言梵行、梵行者，云何为梵行？云何为梵行者？云何为梵行之究竟耶？」

「善哉，善哉！友跋陀罗。友跋陀罗！汝之善诱导、善辩才、善所问。

四

友跋陀罗！汝如是问：『友阿难！所言梵行、梵行者，友！云何为梵行？云何为梵行者？云何为梵行之究竟耶？』」

「友！如是。」

五

「友！八支圣道为梵行。谓：正见、〔正思惟、正语、正业、正命、正精进、正念、〕正定是。友！成就此八支圣道者，名之为梵行者。友！贪欲之灭尽、瞋恚之灭尽、愚痴之灭尽，为梵行之究竟。」

此三经之因缘为一。

第二　住品（终）

此品之摄颂曰：

二住与有学

又二之生起

及二之清淨

三鷄林精舍

第三　邪性品

〔二一〕第一　邪性

一～二

舍卫城因缘。

三

「诸比丘！我为汝等说邪性与正性，且諦听之。

四

诸比丘！云何为邪性耶？谓：邪见、〔邪思惟、邪语、邪业、邪命、邪精进、邪念、〕邪定是。诸比丘！此名之为邪性。

五

诸比丘！云何为正性耶？谓：正见、〔正思惟、正语、正业、正命、正精进、正念、〕正定是。诸比丘！此名之为正性。」

〔二二〕第二　不善法

一～二

舍卫城

……

三

「诸比丘！我为汝等说不善法与善法，且諦听。

四

诸比丘！云何为不善法耶？谓：邪见、〔邪思惟、邪语、邪业、邪命、邪精进、邪念、〕邪定是。诸比丘！此名之为不善法。

五

〔诸比丘！〕云何为善法耶？〔谓：〕正见、〔正思惟、正语、正业、正命、正精进、正念、〕正定。〔诸比丘！〕此〔名之〕为善法。」

〔二三〕第三　道（一）

一～二

舍卫城……

三

「诸比丘！我为汝等说邪道与正道，且諦听。

四

诸比丘！云何为邪道耶？谓：邪见、〔邪思惟、邪语、邪业、邪命、邪精进、邪念、〕邪定。诸比丘！此名之为邪道。

五

诸比丘！云何为正道耶？谓：正见、〔正思惟、正语、正业、正命、正精进、正念、〕正定是。诸比丘！此名之为正道。」

〔二四〕第四　道（二）

一～二

舍卫城……

三

「诸比丘！我不讚歎在家、出家之邪道。

四

诸比丘！在家、出家而邪行者，以邪行故，则不乐正理之善法。诸比丘！云何为邪道耶？谓：邪见、〔邪思惟、邪语、邪业、邪命、邪精进、邪念、〕邪定是。诸比丘！此名之为邪道。诸比丘！我不讚歎在家、出家之邪道。

五

诸比丘！在家、出家而邪行者，以邪行故，则不乐正理之善法。

六

诸比丘！我讚歎在家、出家之正道。

七

诸比丘！在家、出家而正行者，以正行故，则乐正理之善法。诸比丘！云何为正道耶？谓：正见、〔正思惟、正语、正业、正命、正精进、正念、〕正定是。诸比丘！此名之为正道。诸比丘、我讚歎在家出家之正道。

八

诸比丘！在家、出家而正行者，以正行故，则乐正理之善法。」

〔二五〕第五　不善士（一）

一～二

舍卫城……

三

「诸比丘！我为汝等说不善士与善士，且諦听。

四

诸比丘！云何为不善士耶？诸比丘！于此有一类者，具邪见、〔邪思惟、邪语、邪业、邪命、邪精进、邪念、〕邪定是。诸比丘！此名之为不善士。

五

诸比丘！云何为善士耶？诸比丘！此处有一类者，其正见、〔正思惟、正语、正业、正命、正精进、正念、〕正定。诸比丘！此名之为善士。」

〔二六〕第六　不善士（二）

一～二

舍卫城……

三

「诸比丘！我为汝等说比不善士与不善士更劣之不善士。诸比丘！我为汝等说比善士与善士更胜之善士，且諦听。

四

诸比丘！云何为不善士耶？诸比丘！此处一类者，具邪见、〔邪思惟、邪语、邪业、邪命、邪精进、邪念、〕邪定是。诸比丘！此名之为不善士。

五

诸比丘！云何为比不善士更劣之不善士耶？诸比丘！此处一类者，具邪见、〔邪思惟、邪语、邪业、邪命、邪精进、邪念、〕邪定、邪智、邪解脱。诸比丘！此名之为比不善士更劣之不善士。」

六

诸比丘！云何为善士耶？诸比丘！此处一类者，具正见、〔正思惟、正语、正业、正命、正精进、正念、〕正定是。诸比丘！此名之为善士。

七

诸比丘！云何为比善士更胜之善士耶？诸比丘！此处一类者，具正见、〔正思惟、正语、正业、正命、正精进、正念、〕正定、正智、正解脱。诸比丘！此名之为比善士更胜之善士。

〔二七〕第七　瓶

一～二

舍卫城……

三

「诸比丘！譬如瓶，若无依持者，则易转倒；若有依持者，则难转倒。诸比丘！如是，心若无依持则易转倒，若有依持则难转倒。

四

诸比丘！何为心之依持耶？此八支圣道是，谓：正见、〔正思惟、正语、正业、正命、正精进、正念、〕正定者。此为心之依持。

五

诸比丘！譬如瓶，若无依持者，则易转倒；若有依持者，则难转倒。诸比丘！如是，心若无依持者，则易转倒；若有依持者，则难转倒。」

〔二八〕第八　定

一～二

舍卫城……

三

「诸比丘！我为汝等说有所依、有资粮之圣正定，且諦听。

四

诸比丘！云何为有所依、有资粮之圣正定耶？谓：正见、正思惟、〔正〕语、〔正〕业、〔正〕命、〔正〕精进、〔正〕念是。

五

诸比丘！与此七支俱之心一境性为资粮。诸比丘！此名之为圣正定之所依，亦为资粮。」

〔二九〕第九　受

一～二

舍卫城……

三

「诸比丘！有三种受。以何为三耶？乐受、苦受、不苦不乐受是。诸比丘！此为三种受。

四

诸比丘！徧知此三种受，应修习八支圣道。何为八支圣道耶？谓：正见、〔正思惟、正语、正业、正命、正精进、正念、〕正定是。诸比丘！徧知此三受，应修习此八支圣道。」

〔三〇〕第十　鬱低迦

一～二

舍卫城……

三

时，具寿鬱低迦，来詣世尊住处。〔詣已，礼敬世尊，坐于一面。〕

四

坐于一方之具寿鬱低迦，白世尊曰：

「大德！我于此处静居宴默，心生是念：『请世尊说示五妙欲。』世尊请说何者为五妙欲耶？」

五

「善哉，善哉！鬱低迦，鬱低迦！我说五妙欲。以何为五耶？眼所识之色，为可乐、可爱、可意、爱色、引欲、可染；耳所识之声〔为可乐、可爱、可意、爱色、引欲、可染〕；鼻所识之香〔为可乐、可爱、可意、爱色、引欲、可染〕；舌所识之味〔为可乐、可爱、可意、爱色、引欲、可染〕；身所识之触为可乐、可爱、可意、爱色、引欲、可染。鬱低迦！我以此说五妙欲。

六

鬱低迦！为断此五妙欲，应修习八支圣道。何为八支圣道耶？谓：正见、〔正思惟、正语、正业、正命、正精进、正念、〕正定是。鬱低迦！为断此五妙欲，应修习此八支圣道。」

第三邪性品（终）

此品之摄颂曰：

邪性与不善

二道一善士

依持瓶与定

受及鬱低迦

第四　行品

〔三一〕第一　行

一～二

舍卫城因缘。

三

「诸比丘！我为汝等说邪行与正行，且諦听。

诸比丘！云何为邪行耶？谓：邪见、〔邪思惟、邪语、邪业、邪命、邪精进、邪念、〕邪定是。诸比丘！此名之为邪行。

四

诸比丘！云何为正行耶？谓：正见、〔正思惟、正语、正业、正命、正精进、正念、〕正定是。诸比丘！此名之为正行。」

〔三二〕第二　行者

一～二

舍卫城……

三

「诸比丘！我为汝等说邪行者与正行者，且諦听。

诸比丘！云何为邪行者耶？诸比丘！此处有一类者，具邪见、〔邪思惟、邪语、邪业、邪命、邪精进、邪念、〕有邪定是。诸比丘！此名之为邪行者。

四

诸比丘！云何为正行者耶？诸比丘！此处有一类者，具正见、〔正思惟、正语、正业、正命、正精进、正念、〕有正定是。诸比丘！此名之为正行者。」

〔三三〕第三　失

一～二

舍卫城……

三

「诸比丘！若有失八支圣道者，则为失正顺苦灭之八支圣道。诸比丘！若发起八支圣道者，则为发起正顺苦灭之八支圣道。

四

诸比丘！云何为八支圣道耶？谓：正见、〔正思惟、正语、正业、正命、正精进、正念、〕正定是。诸比丘！若失此八支圣道者，则为失正顺苦灭之八支圣道。诸比丘！若发起此八支圣道者，则为发起正顺苦灭之八支圣道。」

〔三四〕第四　到彼岸

一～二

舍卫城……

三

「诸比丘！修习、多修八法者，则可资于由此岸到彼岸。何者为八耶？谓：正见、〔正思惟、正语、正业、正命、正精进、正念、〕正定是。诸比丘！修习、多修此八法者，则可资于由此岸到彼岸。」

四

世尊如是说已，如是说之善逝师，更说曰：

（一）「于人中到彼岸者少餘之众生唯奔走于岸边。

（二）于正说之法，行如法者到达彼岸，超越甚难超越死之境界。

（三）贤者弃黑法，应修白法。离在家到出家，难得乐而向远离处。

（四）希求喜悦、断诸欲、无所有，贤者去心垢而淨己。

（五）于菩提分正心善修以欣无取弃执着，

有光辉之漏尽者，于现世般涅槃。」

〔三五〕第五　沙门法（一）

一～二

舍卫城……

三

「诸比丘！我为汝等说沙门法与沙门果，且諦听。

四

诸比丘！云何为沙门法耶？即八支圣道是。谓：正见、〔正思惟、正语、正业、正命、正精进、正念、〕正定是。

诸比丘！此名之为沙门法。

五

诸比丘！云何为沙门果耶？即：预流果、一来果、不还果、阿罗汉果是。诸比丘！此名之为沙门果。」

〔三六〕第六　沙门法（二）

一～二

舍卫城……

三

「诸比丘！我为汝等说沙门法与沙门义，且諦听。

四

诸比丘！云何为沙门法耶？即八支圣道是。谓：正见、〔正思惟、正语、正业、正命、正精进、正念、〕正定是。诸比丘！此名之为沙门法。

五

诸比丘！云何为沙门义耶？诸比丘！贪欲之灭尽，瞋恚之灭尽，愚痴之灭尽。诸比丘！此名之为沙门义。」

〔三七〕第七　婆罗门法（一）

一～二

舍卫城……

三

「诸比丘！我为汝等说婆罗门法与婆罗门果，且諦听。

四

诸比丘！云何为婆罗门法耶？即八支圣道是。谓：正见、〔正思惟、正语、正业、正命、正精进、正念、〕正定是。诸比丘！此名之为婆罗门法。

五

诸比丘！云何为婆罗门果耶？即：预流果、一来果、不还果、阿罗汉果是。诸比丘！此名之为婆罗门果。」

〔三八〕第八　婆罗门法（二）

一～二

舍卫城……

三

「诸比丘！我为汝等说婆罗门法与婆罗门义，且諦听。

四

诸比丘！云何为婆罗门法耶？即八支圣道是。谓：正见、〔正思惟、正语、正业、正命、正精进、正念、〕正定是。诸比丘！此名之为婆罗门法。

五

诸比丘！云何为婆罗门义耶？诸比丘！贪欲之灭尽、瞋恚之灭尽、愚痴之灭尽。诸比丘！此名之为婆罗门义。」

〔三九〕第九　梵行（一）

一～二

舍卫城……

三

「诸比丘！我为汝等说梵行与梵行果，且諦听。

四

诸比丘！云何为梵行耶？即八支圣道是。谓：正见、〔正思惟、正语、正业、正命、正精进、正念、〕正定是。诸比丘！此名之为梵行。

五

诸比丘！云何为梵行果耶？诸比丘！即：预流果、一来果、不还果、阿罗汉果是。诸比丘！此名之为梵行果。」

〔四〇〕第十　梵行（二）

一～二

舍卫城……

三

「诸比丘！我为汝等说梵行与梵行义，且諦听。

四

诸比丘！云何为梵行耶？即八支圣道是。谓：正见、〔正思惟、正语、正业、正命、正精进、正念、〕正定是。诸比丘！此名之为梵行。

五

诸比丘！云何为梵行义耶？诸比丘！贪欲之灭尽、瞋恚之灭尽、愚痴之灭尽。诸比丘！此名之为梵行义。」

第四　行品（终）

皆舍卫城因缘也。

此品之摄颂曰：

行以至行者

失与到彼岸

二之沙门法

二婆罗门法

说二之梵行

以之说此品

异学广说

〔四一〕第一　远离

一

舍卫城因缘。

二

时，有众多比丘詣世尊住处。詣已，礼敬世尊，坐于一面。坐于一面之彼诸比丘，白世尊曰……乃至……

三

「诸比丘！若异学之修行者，如是问汝等：『诸友等！为何于沙门瞿昙处修梵行耶？』诸比丘！若如是问者，汝等应如是答彼异学修行者：『诸友等！为远离贪欲，唯于世尊处修梵行。』

四

诸比丘！若异学修行者，再如是问汝等：『诸友等！又，远离贪欲，有道有迹耶？』诸比丘！若如是问者，汝等应如是答彼异学修行者：『诸友等！远离贪欲，有道、有迹。』

五

诸比丘！远离贪欲，有云何之道，云何之迹耶？即八支圣道。是谓：正见、〔正思惟、正语、正业、正命、正精进、正念、〕正定是。诸比丘！远离贪欲有此道、此迹。

诸比丘！若如是问者，汝等应如是答彼异学修行者。」

〔四二〕第二　结

一

舍卫城因缘。

二

「诸比丘！若异学修行者，作如是问汝等：『诸友等！为何于沙门瞿昙处修梵行耶？』诸比丘！若如是问者，汝等应如是答彼异学修行者：『诸友等！为断诸结，唯于世尊处修梵行。』……乃至……」

〔四三〕第三　随眠

一

舍卫城因缘。

二

「……乃至……『诸友等！为永断随眠，乃于世尊处修梵行。』……乃至……」

〔四四〕第四　行路

一

舍卫城因缘。

二

「……乃至……『诸友等！为徧知行路，唯于世尊处修梵行。』……乃至……」

〔四五〕第五　漏尽

一

舍卫城因缘。

二

「……乃至……『诸友等！为灭尽诸漏，乃于世尊之处修梵行。』……乃至……」

〔四六〕第六　明解脱

一

舍卫城因缘。

二

「……乃至……『诸友等！为现证明解脱果，乃于世尊之处修梵行。』……乃至……」

〔四七〕第七　智

一

舍卫城因缘。

二

「……乃至……『诸友等！为智见，乃于世尊之处修梵行。』……乃至……」

〔四八〕第八　无取

一

舍卫城因缘。

二

「诸比丘！若异学之修行者，作如是问汝等：『诸友等！为何于沙门瞿昙处修梵行耶？』诸比丘！若如是问者，汝等对彼异学修行者，应作如是答：『诸友等！为无取般涅槃，于世尊处修梵行。』

三

诸比丘！若异学之修行者，如是问汝等：『诸友等！又，为无取般涅槃有道，有迹耶？』诸比丘！若如是问，汝等对彼异学之修行者，应作如是答：『友等！为无取般涅槃有道、有迹。』

四

诸比丘！为无取般涅槃，有云何之道？云何之迹耶？即八支圣道是。谓：正见、〔正思惟、正语、正业、正命、正精进、正念、〕正定是。诸比丘！为无取般涅槃，有此道、此迹。

诸比丘！若如是问，汝等对彼异学之修行者，应如是作答。」

异学广说（终）

此（广说）之摄颂曰：

远离法随眠

行路与漏尽

明解脱及智

第八是无取

日轮广说

皆是舍卫城因缘。

一　远离依止

〔四九〕第一　善友（一）

※二

「诸比丘！太阳上昇时，先驱之前相，即是明相出。诸比丘！如是比丘起八支圣道时，先驱之前相是善友。

三

诸比丘！有善友，于比丘乃期望修习八支圣道，多修八支圣道。

诸比丘！有善友之比丘，云何修习八支圣道？多修八支圣道耶？

四

诸比丘！于此有比丘，依远离、依离贪、依灭尽，迴向于捨修习正见。〔依远离、依离贪、依灭尽，迴向于捨修习正思惟。依远离、依离贪、依灭尽，迴向于捨修习正语。依远离、依离贪、依灭尽，迴向于捨修习正业。依远离、依离贪、依灭尽，迴向于捨修习正命。依远离、依离贪、依灭尽，迴向于捨修习正精进。依远离、依离贪、依灭尽，迴向于捨修习正念。〕依远离、依离贪、依灭尽，迴向于捨修习正定。诸比丘！如是有善友之比丘，修习八支圣道，多修八支圣道。」

〔五〇〕第二　戒（一）

※二

「诸比丘！太阳上昇时，先驱之前相，即明相出。诸比丘！如是比丘，起八支圣道时，先驱之前相是戒具足。

三

诸比丘！于戒具足之比丘……乃至……」

〔五一〕第三　志欲（一）

※二

「……乃至……先驱之前相，是志欲具足……乃至……」

〔五二〕第四　我（一）

※二

「……乃至……〔先驱之前相，是〕我具足……乃至……」

〔五三〕第五　见（一）

※二

「……乃至……〔先驱之前相，是〕见具足……乃至……」

〔五四〕第六　不放逸（一）

※二

「……乃至……〔先驱之前相，是〕不放逸具足……乃至……」

〔五五〕第七　如理（一）

※二

「诸比丘！太阳上昇时，先驱之前相，即明相出。诸比丘！如是比丘，起八支圣道时，先驱之前相，是如理作意具足。

三

诸比丘！于如理作意具足之比丘，期望修习八支圣道，多修八支圣道。诸比丘！如理作意具足之比丘，云何修习八支圣道？多修八支圣道耶？

四

诸比丘！于此有比丘，依远离、依离贪、依灭尽，迴向于捨修习正见。〔依远离、依离贪、依灭尽，迴向于捨修习正思惟。依远离、依离贪、依灭尽，迴向于捨修习正语。依远离、依离贪、依灭尽，迴向于捨修习正业。依远离、依离贪、依灭尽，迴向于捨修习正命。依远离、依离贪、依灭尽，迴向于捨修习正精进。依远离、依离贪、依灭尽，迴向于捨修习正念。〕依远离、依离贪、依灭尽，迴向于捨修习正定。诸比丘！如是如理作意具足之比丘，修习八支圣道、多修八支圣道。」

二　贪欲调伏

〔五六〕第八　善友（二）

※二

「诸比丘！太阳上昇时，〔先驱之前相，即明相出。诸比丘！如是比丘，起八支圣道时，先驱之前相〕是善友。

三

诸比丘！于有善友之比丘，〔当期望〕修习八支圣道，多修八支圣道。诸比丘！〔有善友之比丘，〕云何修习八支圣道？多修八支圣道耶？

四

诸比丘！于此有比丘，为究尽贪欲之调伏、为究尽瞋恚之调伏、为究尽愚痴之调伏，以修习正见。〔为究尽贪欲之调伏、为究尽瞋恚之调伏、为究尽愚痴之调伏，以修习正思惟。为究尽贪欲之调伏、为究尽瞋恚之调伏、为究尽愚痴之调伏，以修习正语。为究尽贪欲之调伏、为究尽瞋恚之调伏、为究尽愚痴之调伏，以修习正业。为究尽贪欲之调伏、为究尽瞋恚之调伏、为究尽愚痴之调伏，以修习正命。为究尽贪欲之调伏、为究尽瞋恚之调伏、为究尽愚痴之调伏，以修习正精进。为究尽贪欲之调伏、为究尽瞋恚之调伏、为究尽愚痴之调伏，以修习正念。〕为究尽贪欲之调伏、为究尽瞋恚之调伏、为究尽愚痴之调伏，以修习正定。诸比丘！如是有善友之比丘，以修习八支圣道，多修八支圣道。」

〔五七〕第九　戒（二）

※二

「诸比丘！太阳上昇时，〔先驱之前相，即明相出。诸比丘！如是比丘，起八支圣道时，先驱之前相〕是戒具足……乃至……」

〔五八〕第十　志欲（二）

※二

「……乃至……〔先驱之前相〕是志欲具足……乃至……」

〔五九〕第十一　我（二）

※二

「……乃至……〔先驱之前相〕是我具足……乃至……」

〔六〇〕第十二　见（二）

※二

「……乃至……〔先驱之前相〕是见具足……乃至……」

〔六一〕第十三　不放逸（二）

※二

「……乃至……〔先驱之前相〕是不放逸具足……乃至……」

〔六二〕第十四　如理（二）

※二

「……乃至……〔先驱之前相〕是如理作意具足。

三

诸比丘！于如理作意具足之比丘，期望修习〔八支圣道，多修八支圣道〕。诸比丘！如理作意具足之比丘，云何修习八支圣道？多修八支圣道耶？

四

诸比丘！于此有比丘，为究尽贪欲之调伏、为究尽瞋恚之调伏、为究尽愚痴之调伏，以修习正见。〔为究尽贪欲之调伏、为究尽瞋恚之调伏、为究尽愚痴之调伏，以修习正思惟。为究尽贪欲之调伏、为究尽瞋恚之调伏、为究尽愚痴之调伏，以修习正语。为究尽贪欲之调伏、为究尽瞋恚之调伏、为究尽愚痴之调伏，以修习正业。为究尽贪欲之调伏、为究尽瞋恚之调伏、为究尽愚痴之调伏，以修习正命。为究尽贪欲之调伏、为究尽瞋恚之调伏、为究尽愚痴之调伏，以修习正精进。为究尽贪欲之调伏、为究尽瞋恚之调伏、为尽愚痴之调伏，以修习正念。〕为究尽贪欲之调伏、为究尽瞋恚之调伏、为究尽愚痴之调伏，以修习正定。诸比丘！如是如理作意具足之比丘，以修习八支圣道，多修八支圣道。」

太阳广说（终）

此广说之摄颂曰：

善友以及戒

志欲我具足

见与不放逸

第七是如理

一法广说（一）

舍卫城因缘。

一　远离依止

〔六三〕第一　善友（一）

※二

「诸比丘！有一法于起八支圣道者，多利益。何者为一法耶？谓：有善友是。

三

诸比丘！于有善友之比丘，期望修习八支圣道，多修八支圣道。诸比丘！有善友之比丘，云何修习八支圣道？多修八支圣道耶？

四

诸比丘！于此有比丘，依远离、依离贪、依灭尽，迴向于捨修习正见。〔……正思惟……正语……正业……正命……正精进……正念……〕依远离、依离贪、依灭尽，迴向于捨修习正定。诸比丘！如是有善友之比丘，修习八支圣道，多修八支圣道。」

〔六四〕第二　戒（一）

※二

「诸比丘！有一法，起八支圣道者，是多利益。何者为一法耶？谓：戒具足是……乃至……」

〔六五〕第三　志欲（一）

※二

「……谓志欲具足……乃至……」

〔六六〕第四　我（一）

※二

「……谓我具足……乃至……」

〔六七〕第五　见（一）

※二

「……谓见具足……乃至……」

〔六八〕第六　不放逸（一）

※二

「……谓不放逸具足……乃至……」

〔六九〕第七　如理

※二

「……谓如理作意具足。

三

诸比丘！于如理作意具足之比丘，期望修习八支圣道，多修八支圣道。诸比丘！如理作意具足之比丘，云何修习八支圣道？多修八支圣道耶？

四

诸比丘！于此有比丘，依远离、依离贪、依灭尽，迴向于捨修习正见。〔……正思惟……正语……正业……正命……正精进……正念……〕依远离、依离贪、依灭尽，迴向于捨修习正定。诸比丘！如是，如理作意具足之比丘，以修习八支圣道，多修八支圣道。」

二　贪欲之调伏

〔七〇〕第八　善友（二）

一

舍卫城……

二

「诸比丘！有一法于起八支圣道者，是多利益。何者为一法耶？谓有善友是。

三

诸比丘！于有善友之比丘期望修习八支圣道，多修八支圣道。诸比丘！有善友之比丘，云何修习八支圣道，多修八支圣道耶？

四

诸比丘！于此有比丘，为究尽贪欲之调伏、为究尽瞋恚之调伏、为究尽愚痴之调伏以修习正见。〔……正思惟……正语……正业……正命……正精进……正念……〕为究尽贪欲之调伏、为究尽瞋恚之调伏、为究尽愚痴之调伏以修习正定。诸比丘！如是，有善友之比丘，以修习八支圣道，多修八支圣道。」

〔七一〕第九　戒（二）

※二

「……谓戒具足……乃至……」

〔七二〕第十　志欲（二）

※二

「……谓志欲具足……乃至……」

〔七三〕第十一　我（二）

※二

「……谓我具足……乃至……」

〔七四〕第十二　见（二）

※二

「……谓见具足……乃至……」

〔七五〕第十三　不放逸（二）

※二

「……谓不放逸具足……乃至……」

〔七六〕第十四　如理（二）

※二

「……谓如理作意具足。

三

诸比丘！于如理作意具足之比丘，期望修习八支圣道，多修八支圣道。诸比丘！如理作意具足之比丘，云何修习八支圣道，多修八支圣道耶？

四

诸比丘！于此有比丘，为究尽贪欲之调伏、为究尽瞋恚之调伏、为究尽愚痴之调伏，以修习正见。〔……正思惟……正语……正业……正命……正精进……正念……〕为究尽贪欲之调伏、为究尽瞋恚之调伏、为究尽愚痴之调伏，以修习正定。诸比丘！如是，如理作意具足之比丘，修习八支圣道，多修八支圣道。」

一法广说（终）

此广说之摄颂曰：

善友以及戒

志欲我具足

见与不放逸

第七是如理

一法广说（二）

舍卫城因缘。

一　远离依止

〔七七〕第一　善友（一）

※二

「诸比丘！我不见其他有一法，令未生之八支圣道生起；已生之八支圣道，使修习圆满。诸比丘！此即有善友是。

三

诸比丘！于有善友之比丘，期望修习八支圣道，多修八支圣道。诸比丘！有善友之比丘，云何修习八支圣道？多修八支圣道耶？

四

诸比丘！于此有比丘，依远离、依离贪、依灭尽，迴向于捨修习正见。〔……正思惟……正语……正业……正命……正精进……正念……〕依远离、依离贪、依灭尽，迴向于捨修习正定。诸比丘！如是，有善友之比丘，以修习八支圣道，多修八支圣道。」

〔七八〕第二　戒（一）

※二

「诸比丘！我不见其他有一法……乃至……。诸比丘！此即戒具足……乃至……」

〔七九〕第三　志欲（一）

※二

「……诸比丘！此即志欲具足……乃至……」

〔八〇〕第四　我（一）

※二

「……诸比丘！此即我具足……乃至……」

〔八一〕第五　见（一）

※二

「……诸比丘！此即见具足……乃至……」

〔八二〕第六　不放逸（一）

※二

「诸比丘！此即不放逸具足……乃至……」

〔八三〕第七　如理（一）

※二

「……诸比丘！此即如理作意具足。

三

诸比丘！于如意作意具足之比丘，应期望修习八支圣道，多修八支圣道。诸比丘！如理作意具足之比丘，云何修习八支圣道？多修八支圣道耶？

四

诸比丘！于此有比丘，依远离、依离贪、依灭尽，迴向于捨修习正见。〔……正思惟……正语……正业……正命……正精进……正念……〕依远离、依离贪、依灭尽，迴向于捨以修习正定。诸比丘！如是，如理作意具足之比丘，修习八支圣道，多修八支圣道。」

二　贪欲之调伏

〔八四〕第一　善友（二）

※二

「诸比丘！我不见其他有一法，于未生之八支圣道令生起；已生之八支圣道，令修习圆满。诸比丘！此即有善友是。

三

诸比丘！于有善友之比丘，应期望修习八支圣道，多修八支圣道。诸比丘！有善友之比丘！云何修习八支圣道？多修八支圣道耶？

四

诸比丘！于此有比丘，为究尽贪欲之调伏、为究尽瞋恚之调伏、为究尽愚痴之调伏，以修习正见。〔……正思惟……正语……正业……正命……正精进……正念……〕为究尽贪欲之调伏、为究尽瞋恚之调伏、为究尽愚痴之调伏，以修习正定。诸比丘！如是，有善友之比丘，修习八支圣道，多修八支圣道。」

〔八五〕第二　戒（二）

※二

「诸比丘！我见另有一法……乃至……。诸比丘！此即戒具足……乃至……」

〔八六〕第三　志欲（二）

※二

「……诸比丘！此即志欲具足……乃至……」

〔八七〕第四　我（二）

※二

「……诸比丘！此即我具足……乃至……」

〔八八〕第五　见（二）

※二

「……诸比丘！此即见具足……乃至……」

〔八九〕第六　不放逸（三）

※二

「……诸比丘！此即不放逸具足……乃至……」

〔九〇〕第七　如理（二）

※二

「……诸比丘！此即如理作意具足。

三

诸比丘！如理于作意具足之比丘，应期望修习八支圣道，多修八支圣道。〔诸比丘！如理作意具足之比丘，云何修习八支圣道？〕多修八支圣道耶？

四

诸比丘！于此有比丘，为究尽贪欲之调伏、为究尽瞋恚之调伏、为究尽愚痴之调伏，以修习正见。〔……正思惟……正语……正业……正命……正精进……正念……〕为究尽贪欲之调伏、为究尽瞋恚之调伏、为究尽愚痴之调伏，以修习正定。诸比丘！如是，如理作意具足之比丘，以修习八支圣道，多修八支圣道。」

一法广说（二）（终）

此广说之摄颂曰：

善友以及戒

志欲我具足

见与不放逸

第七是如理

恆河广说

舍卫城因缘。

一　远离依止

〔九一〕第一　东（一）

※二

「诸比丘！譬如恒河趣向于东、倾向于东、临入于东。诸比丘！如是比丘，修习八支圣道，多修八支圣道者，则趣向于涅槃，倾向于涅槃，临入于涅槃。

诸比丘！比丘云何修习八支圣道，多修八支圣道，则趣向于涅槃，倾向于涅槃，临入于涅槃耶？

三

诸比丘！于此有比丘，依远离、依离贪、依灭尽，迴向于捨修习正见。〔……正思惟……正语……正业……正命……正精进……正念……〕依远离、依离贪、依灭尽，迴向于捨修习正定。诸比丘！如是比丘修习八支圣道，多修八支圣道，则趣向涅槃、倾向涅槃、临入涅槃。」

〔九二〕第二　东（二）

※二

「诸比丘！譬如夜摩那河，趣向东、倾向东、临于入东。诸比丘！如是……乃至……」

〔九三〕第三　东（三）

※二

「诸比丘！譬如阿夷罗跋提河，趣向东、倾向东、临入于东。诸比丘！如是……乃至……」

〔九四〕第四　东（四）

※二

「诸比丘！譬如舍劳浮河，趣向东、倾向东、临入于东。诸比丘！如是……乃至……」

〔九五〕第五　东（五）

※二

「诸比丘！譬如摩企河，趣向东、倾向东、临入于东。诸比丘！如是……乃至……」

〔九六〕第六　东（六）

※二

「诸比丘！譬如诸大河，谓：恆河、夜摩那河、阿夷罗跋提河、舍劳浮河、摩企河是，此等皆趣向东、倾向东、临入东。诸比丘！如是，比丘……乃至……临入涅槃。」

〔九七〕第七　海（一）

※二

「诸比丘！譬如恆河趣向于海、倾向于海、临于入海。诸比丘！如是，比丘修习八支圣道，多修八支圣道者，则趣向涅槃、倾向涅槃、临入涅槃……乃至……」

〔九八〕第八　海（二）

※二

「诸比丘！譬如夜摩那河……乃至……」

〔九九〕第九　海（三）

※二

「诸比丘！譬如阿夷罗跋提河……乃至……」

〔一〇〇〕第十　海（四）

※二

「诸比丘！譬如舍劳浮河……乃至……」

〔一〇一〕第十一　海（五）

※二

「诸比丘！譬如摩企河……乃至……」

〔一〇二〕第十二　海（六）

※二

「诸比丘！譬如诸大河，谓：恆河、夜摩那河、阿夷罗跋提河、舍劳浮河、摩企河是，此等皆趣向海、倾向海、临入海。诸比丘！如是，比丘……乃至……临入于涅槃耶？

三

诸比丘！于此有比丘……乃至……多修八支圣道者，则趣向涅槃、倾向涅槃、临入涅槃。」

恆河广说（终）

此广说之摄颂曰：

趣向东之六

趣向海之六

二六之十二

以之说广说

恆河广说，东趣向、东道

十二远离依止第一

二　贪欲调伏

〔一〇三～一〇八〕第一～六　东（一～六）

（准于九一～九六）

〔一〇九～一一四〕第七～十二　海（一～六）

（准于九七～一〇二）

※三

「诸比丘！于此有比丘，为究尽贪欲之调伏、为究尽瞋恚之调伏、为究尽愚痴之调伏、以修习正见……乃至……」

趣向海之十二贪欲调伏第二

三　不死究竟

〔一一五～一二〇〕第一～六　东（一～六）

（准于九一～九六）

〔一二一～一二六〕第七～十二　海（一～六）

（准于九七～一〇二）

※三

「诸比丘！于此有比丘，究竟于不死、趣向不死、究尽于不死，以修习正见……」乃至……

究竟不死之十二第三

四　趣向涅槃

〔一二七～一三二〕第一～六　东（一～六）

（准于九一～九六）

〔一三三～一三八〕第七～十二　海（一～六）

※三

「诸比丘！于此有比丘，趣向涅槃、倾向涅槃、临入涅槃，以修习正见……乃至……诸比丘！如是之比丘，修习八支圣道、多修〔八支圣道者〕，则趣向涅槃、倾向涅槃、临入涅槃。」

恆河广说（终）

此广说之摄颂曰：

趣向东之六

趣向海之六

二六之十二

以之说此品

趣涅槃十二

第四是六处

第五　不放逸品

〔一三九〕第一　如来

一　远离〔依止〕

一

舍卫城因缘。

二

「诸比丘！说诸有情之无足、二足、多足、有色、无色、有想、无想，以如来、应供、正等觉者为其最上。诸比丘！如是，诸善法皆以不放逸为根本，等趣于不放逸，即说不放逸为其诸法之最上。

三

诸比丘！于不放逸之比丘，期望修习八支圣道，多修八支圣道。诸比丘！不放逸之比丘，云何修习八支圣道？多修八支圣道耶？

四

诸比丘！于此有比丘，依远离、依离贪，依灭尽，修习迴向于捨正见。〔……正思惟……正语……正业……正命……正精进……正念……〕依远离、依离贪、依灭尽，迴向于捨修习正定。

五

诸比丘！如是不放逸之比丘，修习八支圣道，多修八支圣道。」

更应广说三经。

二　贪欲之调伏

※四

诸比丘！于此有比丘，为究尽贪欲之调伏，为究尽瞋恚之调伏，为究尽愚痴之调伏，以修习正见。〔……正思惟……正语……正业……正命……正精进……正念……〕为究尽贪欲之调伏，为究尽嗔恚之调伏，为究尽愚痴之调伏，以修习正定……乃至……

三　不死（究竟）

※四

诸比丘！于此有比丘，为究竟不死，趣向不死，究尽不死以修习正见。〔……正思惟……正语……正业……正命……正精进……正念……〕为究竟不死，趣向不死，究尽不死以修习正定……乃至……

四　涅槃（趣向）

※四

诸比丘！于此有比丘，为趣向涅槃，倾向涅槃，临入涅槃以修习正见。〔…正思惟……正语……正业……正命……正精进……正念……〕为趣向涅槃、倾向涅槃、临入涅槃，以修习正定……乃至……

〔一四〇〕第二　足迹（一～四）

一

舍卫城……

二

「诸比丘！譬如诸步行有情之足迹，皆入于象之足迹，因而说象之足迹为最上、最大。诸比丘！如是诸善法，皆以不放逸为根本，等趣于不放逸，即说不放逸为诸法之最上。

三

诸比丘！于不放逸之比丘，期望修习八支圣道，多修八支圣道，……乃至……」

〔一四一〕第三　屋顶（一～四）

一

舍卫城……

二

诸比丘！譬如重阁之诸重簷，向于屋顶，趣于屋顶，集于屋顶，以说屋顶为其最上。诸比丘，如是……乃至……

广说应如上之经。

〔一四二〕第四　根〔香〕（一～四）

※二

诸比丘！譬如诸根香中，以说随时檀为其最上。诸比丘！如是……乃至……

〔一四三〕第五　核（香）（一～四）

※三

诸比丘！譬如诸核香中，以说赤檀为其最上。诸比丘！如是……乃至……

〔一四四〕第六　夏生花（一～四）

※三

诸比丘，譬如诸华香中，以说夏生花为其最上。诸比丘！如是……乃至……

〔一四五〕第七　王（一～四）

※三

诸比丘！譬如诸小王，皆随属于转轮王，以说转轮王为其最上。诸比丘！如是……乃至……

〔一四六〕第八　月（一～四）

※三

诸比丘，譬如诸星之光明，皆不及月光之十六分之一，而以月光说为其最上。诸比丘！如是……乃至……

〔一四七〕第九　日（一～四）

※二

诸比丘！譬如秋时，天空豁然无云，日昇于苍天，以除一切虚空之闇冥，辉热徧照。诸比丘！如是……乃至……

〔一四八〕第十　衣（一～四）

※二

「诸比丘！譬如诸丝织之衣中，以说迦尸衣为其最上。诸比丘！如是诸善法，皆以不放逸为根本，等趣于不放逸，以说不放逸为诸法之最上。

三

诸比丘！于不放逸之比丘，期望修习八支圣道，多修八支道。诸比丘！不放逸之比丘，云何修习八支圣道？多修八支圣道耶？

四

诸比丘！此处有比丘，依远离、依离贪、依灭尽，迴向于捨修习正见。〔……正思惟……正语……正业……正命……正精进……正念……〕依远离、依离贪，依灭尽，迴向于捨修习正定。

五

诸比丘，如是不放逸之比丘，修习八支圣道，多修八支圣道。」

第五　不放逸品（终）

此品之摄颂曰：

如来与足迹

屋顶与根核

夏生花王月

日衣等十句

如来〔之章〕应广说

第六　力所作品

一

舍卫城因缘。

〔一四九〕第一　力

※二

「诸比丘！譬如以诸力作所作之事业，皆是依于地、立于地，以如是力作所作之事业。诸比丘！如是比丘，依于戒、立于戒、修习八支圣道，多修八支圣道。诸比丘！比丘云何依于戒、立于戒以修习八支圣道？多修八支圣道耶？

三

诸比丘！于此有比丘，依远离、依离贪、依灭尽，迴向于捨修习正见。〔……正思惟……正语……正业……正命……正精进……正念……〕依远离、依离贪，依灭尽，迴向于捨修习正定。诸比丘！如是之比丘，依于戒、起于戒以修习八支圣道，多修八支圣道。」

如前之广说恆河之说，应如经圆满而说。

〔一五〇〕第二　种子

※二

「诸比丘！譬如诸种子、草木之生长、增大、增长，皆依于地、立于地，生长、增大、增长。诸比丘！如是比丘，依于戒、立于戒，以修习八支圣道，多修八支圣道，则于诸法生长、增大、增长。诸比丘！比丘云何依于戒、立于戒以修习八支圣道？多修八支圣道者，则于诸法生长、增大、增长耶？

三

诸比丘！于此有比丘，依远离、〔依离贪，依灭尽，迴向于捨修习〕正见。〔……正思惟……正语……正业……正命……正精进……正念……〕依远离、依离贪、依灭尽，迴向于捨修习正定。诸比丘！如是之比丘，依于戒、立于戒，以修习八支圣道，多修八支圣道者，即于诸法生长、增大、增长。」

〔一五一〕第三　龙

※二

「诸比丘！龙乃依雪山王，令身增大，得获其力，其于彼处使身增大，得获其力已，以入小池；入于小池已，以入大池；入于大池已，以入小河；入于小河已，以入大河；入于大河已，以入大海洋，于彼处身得广大。

三

诸比丘！如是比丘，依于戒、立于戒以修习八支圣道，多修八支圣道，则于诸法得广大。诸比丘！比丘云何依于戒、立于戒以修习八支圣道？多修八支圣道，则于诸法得广大耶？

四

诸比丘！于此有比丘，依远离〔依离贪、依灭尽，迴向于捨修习〕正见。〔……正思惟……正语……正业……正命……正精进……正念……〕依远离、依离贪、依灭尽，迴向于捨修习正定。诸比丘！如是之比丘，依于戒、立于戒，以修习八支圣道多修八支圣道，而于诸法得广大。」

〔一五二〕第四　树

※二

「诸比丘！譬如有树，向东、倾东、临东，若将断其根者，则倾倒何方耶？」

「大德！是其所向、所倾、所临之方。」

三

「诸比丘！如是，比丘修习八支圣道，多修八支圣道者，则向于涅槃、倾于涅槃、临于涅槃。诸比丘！云何比丘修习八支圣道，多修八支圣道，则向于涅槃、倾于涅槃、临于涅槃耶？

四

诸比丘！于此有比丘，依远离〔依离贪，依灭尽，迴向于捨修习〕正见。〔……正思惟……正语……正业……正命……正精进……正念……〕依远离，依离贪，依灭尽，迴向于捨修习正定。诸比丘！如是之比丘，修习八支圣道，多修八支圣道，则向于涅槃、倾于涅槃、临于涅槃。」

〔一五三〕第五　瓶

※二

「诸比丘！譬如将瓶倾覆，则定倾出原有之水而不再还入。诸比丘！如是比丘，修习八支圣道，多修八支圣道，则定倾出原有恶不善法不再还入。诸比丘！云何比丘修习八支圣道，多修八支圣道，则定倾出原有之恶不善法不再还入耶？

三

诸比丘！于此有比丘，依远离、依离贪、依灭尽，迴向于捨修习正见。〔……正思惟……正语……正业……正命……正精进……正念……〕依远离，依离贪，依灭尽，迴向于捨修习正定。诸比丘！如是之比丘，修习八支圣道，多修八支圣道，则定吐出原有之恶不善法不再还入。」

〔一五四〕第六　芒

※二

「诸比丘！譬如稻之芒，或麦之芒，以手足触踏其正向，则破手足而出血者，有其是处。何以故？诸比丘！芒之正向故。

三

诸比丘！如是彼比丘，正向于见，正向于道之修习，以灭无明生明，现证涅槃者，有其是处。何以故？诸比丘！为见之正向故。诸比丘！云何比丘，以见之正向，正向于道之修习，以破无明而生明，现证涅槃耶？

四

诸比丘！于此有比丘，依远离、依离贪，依灭尽，迴向于捨修习正见。〔……正思惟……正语……正业……正命……正精进……正念……〕依远离，依离贪，依灭尽，迴向于捨修习正定。诸比丘！如是之比丘，以见之正向，正向于道之修习，破无明生明，现证涅槃。」

〔一五五〕第七　虚空

※二

「诸比丘！譬如空中吹种种风，吹东风、吹西风、吹北风、吹南风、吹尘风、吹无尘风、吹凉风、吹热风、吹小风、吹大风。

三

诸比丘！如是比丘，修习八支圣道，多修八支圣道者，则圆满修习四念处，〔圆满修习〕四正勤，〔圆满修习〕四神足，〔圆满修习〕五根，〔圆满修习〕五力，〔圆满修习〕七觉支。诸比丘！云何比丘修习八支圣道，多修八支圣道者，则圆满修习四念处，〔圆满修习〕四正勤，〔圆满修习〕四神足，〔圆满修习〕五根，〔圆满修习〕五力，〔圆满修习〕七觉支耶？

四

诸比丘！于此有比丘，依远离，依离贪，依灭尽，迴向于捨修习正见。〔……正思惟……正语……正业……正命……正精进……正念……〕依远离，依离贪，灭尽，迴向于捨修习正定。诸比丘！如是之比丘修习八支圣道，多修八支圣道者，则圆满修习四念处，〔圆满修习〕四正勤，〔圆满修习〕四神足，〔圆满修习〕五根，〔圆满修习〕五力，圆满修习七觉支。」

〔一五六〕第八　云（一）

※二

「诸比丘！譬如于暑季之最终月起尘芥，有大非时云，忽起令隐没寂灭。诸比丘！如是比丘，修习八支圣道，多修八支圣道者，则忽然随生令恶不善法隐没寂灭。诸比丘！云何比丘，修习八支圣道，多修八支圣道者，则忽然随生令恶不善法隐没寂灭耶？

三

诸比丘！此处有比丘，〔依远离、依离贪，依灭尽，迴向于捨〕修习正见。〔……正思惟……正语……正业……正命……正精进……正念……〕依远离，依离贪，依灭尽，迴向于捨修习正定。诸比丘！如是之比丘，修习八支圣道，多修八支圣道，则忽然随生令恶不善法隐没寂灭。」

〔一五七〕第九　云（二）

※二

「诸比丘！譬如生大云，遂即令大风隐没寂灭。诸比丘！如是之比丘，修习八支圣道，多修八支圣道者，则随生令恶不善法隐没寂灭。诸比丘！云何比丘，修习八支圣道，多修八支圣道，则随生令恶不善法隐没寂灭耶？

三

诸比丘！于此有比丘〔依远离，依离贪，依灭尽，迴向于捨〕正见修习。〔正思惟……正语……正业……正命……正精进……正念……〕依远离，依离贪，依灭尽，迴向于捨修习正定。诸比丘！如是之比丘，修习八支圣道，多修八支圣道者则随生令恶不善法隐没寂灭。」

〔一五八〕第十　船舶

※二

「诸比丘！譬如海上之船舶，以籐缀拴缚，六月于水上漂流，冬则漂着陆地，缀缚，曝于风日，彼〔缀缚〕霑漬雨云，容易损耗腐败。诸比丘！如是之比丘，修习八支圣道，多修八支圣道者，则诸结容易损耗腐败。诸比丘！云何比丘，修习八支圣道，多修八支圣道者，则诸结易于损耗腐败耶？

三

诸比丘！此处有比丘，依远离，依离贪，依灭尽，迴向于捨修习正见。〔……正思惟……正语……正业……正命……正精进……正念……〕依远离，依离贪，依灭尽，迴向于捨修习正定。诸比丘！如是之比丘，修习八支圣道，多修八支圣道者，则易损耗腐败诸结。」

〔一五九〕第十一　客

※二

「诸比丘！譬如有客舍，于此，有由东方来住，有由西方来住，有由北方来住，有由南方来住，有刹帝利来住，有婆罗门来住，有毘舍来住，有首陀来住。诸比丘！如是之比丘，修习八支圣道，多修八支圣道者，证知应徧知之法，以证知而徧知，证知应断之法，以证知而断除。证知应现证之法，证知而现证。证知应修习之法，证知而修习。

三

诸比丘！以何为证知而应徧知之法耶？应说五取蕴。以何为五耶？谓：色取蕴，〔受取蕴，想取蕴，行取蕴，〕识取蕴是。诸比丘！此为证知而应徧知之法。

四

诸比丘！何为证知而应断之法耶？无明与有爱是。诸比丘！此为证知而应断之法。

五

诸比丘！以何为证知而应现证之法耶？明与解脱是。诸比丘！此为证知而应现证之法。

六

诸比丘！以何为证知而应修习之法耶？寂止与正观是。诸比丘！此为证知而应修习之法。

七

诸比丘！云何比丘，修习八支圣道，多修八支圣道者，则证知应徧知之法，以证知而徧知法，〔证知应断之法，证知而断。证知应现证之法，证知而现证。〕证知修习之法，证知而修习耶？

八

诸比丘！于此有比丘，〔依远离，依离贪，依灭尽，迴向于捨〕以修习正见。〔……正思惟……正语……正业……正命……正精进……正念……〕依远离，依离贪，依灭尽，迴向于捨修习正定。诸比丘！如是比丘，修习八支圣道，多修八支圣道，则证知应徧知之法，证知而徧知。证知应断之法，证知而断除。证知应现证之法，证知而现证。证知应修习之法，证知而修习。」

〔一六〇〕第十二　河

※二

「诸比丘！譬如恆河，趣向于东，倾向于东，临入于东，时有众人持锄与笼来，谓：『我等将令此恆河趣向于西，倾向于西，临入于西。』诸比丘！汝等于意云何？彼众人得将恆河趣向于西，倾向于西，临入于西否？」

「大德！不也。」

「何以故耶？」

「大德！恆河乃趣向于东，倾向于东，临入于东，将令此趣向于西，倾向于西，临入于西者，实为不易，彼众人徒蒙困苦损恼。」

三

「诸比丘！如是比丘，修习八支圣道，多修八支圣道，王、王臣、友、朋、亲戚、亲族，伴财物而去，并言：『汝云何？以烦此袈裟衣耶？云何剃髮携随、往来耶？何不还俗而受用财物，作福业。』诸比丘！彼比丘修习八支圣道，多修八支圣道者，弃学以还俗无此理。何以故？诸比丘！其心若长夜趣向远离，倾向远离，临入远离，则无向下之理。诸比丘！云何比丘，修习八支圣道，多修八支圣道耶？

四

诸比丘！于此有比丘，依远离，依离贪，依灭尽，迴向于捨修习正见。〔……正思惟……正语……正业……正命……正精进……正念……〕依远离，依离贪，依灭尽，迴向于捨修习正定。诸比丘！如是比丘，修习八支圣道，多修八支圣道……」力所作亦应广说。

第六　力所作品（终）

摄颂曰：

力及种子龙

树瓶以及芒

虚空及二云

船舶与客河

第七　寻觅品

一

舍卫城因缘。

〔一六一〕第一　寻觅

（第一　证知）

※二

「诸比丘！有三种寻觅。以何为三耶？欲寻，有寻，梵行寻是。诸比丘！此为三种寻觅。

诸比丘！为证知此三寻觅，应修习八支圣道。何为八支圣道耶？

三

诸比丘！于此有比丘，依远离，〔依离贪，依灭尽，迴向于捨〕以修习正见。〔……正思惟……正语……正业……正命……正精进……正念……〕依远离、依离贪、依灭尽，迴向于捨修习正定。诸比丘！为证知此三寻觅，应修习八支圣道。

四～五

……〔调伏究尽〕贪欲、〔调伏究尽〕瞋恚，〔调伏究尽〕愚痴以修习正定。〔诸比丘！为证知此三寻觅，应修习此八支圣道。〕

六～七

……为究竟不死，趣向不死，究尽不死以修习正定。〔诸比丘！为证知此三寻觅，应修习此八支圣道。〕

八～九

……为趣向涅槃，倾向涅槃，临入涅槃以修习正定。〔诸比丘！为证知此三寻觅，应修习此八支圣道。〕」

（第二　徧知）

一〇～一七

诸比丘！有三种寻觅。以何为三？欲寻，有寻，梵行寻是。诸比丘！以此为三种寻觅。

诸比丘！为徧知此三寻觅……乃至……应修习此八支圣道。

如证知亦应徧知广说。

（第三　徧尽）

一八～二五

诸比丘！有三种寻觅。以何为三耶？欲寻，有寻，梵行寻也。诸比丘！以此为三寻觅也。

诸比丘！为徧尽此三寻觅……乃至……应修习此八支圣道。

如证知亦应徧尽广说之。

（第四　断）

二六～三三

诸比丘！有三种寻觅。以何为三耶？欲寻，有寻，梵行寻是。诸比丘！以此为三种寻觅也。

诸比丘！为断此三寻觅……乃至……应修习此八支圣道。

如证知亦应徧知断。

〔一六二〕第二　次第（慢）（一～四）

※二～三三

「诸比丘！有三种次第（慢）。以何为三耶？谓：『我是胜』、『我是等』、『我是劣』是。诸比丘！此为三种之次第（慢）。

诸比丘！为证知……徧知……徧尽……断此三种之次第（慢），应修习八支圣道。何为八支圣道耶？

诸比丘！于此有比丘，依远离，依离贪，依灭尽，迴向于捨修习正见。〔……正思惟……正语……正业……正命……正精进……正念……〕依远离，依离贪，依灭尽，修习迴向于捨正定。诸比丘！为证知……徧知……徧尽……断此三种之次第（慢），应修此八支圣道。」

〔一六三〕第三　漏（一～四）

※二～三三

诸比丘！有三种漏。以何为三耶？欲漏、有漏、无明漏是。诸比丘！以此为三种漏。

诸比丘！为证知……徧知……徧尽……断此三种漏……乃至……应修习此八支圣道。

〔一六四〕第四　有（一～四）

※二～三三

诸比丘！有三种有。以何为三耶？欲有、色有、无色有是。诸比丘！以此为三种有。

诸比丘！为证知……徧知……徧尽……断此三种有……乃至……应修习此八支圣道。

〔一六五〕第五　苦（一～四）

※二～三三

诸比丘！有三种苦，以何为三耶？苦苦、行苦、坏苦是。诸比丘！以此为三种苦。

诸比丘！为证知……徧知……徧尽……断此三种苦……乃至……应修习此八支圣道。

〔一六六〕第六　碍（一～四）

※二～三三

诸比丘！有三种碍。以何为三耶？贪碍、瞋碍、痴碍是。诸比丘！以此为三种碍。

诸比丘！为证知……徧知……徧尽……断此三种碍……乃至……应修习此八支圣道。

〔一六七〕第七　垢（一～四）

※二～三三

诸比丘！有三种垢。以何为三耶？乃贪垢、瞋垢、痴垢是。诸比丘！以此为三种垢。

诸比丘！为证知……徧知……徧尽……断此三种垢……乃至……应修习此八支圣道。

〔一六八〕第八　摇（一～四）

※二～三三

诸比丘！有三种摇。以何为三耶？乃贪摇、瞋摇、痴摇是。诸比丘！以此为三种摇也。

诸比丘！为证知……徧知……徧尽……断此三种摇……乃至……应修习此八支圣道。

〔一六九〕第九　受（一～四）

一

舍卫城……

二～三三

诸比丘！有三种受。以何为三耶？乃乐受、苦受、不苦不乐受是。诸比丘！以此为三种受。

诸比丘！为证知……徧知……徧尽……断此三种受……乃至……应修习此八支圣道。

〔一七〇〕第十　渴爱（一～四）

一

舍卫城……

二～三三

诸比丘！有三种渴爱。以何为三耶？乃欲爱、有爱、非有爱是。诸比丘！以此为三种渴爱。

诸比丘！为证知……徧知……徧尽……断此三种渴爱，应修习此八支圣道。何为八支圣道耶？

诸比丘！于此有比丘，依远离，依离贪，依灭尽，迴向于捨修习正见。〔……正思惟……正语……正业……正命……正精进……正念……〕依远离，依离贪，依灭尽，迴向于捨修习正定。

诸比丘！为证知……徧知……徧尽……断此三种渴爱，应修习此八支圣道。

※〔一七〇〕第十一　渴爱（一～四）

※四～三三

诸比丘！有三种渴爱……乃至……诸比丘！为证知……徧知……徧尽……断此三种渴爱……为调伏究尽贪欲，调伏究尽瞋恚，调伏究尽愚痴以修习正定……乃至……究竟不死、趣向不死、究尽不死、以修习正定……乃至……为趣向涅槃，倾向涅槃，临入涅槃，以修习正定。

诸比丘！为证知……徧知……徧尽……断此三种渴爱，应修习此八支圣道。

第七　寻觅品（终）

此品摄颂曰：

寻觅次第漏

有苦以及碍

垢摇乃至受

并与二渴爱

第八　瀑流品

一

舍卫城因缘。

〔一七一〕第一　瀑流

※二

诸比丘！有四种瀑流。以何为四耶？欲流，有流，见流，无明流是。诸比丘！以此为四种瀑流。

诸比丘！为证知……徧知……徧尽……断此四种瀑流……乃至……应修习此八支圣道。

三～三三

应如寻觅之广说。

〔一七二〕第二　軛

※二～三三

诸比丘！有四种軛。以何为四耶？欲軛，有軛，见軛，无明軛是。诸比丘！以此为四种軛。

诸比丘！为证知……徧知……徧尽……断此四种軛……乃至……应修习此八支圣道。

〔一七三〕第三　取

※二～三三

诸比丘！有四种取。以何为四耶？欲取，见取，戒禁取，我语取是。诸比丘！此为四种取。

诸比丘！为证知……徧知……徧尽……断此四种取……乃至……应修习此八支圣道。

〔一七四〕第四　繫

※二～三三

诸比丘！有四种繫。以何为四耶？贪是身繫，瞋是身繫，戒禁取是身繫，此实执是身繫。诸比丘！此为四种身繫。

诸比丘！为证知……徧知……徧尽……断此四种身繫之……乃至……应修习此八支圣道。

〔一七五〕第五　随眠

※二～三三

诸比丘！有七种随眠。以何为七耶？欲贪随眠，瞋随眠，见随眠，疑随眠，慢随眠，有贪随眠，无明随眠是。诸比丘！以此为七种随眠。

诸比丘！为证知……徧知……徧尽……断此七种随眠……乃至……应修习此八支圣道。

〔一七六〕六　妙欲

※二～三三

诸比丘！有五种妙欲。以何为五耶？眼所识之色，可乐、可爱、可意、引欲、可染；耳所识之声……鼻所识之香……舌所识之味……身所识之所触，可乐、可爱、可意、引欲、可染。诸比丘！此为五种妙欲。

诸比丘！为证知……徧知……徧尽……断此五种妙欲……乃至……应修习八支圣道。

〔一七七〕第七　盖

※二～三三

诸比丘！有五种盖，以何为五耶？欲贪盖、瞋恚盖、惛眠盖、掉悔盖、疑惑盖。诸比丘！以此为五种盖。

诸比丘！为证知……徧知……徧尽……断此五种盖……乃至……应修习此八支圣道。

〔一七八〕第八　蕴

※二～三三

诸比丘！有五种取蕴。以何为五耶？色取蕴、受取蕴、想取蕴、行取蕴、识取蕴是。诸比丘！以此为五种取蕴。

诸比丘！为证知……徧知……徧尽……断此五种取蕴……乃至……应修习此八支圣道。

〔一七九〕第九　下分（结）

※二～三三

诸比丘！有五种下分结。以何为五耶？有身见、疑惑、戒禁取、欲贪、瞋恚是。诸比丘！以此为五种下分结也。

诸比丘、为证知……徧知……徧尽……断此五种下分结……乃至……应修习此八支圣道。

〔一八〇〕第十　上分（结）

※二

「诸比丘！有五种上分结。以何为五耶？色贪、无色贪、慢、掉举、无明是。诸比丘！此为五种上分结。

诸比丘！为证知……徧知……徧尽……断此五种上分结，应修习八支圣道。何为八支圣道耶？

三～一七

诸比丘！于此有比丘，依远离、〔依离贪、依灭尽迴向于捨〕以修习正见。〔……正思惟……正语……正业……正命……正精进……正念……〕依远离、依离贪、依灭尽，迴向于捨以修习正定。

诸比丘！为证知……徧知……徧尽……断此五种上分结，应修习此八支圣道。

诸比丘！譬如恆河……乃至……

一八

诸比丘！有五种上分结。以何为五耶？色贪、无色贪、慢、悼举、无明是。诸比丘！此为五种上分结。

诸比丘！为证知……徧知……徧尽……断此五种上分结，应修习此八支圣道。何为八支圣道耶？

一九～三三

诸比丘！于此有比丘，调伏究尽欲贪，调伏究尽瞋恚，调伏究尽愚痴……究竟不死、趣向不死、究尽不死……以趣向涅槃、倾向涅槃、临入涅槃以修习正见〔……正思惟……正语……正业……正命……正精进……正念……正定〕。诸比丘！为证知……徧知……徧尽……断此五种上分结，应修习此八支圣道。」

第八　瀑流品（终）

此品之摄颂曰：

瀑流与軛取

繫乃至随眠

妙欲以及盖

蕴为上下分

第一　道相应（终）

第三　念处相应

第一　菴罗品

〔一〕第一　菴罗

一

如是我闻。尔时，世尊住毘舍离国之菴罗园中。

二

于此，世尊告诸比丘曰：

「诸比丘！」

诸比丘应诺世尊曰：「大德！」世尊曰：

三

「诸比丘！有此一乘道，能使众生清淨、超愁悲、灭苦忧、证得正理、现证涅槃，谓四念处。以何为四耶？

四

诸比丘！于此有比丘，于身观身，热诚、正知、正念、调伏世间之贪忧而住，于受观受……于心观心……于法观法，热诚、正知、正念、调伏世间之贪忧而住。

五

诸比丘！有此一乘道，能使众生清淨、超愁悲、灭苦忧、证得正理、现证涅槃，谓四念处。」

六

世尊如是说已，彼诸比丘生喜悦，欢喜于世尊之所说。

〔二〕第二　正念

一

尔时，世尊住毘舍离国之菴罗园中。

二

于此，世尊告诸比丘曰：

〔「诸比丘！」

彼诸比丘应诺世尊曰——「大德！」世尊曰：〕

三

「诸比丘！比丘应以正念、正知而住，此是我为汝等之教诫。

四

诸比丘！云何为比丘之正念耶？

诸比丘！于此有比丘，于身观身，热诚、正知、正念，调伏世间贪忧而住，于受……于身……于法观法，热诚、正知、正念，调伏世间贪忧而住。

诸比丘！如是为比丘之正念。

五

诸比丘！云何为比丘之正知耶？

诸比丘！于此有比丘，进退以正知而作，观察以正知而作，屈伸以正知而作，持僧伽梨、鉢衣以正知而作，饮食嚐味以正知而作，大小便以正知而作，行住坐卧眠醒语默以正知而作。

诸比丘！如是为比丘之正知。

六

诸比丘！比丘应以正念、正知而住，此即我为汝等之教诫。」

〔三〕第三　比丘

一

尔时，世尊住舍卫城，祇树林之给孤独园。

二

时，有一比丘，来詣世尊住处。詣已，礼敬世尊，坐于一面。坐于一面之彼比丘白世尊曰：

三

「愿大德世尊为我略说示法要。我闻世尊之法，独静居、不放逸、热诚、专精而住。」

「于此有一类之愚人，若如是请我说法者，我则得做思惟。」

「大德世尊！愿为我略说法，我悟世尊所说之义，当为世尊所说之相续者。」

「比丘！然则汝于善法之初应当清淨，何为善法之初耶？戒之悉皆清淨，与见之正直。比丘！汝若于戒悉皆清淨且得见正直者，比丘！汝则依戒立戒，三重修习四念处。以何为四耶？

四

比丘！汝于内，于身观身，热诚、正知、正念，调伏世间之贪忧而住；于外，于身观身，热诚、正知、正念，调伏世间之贪忧而住；于内外，于身观身，热诚、正知、正念，调伏世间之贪忧而住。于内，于受……于外，于受……于内外，于受观受……乃至……于内，于心……于外，于心……于内外，于心观心……乃至……于内，于法……于法，于外，于法……于内外，于法观法，热诚、正知、正念，调伏世间之贪忧而住。

五

比丘！汝依戒立戒，如是修习此四念处者，比丘！汝则可期与日夜俱善法之增长，〔不期〕损灭。」

六

时，彼比丘欢喜、随喜世尊之所说，则从座起，礼敬世尊，右绕离去。

七

时，彼比丘独静居，不放逸、热诚、专精而住。善男子以离家而出家之本义，于现法究竟无上之梵行，以自证知、现证、具足而住。知：生已尽、梵行已立、所作已办、更不受后有。

八

彼比丘成为阿罗汉之一。

〔四〕第四　萨罗

一

如是我闻。尔时，世尊住憍萨罗园，萨罗婆罗门村。

二

于此，世尊告诸比丘曰：

「诸比丘！」

彼诸比丘应诺世尊曰：「大德！」世尊曰：

三

「诸比丘！诸新参比丘，出家未久，新接受此法、律者，诸比丘！汝等应劝导使修习四念处而住。以何为四耶？〔当说：〕

四

『友等！汝等于身观身而住，为如实知身，应热诚、正知、一趣、心清淨、得定、心一境。于受观受而住，为如实知受，应热诚、正知、一趣、心清淨、得定、心一境。于心观心而住，为如实知心，应热诚、正知、一趣、心清淨、得定、心一境。于法观法而住，为如实知法，应热诚、正知、一趣、心清淨、得定、心一境。』

五

诸比丘！诸有学比丘，尚未获得心，以志求无上安稳而住者，于身观身而住，为徧知于身，热诚、正知、一趣、心清淨、得定、心一境。于受观受而住……于心观心而住……于法观法而住，为徧知于法，热诚、正知、一趣、心清淨、得定、心一境。

六

诸比丘！诸漏尽之阿罗汉比丘，梵行已立，所作已办，捨重担而获得己利，尽有结之正知解脱者，尚且于身观身而住，热诚、正知、一趣、心清淨、得定、心一境，而离身之繫。于受观受而住……于心观心而住，于法观法而住，热诚、正知、一趣、心清淨、得定、心一境，以离法之繫。

七

诸比丘！诸新参比丘之出家未久，新接受此法、律者，亦宜劝导使修习此四念处而住。」

〔五〕第五　善聚

一～二

舍卫城……于此，世尊说示曰：——

三

「诸比丘！不善聚者即是五盖，是为正说。诸比丘！纯一之不善聚者，即为五盖。以何为五耶？

四

欲贪盖、瞋盖、惛眠盖、掉悔盖、疑惑盖是。诸比丘！不善聚者，即此五盖，是为正说。诸比丘！纯一之不善聚者，即此五盖。

五

诸比丘！善聚者即是四念处，是为正说。诸比丘！纯一之善聚者，即四念处。以何为四耶？

六

诸比丘！于此有比丘，于身观身，热诚、正知、正念，调伏世间之贪忧而住。于受……于心……于法观法，热诚、正知、正念，调伏世间之贪忧而住。诸比丘！善聚者，即是四念处，是为正说。比丘！纯一之善聚者，即此四念处。」

〔六〕第六　鹰

※三

「诸比丘！于过去世有鹰，忽而袭捉鶉。

四

诸比丘！时，鶉被鹰所获，如是悲叹云：『我等若游于非行处、他境界者，则是不祥、福少。我今日若游于自行处、父母境界者，则鹰虽战亦不得我。』『鶉！何为汝之自行处、父母境界耶？』『田耕之垄是。』

五

诸比丘！时，鹰确信于自力，亦不让于自力，因以放鶉而言曰：『鶉！去！虽儘往彼处，亦难逃离于我。』

六

诸比丘！时，鶉飞往田耕之垄，挺立于大垄之上曰：『鹰来！鹰来！』

七

诸比丘！时，鹰确信于自力，不让于自力，忽而缩其两翼对鶉袭来。诸比丘！鶉知『鹰力壮向我袭来』乃退缩于彼垄块中。诸比丘！时，此鹰乃衝撞其胸。

八

诸比丘！如是，乃游于非行处、他境界者。诸比丘！是故勿游于非行处、他境界。诸比丘！游于非行处、他境界者，则魔得机缘、得所缘。

九

诸比丘！何为比丘之非行处、他境界耶？谓五妙欲是。以何为五耶？

一〇

眼所识之色为可乐、可爱、可意、爱色、引欲、可染；耳所识之声……鼻所识之香……舌所识之味……身所识之触为可乐、可爱、可意、爱色、引欲、可染。诸比丘！此为比丘之非行处、他境界者。

一一

诸比丘！应游于自行处、父母境界。诸比丘！游于自行处、父母境界者，则魔不得机缘、不得所缘。

一二

诸比丘！何为比丘之自行处、父母境界耶？谓四念处是。以何为四耶？

一三

诸比丘！此处有比丘，于身观身，热诚、正知、正念，调伏世间之贪忧而住。于受……于心……于法观法，诚热、正知、正念，调伏世间之贪忧而住。诸比丘！此为比丘之自行处、父母境界。」

〔七〕第七　猿猴

※三

「诸比丘！于雪山王中有嶮峻之处，为猿猴亦不能往，人亦不能往者。

四

诸比丘！于雪山王中有嶮峻之处，为猿猴可往，而人不能往者。

五

诸比丘！于雪山王中有平等、可乐之处，猿猴、人均可往。诸比丘！于此猎师于猿猴之路，涂黐以捕捉猿猴。诸比丘！若诸猿猴不愚痴、不轻率者，见其黐则远避。又，猿猴之愚痴、轻率者，则来以手触其黐，其手即被捉；欲脱其手，而以第二手相触，其手亦被捉；为欲脱二手，而以足相触，其足即被捉；欲脱二手与足，而以第二足相触，其足即被捉；为欲脱二手足，而以口相触，其口即被捉。

六

诸比丘！如是猿猴五处被捉，呻吟而卧、困穷苦恼，即随猎师之所欲。诸比丘！猎师得此、即将猿猴随所欲贯穿运置而去。

七

诸比丘！如是，乃游于非行处、他境界者，诸比丘！是故勿游于非行处、他境界。诸比丘！若游于非行处、他境界者，则魔得机缘、得所缘。

八

诸比丘！何为比丘之非行处、他境界耶？谓五妙欲是。以何为五耶？

九

眼所识之色是可乐、可爱、可意、爱色、引欲、可染；耳所识之声……鼻所识之香……舌所识之味……身所识之触是可乐、可爱、可意、爱色、引欲、可染。诸比丘！此为比丘之非行处、他境界。

一〇

诸比丘！应游于自行处、父母境界。诸比丘！游于自行处、父母境界者，则魔不得机缘、不得所缘。

一一

诸比丘！何为比丘之自行处、父母境界耶？谓四念处是。以何为四耶？

一二

诸比丘！于此有比丘，于身观身，热诚、正知、正念，调伏世间之贪忧而住。于受……于心……于法观法，热诚、正知、正念，调伏世间之贪忧而住。诸比丘！此为比丘之自行处、父母境界。」

〔八〕第八　厨士

一

※三

「诸比丘！譬如对王、王臣，有愚痴不聪明无能之厨士，备酸、苦、辛、甘、苛、不苛、咸、不咸、种种之羹。

四

诸比丘！彼愚痴不聪明无能之厨士，不知主人之食相，以『今日此食羹为善』，即着手多取于此，以显其色；以『今日之酸食羹为善』，即着手多取于酸，以显其酸色；并以『今日之苦……辛……甘……苛……不苛……咸……不咸食羹为善』，即着手多取于不咸，以显其不咸之色。

五

诸比丘！彼愚痴不聪明无能之厨士，则不得庇护、不得俸给、不得奖赏。何以故？诸比丘！彼愚痴不聪明无能之厨士，乃不知主人之食相。

六

诸比丘！如是，于此有一类愚痴不聪明无能之比丘，于身观身，热诚、正知、正念，调伏世间之贪忧而住。彼虽于身观身而住，然其心不得定，不能断随烦恼，彼不知其相。于受……于心……于法观法，热诚、正知、正念，调伏世间之贪忧而住。彼虽于法观法而住，然其心不得定，不能断随烦恼，彼不知其相。

七

诸比丘！彼愚痴不聪明无能之比丘，不得现法乐住，不得正知、正念。何以故？诸比丘！彼愚痴不聪明之比丘，不知自之心相。」

二

八

「诸比丘！譬如对王、王臣，有具智聪明善能之厨士，备酸、苦、辛、苛、不苛、咸、不咸、种种之羹。

诸比丘！彼具智聪明善能之厨士，知主人之食相，以『今日之此食羹为善』，即着手多取于此，以显其色；以『今日酸之食羹为善』，即着手多取于酸，以显其酸之色；以『今日之苦……辛……甘……苛……不苛……鹼……不咸食羹为善』，即着手多取于不咸，以显其不咸之色。

九

诸比丘！彼具智聪明善能之厨士，乃能得庇护、得俸给、得奖。何以故？诸比丘！彼具智聪明善能之厨士，乃知主人之食相。

一〇

诸比丘！如是，于此有一类具智聪明善能之比丘，于身观身，热诚、正知、正念，调伏世间之贪忧而住。彼于身观身而住，其心得定，断随烦恼，彼知其相。于受……于心……于法观法，热诚、正知、正念，调伏世间之贪忧而住。彼于法观法而住，其心得定，断随烦恼，彼知其相。

一一

诸比丘！彼具智聪明善能之比丘，得现法乐住，得正念、正知。何以故？诸比丘，彼具智聪明善能之比丘，知自之心相。」

〔九〕第九　病

一

如是我闻。尔时，世尊住毘舍离国竹林丛中。

二

于此，世尊告诸比丘曰：

「诸比丘！汝等于毘舍离之附近，随亲友、相识、友好而入雨安居，我于此处竹林丛入雨安居。」

「唯唯！大德！」

彼诸比丘应诺世尊，乃于毘舍离之附近，随亲友、相识、友好而入雨安居。世尊于竹林丛入雨安居。

三

时，世尊入雨安居后，忽起重病，转为将致死之剧痛。于此，世尊住于正念、正知而不沮丧。

四

时，世尊思念：「我若不告随从、不顾比丘众而入般涅槃者，则不相称。我宜住精勤，降伏此病，以留住寿行。」时，世尊住于精勤，降伏彼病，以留住寿行。

五

时，世尊病癒。病癒未久，即出精舍，于精舍后清凉处，设座而坐。

六

时，具寿阿难詣世尊住处。詣已，礼敬世尊，坐于一面。坐于一面之具寿阿难白世尊曰：

「是庆幸事。大德！能忍耐，是庆幸事。大德！世尊足矣。大德！因见世尊病，我身惶惧，四面不明、诸法不辨。大德！但我有少分之安心，世尊未对比丘众作少分之宣称，当不为般涅槃。」

七

「阿难！比丘众对我何所须耶？阿难！我说无别内外之法。阿难！于如来法中无有『师』。阿难！若思『我统理比丘众』、『比丘众思念恃靠于我』，对于比丘众应有所宣称。阿难！然而如来不思『我统理比丘众』、『比丘众思念恃靠于我』。阿难！如来更何须对比丘众有所宣称耶？

八

阿难！我今已经年老衰，加久生之年龄已八十岁。阿难！譬如助行古车之皮纽，阿难！如来之身，亦似为皮纽所助而行。

九

阿难！如来不作意一切相、灭一一之受，住于具足无相心三昧时，如来则得安稳。阿难！然而应以自为洲、以自为依处，不以其他为依处；以法为洲、以法为依处，不以其他为依处而住。

阿难！云何比丘应以自为洲、以自为依处，不以其他为依处；以法为洲、以法为依处，不以其他为依处而住耶？

一〇

阿难！于此有比丘，于身观身，热诚、正知、正念，调伏世间之贪忧而住。于受……于心……于法观法，热诚、正知、正念，调伏世间之贪忧而住。

阿难！如是，比丘以自为洲、以自为依处，不以其他为依处；以法为洲、以法为依处，不以其他为依处而住。

一一

阿难！于今或我灭度后，应以自为洲、以自为依处，不以其他为依处；以法为洲、以法为依处，不以其他为依处，则于勤学（佛法）者中，乃我最上之比丘。」

〔一〇〕第十　比丘尼

一

舍卫城……

二

时，具寿阿难于晨早时分，着下衣、持衣、鉢，往一比丘尼寺。往已，设座而坐。

三

时，众多之比丘尼来至具寿阿难之处。至已，礼敬具寿阿难，坐于一面。坐于一面之彼诸比丘尼，言于具寿阿难曰：

四

「大德阿难！此处众多之比丘尼，善繫心于四念处而住，知前后昇降之广大。」

「姊妹！如是。姊妹！如是。姊妹！诸比丘、比丘尼，善繫心于四念处而住者，于彼则期于知前后昇降之广大。」

五

时，具寿阿难说法教授彼诸比丘尼，劝导、讚励，使之庆喜，即从座起而离去。

时，具寿阿难行往舍卫城乞食。食后，由乞食归来，詣世尊住处。詣已，礼敬世尊，坐于一面。坐于一面之具寿阿难，白世尊曰：

「大德！我晨早时分，着下衣、持衣、鉢，往一比丘尼寺。至已，设座而坐。大德！时众比丘尼来至我处。至已，对我礼敬而坐于一面。大德！坐于一面之彼诸比丘尼，言于我曰：『大德阿难！此处众多之比丘尼，善繫心于四念处而住，知前后昇降之广大。』大德！如是说之，我对彼诸比丘尼曰：『姊妹！如是。姊妹！如是。姊妹！诸比丘、比丘尼善繫心于四念处而住者，于彼则期知于前后昇降之广大。』」

六

「阿难！如是、如是。阿难！诸比丘、比丘尼善繫心于四念处而住者，于彼则期知于前后昇降之广大。以何为四念耶？

七

阿难！于此有比丘，于身观身，热诚、正知、正念，调伏世间之贪忧而住。彼于身观身而住，然或身之所缘、身之热烦、心之退缩，使念散乱于外。阿难！彼比丘应于淨相以繫心，彼以繫心于淨相，则生胜喜；有胜喜者，则生喜；有意喜者，则身轻安；身轻安者，则受乐；有乐者，则得心定。彼如是思择：『我繫于心，成就其所繫处；今摄而休息。』彼摄而休息，乃无寻求、无伺察。彼知：『我无寻、无伺，而于内有念乐。』

八～九

阿难！又于受……于心……

一〇

于法观法，热诚、正知、正念，调伏以世间之贪忧而住。彼于法观法而住，然或法之所缘、身之热烦、心之退缩，使念散乱于外。阿难！彼比丘应于淨相以繫心，彼繫心于淨相，则生胜喜；有胜喜者，则生喜；有意喜者，则身轻安；有身轻安者，则受乐；有乐者，则得心定。彼如是思择：『我繫于心，成就其所繫处；今摄而休息。』彼摄而休息，则无寻求、无伺察。彼知：『我无寻、无伺，于内有念乐。』

一一

阿难！如是为修习繫念。

一二

阿难！云何为修习无繫念？

一三

阿难！比丘于外不繫心，知『我心不繫于外』；又知心于前后不摄取、解脱，为『无繫』；又知『于身观身，热诚、正知、正念而住于乐。』

一四

阿难！比丘对外不繫心，知『我心不繫于外』；又知心于前后不摄取、解脱，为『无繫』；又知『于受观受，热诚、正知、正念而住于乐。』

一五

阿难！比丘于外不繫心，知『我心不繫于外』；又知心于前后无摄取、解脱，为『无繫』；又知『于心观法，热诚、正知、正念而住于乐。』

一六

阿难！比丘于外不繫心，知『我心不繫于外』；又知心于前后无摄取、解脱，为『无繫』；又知『于法观法，热诚、正知、正念而住于乐。』

一七

阿难！如是为修习无繫念。

一八

阿难！如是我说修习繫念、修习无繫念。阿难！希求、愍哀弟子之利益，应由师之哀愍而作者，我为汝等而作。阿难！此处有树下，有空閒处，阿难！当静虑，勿放逸，勿于后追悔。此为我对汝等之教诫。」

一九

世尊如是说已，阿难喜悦，欢喜世尊之所说。

此品之摄颂曰：

菴罗正念比丘

萨罗以及善聚

鹰与猿猴厨士

病比丘尼等十

第二　那罗犍陀品

〔一一〕第一　大丈夫

一

舍卫城因缘。

二

时，具寿舍利弗来詣世尊住处。詣已，礼敬世尊，坐于一面。坐于一面之具寿舍利弗，白世尊曰：

三

「大德！所云大丈夫，大丈夫者。大德！云何为大丈夫耶？」

「舍利弗！心解脱故，我称之为大丈夫；心未解脱者，则不称为大丈夫。

舍利弗！何为心解脱耶？

四

舍利弗！于此有比丘，于身观身，热诚、正知、正念，调伏世间之贪忧而住。彼于身观身而住，心无所取，而由诸漏离贪解脱。于受……于心……于法观法，热诚、正知、正念，调伏世间之贪忧而住。彼于法观法而住，心无所取，而由诸漏离贪解脱。

五

舍利弗！如是而心解脱。舍利弗！心解脱故，我说为大丈夫；心未解脱者，我不说谓为大丈夫。」

〔一二〕第二　那罗犍陀

一

尔时，世尊住那罗犍陀，卖衣者菴罗园。

二

时，具寿舍利弗来詣世尊住处。詣已，礼敬世尊，坐于一面。坐于一面之具寿舍利弗，白世尊曰：

三

「大德！过去、未来、现在之沙门、婆罗门，于等觉，无有胜于世尊之通智者，我如是深信于世尊。」

「舍利弗！汝说广大最胜之言，肯定深信，作师子吼：『大德！过去、未来、现在之沙门、婆罗门，于等觉，无有胜于世尊之通智者，我如是深信世尊。』

四

舍利弗！汝对过去世之应供、正等觉者，以心念审察一切世尊之心念，（而知）诸世尊之戒如是，诸世尊之法如是，诸世尊之慧如是，诸世尊之住如是，诸世尊之解脱为如是耶？」

「不也，大德！」

五

「舍利弗！汝对未来世之应供、正等觉者，以心念审察一切世尊之心念，（而知）诸世尊之戒如是，诸世尊之法如是，诸世尊之慧如是，诸世尊之住如是，诸世尊之解脱为如是耶？」

「不也，大德！」

六

「舍利弗！汝对现在世之应供、正等觉者，以心念审察世尊之心念，（而知）世尊之戒如是，世尊之法如是，世尊之慧如是，世尊之住如是，世尊之解脱为如是耶？」

「不也，大德！」

七

「舍利弗！然则汝对过去、未来、现在之诸应供、正等觉者，无有心差别智，云何说广大最胜之言，肯定深信，作师子吼：『大德！过去、未来、现在之沙门、婆罗门，于等觉，无有胜于世尊之通智者，我如是深信于世尊』耶？」

「大德！我对于过去、未来、现在之诸应供、正等觉者，无有心之差别智，但知法之分齐。

八

大德！譬如有王者，于边土有都城，城壁牢固、壁楼牢固、唯有一门。于此具智聪明贤能之守门者，以遮不知之人，而知之人则得入。彼巡察其都城周匝之路，虽未见壁隙、壁孔，乃至如猫之匍出，彼思念：『麤大生类而出入此都城者，皆得由此门出入。』大德！如是，我知法之分齐。

九

大德！于过去世之应供、正等觉者、一切之世尊，为断心之随烦恼——使慧羸弱、及断五盖，繫心于善四念处，如实修习七觉支，以现等觉、无上正等觉。大德！于未来世将为应供、正等觉者、一切之世尊，为断心之随烦恼——使慧羸弱、及断灭五盖，繫心于善四念处，如实修习七觉支，以现等觉、无上正等觉。」

一〇

「善哉，善哉！舍利弗！舍利弗！汝数数以此法门为比丘、比丘尼、优婆塞、优婆夷说示，舍利弗！诸愚人于如来有疑惧、疑惑者，若闻此法门，则对如来断疑惧、疑惑。」

〔一三〕第三　纯陀

一

尔时，世尊住舍卫城祇树林给孤独园。

二

其时，具寿舍利弗住摩竭提之那罗聚落，因患重疾病而困苦。纯陀沙弥为具寿舍弗之侍者。

三

时，具寿舍利弗因其疾病而般涅槃。

四

时，纯陀沙弥持具寿舍利弗之衣鉢，至舍卫城祇树给孤独园阿难住处。至已，礼敬具寿阿难，坐于一面。坐于一面之沙弥纯陀，白具寿阿难曰：

「大德！具寿舍利弗已涅槃矣，有其衣鉢在此。」

五

「友纯陀！有此事由者，应去见世尊。友纯陀！詣世尊住处。詣已，以此事禀告世尊。」

「唯唯，大德！」

纯陀沙弥应诺具寿阿难。

六

时，具寿阿难与纯陀沙弥来詣世尊住处。詣已，礼敬世尊，坐于一面。坐于一面之具寿阿难，白世尊曰：

「大德！依此纯陀沙弥言：『大德！具寿舍利弗已般涅槃，此有其衣鉢。』大德！闻具寿舍利弗般涅槃，我身惶惧，四面不明，不辨诸法。」

七

「阿难！舍利弗是取戒蕴而般涅槃耶？取定蕴而般涅槃耶？取慧蕴而般涅槃耶？取解脱蕴而般涅槃耶？取解脱智见蕴而般涅槃耶？」

「大德！具寿舍利弗并非取戒蕴而般涅槃……〔定蕴……慧蕴……解脱蕴〕……并非取解脱智见蕴而般涅槃。大德！然则具寿舍利弗乃我之教诫者，彼为已渡者、教授者、教示者、劝导者、讚励者、庆喜者，说法不倦、摄取同梵行者，故我忆念具寿舍利弗之法威力、法受用、法摄受。」

八

「阿难！我岂非豫说耶？『与一切所爱乐者，别离、离散、分离。』阿难！云何可得常耶？凡有所生、所为、有为、有灭坏之法者，使之不灭坏，无有是理。

九

阿难！譬如坚固之大树住立，先坏其大枝，阿难！如是坚固之大比丘众住，有舍利弗之般涅槃。阿难！云何可得常耶？所生、所成、有为、有灭坏之法者，使之不灭坏，则无有是理。

一〇

阿难！然则应以自为洲、自为依处，不以其他为依处；以法为洲、以法为依处，不以其他为依处而住。

阿难！云何比丘应以自为洲、以自为依处，不以其他为依处；以法为洲、以法为依处，不以其他为依处而住耶？

一一

阿难！于此有比丘，于身观身，热诚、正知、正念，调伏世间之贪忧而住。于受……于心……于法观法，热诚、正知、正念，调伏世间之贪忧而住。

阿难！如是之比丘，以自为洲，以自为依处，不以其他为依处；以法为洲、以法为依处，不以其他为依处而住。

一二

阿难！于今或我灭度后，当以自为洲、以自为依处，不以其他为依处；以法为洲、以法为依处，不以其他为依处，则于勤学（佛法）中，乃我最上之比丘。」

〔一四〕第四　支罗

一

尔时，世尊住跋祇国，郁迦支罗之恆河边，与大比丘众俱。时，舍利弗与目犍连般涅槃未久。

二

其时，比丘众围绕世尊，而坐于露地上。时，世尊默然观察比丘众已，告诸比丘曰：

三

「诸比丘！自舍利弗、目犍连般涅槃，此众会似如空虚。诸比丘！少此二者，此众会如空虚。（然）不须顾虑舍利弗、目犍连所住之方。

四

诸比丘！过去世应供、正等觉者、诸世尊，亦有一双最上弟子；于我，则如舍利弗、目犍连者是。诸比丘！未来世之应供、正等觉者、诸世尊，亦有一双最上弟子；于我，则如舍利弗、目犍连。

五

诸比丘！（彼二者）于诸弟子是希有者，于诸弟子是未曾有者——行师之教说，遵守教诫，为四众所爱敬、喜悦、尊重、供养。诸比丘！（彼二者）于如来是希有者，于如来是未曾有者，然如是一双之弟子般涅槃，如来是无悲愁者。

诸比丘！云何得于常？所生、所灭、有为、有灭坏之法者，使之不灭坏，乃无有是处。

六

诸比丘！譬如坚固之大树住立，先坏其大枝，诸比丘！如是坚固之大比丘众住，有舍利弗、目犍连之般涅槃。诸比丘！云何可得〔常住〕耶？所生、所成、有为、有灭坏之法者，使之不灭坏，乃无有是理。

七

诸比丘！然则，应以自为洲、〔以自为依处，不以其他为依处；以法为洲、以法为依处，〕不以他为依处。

诸比丘！云何比丘当以自为洲、以自为依处，不以其他为依处；以法为洲、以法为依处，不以其他为依处耶？

八

诸比丘！于此有比丘，于身观身，〔热诚、正知、正念，调伏世间之贪忧而住。于受……于心〕……于法观法，热诚、正知、正念，调伏世间之贪忧而住。

诸比丘！如是，比丘以自为洲、以自为依处，不以其他为依处；以法为洲、以法为依处，不以其他为依处而住。

九

诸比丘！于今或我灭度后，当以自为洲〔、以自为依处，不以其他为依处；以法为洲、以法为依处，不以其他为依处〕，则于勤学者中，乃我最上之比丘。」

〔一五〕第五　婆醯迦

一

舍卫城因缘。

二

时，具寿婆醯迦詣世尊住处。詣已，礼敬世尊，坐于一面。坐于一面之具寿婆醯迦，白世尊曰：

「大德！愿为我略说法，我闻世尊之法，将独静居，不放逸、热诚、专精而住。」

「婆醯迦！然则，汝应清淨于善法之初。何为善法之初耶？善清淨之戒与正直之见是。

三

婆醯迦！汝若于戒善清淨且得见正直者，婆醯迦！汝则依戒、立戒，修习四念处。以何为四耶？

四

婆醯迦！于此，汝于身观身，热诚、正知、正念，调伏世间之贪忧而住。于受……于心……于法观法，热诚、正知、正念，调伏世间之贪忧而住。婆醯迦！汝依戒、立戒，如是修习此四念处。婆醯迦！应期于夜来昼去，于汝善法之增长；不期于损坏。」

五

时，具寿婆醯迦欢喜、随喜于世尊之所说，即从座起，敬礼世尊，右绕而离去。

六

时，具寿婆醯迦独静居，不放逸、热诚、专精而住。不久之后，善男子以由家出家之本义，于现法究尽无上之梵行，自证、现证、具足而住，了知；诸漏已尽、梵行已立、所作已办、更不受后有。

七

具寿婆醯迦成为阿罗汉之一。

〔一六〕第六　鬱低迦

一

舍卫城因缘。

二

时，具寿鬱低迦詣世尊住处。詣已，礼敬世尊，坐于一面。坐于一面之具寿鬱低迦白世尊曰：

「大德！愿为我略说法，我闻世尊之法，则独静居，不放逸、热诚、专精而住。」

「鬱低迦！然则，汝应清淨于善法之初。以何为善法之初耶？善清淨之戒与正直之见是。

三

鬱低迦！汝若于戒善清淨且得正直之见，鬱低迦！汝则依戒、立戒，修习四念处。以何为四耶？

四

鬱低迦！于此，汝于身观身，热诚、正知、正念，调伏世间之贪忧而住。于受……于心……于法观法，热诚、正知、正念，调伏世间之贪忧而住。鬱低迦！汝依戒、立戒，如是修习此四念处者，鬱低迦！汝则得死界之彼岸。」

五

时，具寿鬱低迦……乃至……成为一阿罗汉。

〔一七〕第七　圣

一

舍卫城……

二

「诸比丘！若修习、多修于四念处者，则此圣道导于出离；而修此者，是正至灭尽于苦。以何为四耶？

三

诸比丘！于此有比丘，于身观身，热诚、正知、正念，调伏世间之贪忧而住。于受……于心……于法观法，热诚、正知、正念，调伏世间之贪忧而住。

四

诸比丘！修习、多修此四念处者，则此圣道导于出离；而修此者，是正至灭尽于苦。」

〔一八〕第八　梵天王

一

尔时，世尊于鬱毗罗尼连禪河边，阿踰波罗尼拘律之树下，初现等觉而住。

二

时，世尊独居安默，乃生如是心念：

「此有一乘道，能令众生清淨、超愁悲、灭苦忧、证得正理、现证涅槃，谓四念处是。以何为四耶？

三

比丘于身观身，热诚、正知、正念，调伏世间之贪忧而住。于受……于心……于法观法，热诚、正知、正念，调伏世间之贪忧而住。

此是一乘道，能令众生清淨、超愁悲、灭苦忧、证得正理、现证涅槃，谓四念处是。」

四

时，娑婆主梵天以心知世尊之心念，犹如力士屈伸于腕，如是乃速没于梵天界，而现于世尊之面前。时，娑婆主梵天王，偏袒上衣，向世尊合掌，问于世尊曰：

五

「如是世尊！如是善逝！大德！有一乘道，能令众生清淨、超愁悲、灭苦忧、证得正理、现证涅槃，谓四念处是。以何为四耶？

大德！比丘于身观身，热诚正知、正念，调伏世间之贪忧而住。于受……于心……于法观法，热诚、正知、正念，调伏世间之贪忧而住。

大德！此一乘道，能令众生清淨、超愁悲、灭苦忧、证得正理、现证涅槃。谓四念处是。」

六

娑婆主梵天王如是说。娑婆主梵天王如是说已，更说：

见生之尽边

知一乘之道

有利益哀愍

依此道过去

于未来现在

当可渡瀑流

〔一九〕第九　私伽陀

一

尔时，世尊住孙巴国之私伽陀孙巴村中。

二

于此，世尊告诸比丘曰：

「诸比丘！于过去世有缘幢伎师，树立幡幢而言于弟子迷勒迦曰：『迷勒迦！汝昇幢立于我头上之竿。』

诸比丘！彼弟子迷勒迦应诺缘幢伎师曰：『唯唯，吾师！』即昇幢立于乃师头上之竿。

三

诸比丘！时，缘幢伎师言于弟子迷勒迦曰：『迷勒迦！汝护我，我护汝，我等如是相互守持、相互护持，以示伎艺。迨得财利，且得安稳自幡幢而降。』

四

诸比丘！如是言已，弟子迷勒迦言于缘幢伎师曰：『吾师！此事不然。吾师！汝须护己，我当自护，我等如是自守、自护以示伎艺，迨得财利，且得安稳自幡幢而降，此乃正理。』」

五

世尊更说曰：「犹如弟子迷勒迦对乃师之所言，诸比丘！应以『自护』以修习念处，应以『护他』以修习念处。诸比丘！自护者则护他，护他者则自护。

六

诸比丘！云何自护则护他耶？依修习、多修。诸比丘！如是，自护则护他。

七

诸比丘！云何护他则自护耶？依于忍辱、无害、慈爱、哀愍。诸比丘！如是，护他则自护。

八

诸比丘！以『自护』则应修念处，『护他』则应修念处。诸比丘！自护则护他，护他则自护。」

〔二〇〕第十　国土

一

一时，世尊住孙巴国私伽陀之孙巴村中。

二

于此处，世尊告于诸比丘曰：

三

「诸比丘！譬如国土〔中〕有第一美女，因国土〔中〕有第一美女，而大众则云集。彼国土〔中〕之第一美女，又最善舞、最善歌。诸比丘！国土之第一美女，因能歌舞，则云集更多之大众。时，士夫之乐命，不乐死，乐于乐，厌于苦者而来，有人言于彼曰：『士夫！汝持此装满油之，通过于大众与国土〔中〕第一美女之间，又〔另〕一士夫拔剑随汝之后，若油有少许之撒落，即断汝之头。』诸比丘！汝等于意云何耶？彼士夫对其油瓶不作意，以致放逸于外耶？」「不也，大德！」

四

「诸比丘！我说此喻，乃为使知其义趣。义趣者，诸比丘！『油满之瓶』，即身念之增上语是。

五

诸比丘！是故，应如是学：我等当修习、多修身念，作为乘、作为地，以随成，善积习造作。诸比丘！汝等当如是学。」

第二　那罗犍陀品（终）

此品之摄颂曰：

大丈夫与那罗犍陀

纯陀与支罗婆醯迦

鬱低迦圣与梵天王

私伽陀国土等为十

第三　戒住品

〔二一〕第一　戒

一

如是我闻。一时，具寿阿难与具寿跋陀罗住于巴速弗邑之鷄林精舍。

二

时，具寿跋陀罗于日暮时分，由宴默起，至具寿阿难住处。至已，与具寿阿难互相交谈庆慰、欢喜、感铭之语后，坐于一面。坐于一面之具寿跋陀罗，言于具寿阿难言曰：

三

「友阿难！世尊所说善戒，世尊依何之义以说善戒耶？」

「善哉、善哉！友跋陀罗！友跋陀罗！汝之诱导亦善，辩才亦善，所问亦善。友跋陀罗！汝如是问：『友阿难！世尊所说善戒，世尊依何之义以说善戒耶？』」

「友！如是。」

四

「友跋陀罗！世尊所说善戒者，乃为修习四念处，世尊说为善戒。以何为四耶？

五

友！于此有比丘，于身观身，热诚、正知、正念，调伏世间之贪忧而住；于受……于心……于法观法，热诚、正知、正念，调伏世间之贪忧而住。

友跋陀罗！世尊所说善戒者，乃为修习四念处，世尊说为善戒。」

〔二二〕第二　住

一

因缘同上

二

……坐于一面之具寿跋陀罗，言于具寿阿难曰：

三

「友阿难！以何因、何缘，如来般涅槃之后，正法不能久住耶？友阿难！又以何因、何缘，如来般涅槃之后，正法久住耶？」

「善哉、善哉！友跋陀罗！友跋陀罗！汝之诱导亦善，辩才亦善，所问亦善。友跋陀罗！汝如是问：『友阿难！以何因、何缘，如来般涅槃后，正法不能久住耶？友阿难！又以何因、何缘，如来般涅槃后；正法得久住耶？』」

「友！如是。」

四

「友！因不修习、不多修四念处，故如来般涅槃之后，正法不能久住。友！因修习、多修四念处，故如来般涅槃之后，正法能久住。以何为四耶？

五

友！于此有比丘，于身观身，热诚、正知、正念，调伏世间之贪忧而住；于受……于心……于法观法，热诚、正知、正念，调伏世间之贪忧而住。友！因不修习、不多修四念处，故如来般涅槃之后，正法不能久住。友！又因修习、多修四念处，故如来般涅槃之后，正法能久住。」

〔二三〕第三　损灭

一～二

巴连弗邑之鷄林精舍

三

「友阿难！以何因、何缘，有正法之损灭耶？友阿难！以何因、何缘，有正法之不损灭耶？」

「善哉、善哉！友跋陀罗！友跋陀罗！汝之诱导亦善，辩才亦善，所问亦善。友跋陀罗！汝如是问：『友阿难！以何因、何缘，有正法之损灭耶？友阿难！以何因、何缘，有正法之不损灭耶？』」

「友！如是。」

四

「友！因不修习、不多修四念处，故有正法之损灭。友！因修习、多修四念处，故有正法之不损灭。何为四念处耶？

五

友！于此有比丘，于身观身，热诚、正知、正念，调伏世间之贪忧而住；于受……于心……于法观法，热诚、正知、正念，调伏世间之贪忧而住。友！因不修习、不多修此四念处，故有正法之损灭。友！因修习、多修此四念处，故有正法之不损灭。」

〔二四〕第四　清淨

一

舍卫城因缘。

二

「诸比丘！有四念处。以何为四耶？

三

诸比丘！于此有比丘，于身观身，热诚、正知、正念，调伏世间之贪忧而住；于受……于心……于法观法，热诚、正知、正念，调伏世间之贪忧而住。

诸比丘！此为四念处。」

〔二五〕第五　婆罗门

一

如是我闻。尔时，世尊住舍卫城祇树林给孤独园。

二

时，有一婆罗门来詣世尊住处。詣已，与世尊相俱交谈庆慰、欢喜、感铭之语后，坐于一面。坐于一面之婆罗门，白世尊曰：

三

「尊瞿昙！有何因、何缘，如来般涅槃之后，正法不能久住耶？尊瞿昙！又有何因、何缘，如来般涅槃之后，正法能久住耶？」

四

「婆罗门！因不修习、不多修四念处，故如来般涅槃之后，正法不久能住。婆罗门！因修习、多修四念处，故如来般涅槃之后，正法能久住。以何为四念处耶？

五

婆罗门！于此有比丘，于身观身，热诚、正知、正念，调伏世间之贪忧而住；于受……于心……于法观法，热诚、正知、正念，调伏世间之贪忧而住。婆罗门！因不修习、不多修此四念处，故如来般涅槃之后，正法不能久住。婆罗门！又因修习、多修此四念处，故如来般涅槃之后，正法能久住。」

六

如是说已，彼婆罗门白世尊曰：

「妙哉！尊瞿昙！〔譬如倒者之扶起，覆者之揭露，教迷者以道，如于暗中揭灯火，使有眼者得见色。如是，尊瞿昙以种种方便显示于法。我于此处，归依尊瞿昙、法与比丘众〕。尊瞿昙请容我自今日起，终生归依为优婆塞。」

〔二六〕第六　一分

一

尔时，具寿舍利弗与具寿大目犍连与具寿阿那律，住于沙祇国之乾达契林。

二

时，具寿舍利弗与具寿大目犍连，于日暮时分，从宴默起，往具寿阿那律处。到已，与具寿阿那律互相交谈庆慰、欢喜、感铭之语后，坐于一面。坐于一面之具寿舍利弗言于具寿阿那律曰：

三

「友阿那律！有学、有学之谓者，友！云何为有学耶？」

「友等！因修习四念处之一分，故为有学。以何为四念处耶？

四

友等！于此有比丘，于身观身，热诚、正知、正念，调伏世间之贪忧而住；于受……于心……于法观法，热诚、正知、正念，调伏世间之贪忧而住。

友等！因修习此四念处之一分，故为有学。」

〔二七〕第七　悉皆（全分）

一

因缘同上

二

……坐于一面之具寿舍利弗，言于具寿阿那律曰：

三

「友阿那律！无学、无学之谓者，友！云何为无学耶？」

「友等！因修习四念处之全分，故为无学。以何为四念处耶？

四

友等！于此有比丘，于身观身，热诚、正知、正念，调伏世间之贪忧而住；于受……于心……于法观法，热诚、正知、正念，调伏世间之贪忧而住。

友等！修习此四念处之全分，故为无学。」

〔二八〕第八　世界

一

因缘同上

二

……坐于一面之具寿舍利弗，言于具寿阿那律曰：

三

「具寿阿那律！修习、多修何法，得大通智耶？」

「友等！修习、多修四念处，得大通智。以何为四念处耶？

四

友等！于此，于身观身，热诚、正知、正念，调伏世间之贪忧而住；于受……于心……于法观法，热诚、正知、正念，调伏世间之贪忧而住。

友等！我修习、多修此四念处，得大通智。

五

友等！又我因修习、多修此四念处，故胜于千世界。」

〔二九〕第九　尸利阿荼

一

尔时，具寿阿难住于王舍城竹林迦兰陀园。

二

其时，尸利阿荼居士因患重疾病而困苦。

三

时，尸利阿荼告于一士夫曰：

「士夫！汝往阿难住处。到已，以我语，头面顶礼具寿阿难之足，言于大德：『尸利阿荼居士因患重疾病而困苦。』彼言：『头面顶礼具寿阿难之足，哀愍之故，愿大德具寿阿难来尸利阿荼之家。』」

彼士夫应诺尸利阿荼居士曰：

「唯唯！大德！」

乃逕往具寿阿难住处。

四

到已，顶礼具寿阿难后，坐于一面。坐于一面之彼士夫，白具寿阿难曰：

「大德！尸利阿荼居士患重疾病而困苦。彼言：『头面顶礼具寿阿难之足，哀愍故，愿大德具寿阿难，来尸利阿荼居士之家。』」

具寿阿难默然允许。

五

时，具寿阿难着下衣、持衣鉢，往尸利阿荼居士之家。到已，坐于所设之座。坐已，具寿阿难言尸利阿荼曰：

六

「居士！汝能忍耶？苦受退而不进，知所减退，不知增进耶？」

「大德！我不能忍，激苦之受有进无退，知增进而不知减退。」

七

「居士！然则，汝应如是学：『我于身观身，热诚、正知、正念，调伏世间之贪忧而住；于受……于心……于法观法，热诚、正知、正念，调伏世间之贪忧而住。』居士汝应如是学。」

八

「大德！我有世尊所说之四念处，我亦与此法俱。大德！我于身观身，热诚、正知、正念，调伏世间之贪忧而住；于受……于心……于法观法，热诚、正知、正念，调伏世间之贪忧而住。

九

大德！又世尊所说之五下分结，于我，未见有少分未断者。」

一〇

「居士！汝是吉祥，居士！汝极吉祥。居士！汝〔自〕记于不还果。」

〔三〇〕第十　摩那提那

一

因缘同上

二

其时，摩那提那居士因患重疾病而困苦。

三～六

时，摩那提那告一士夫曰：……乃至……「大德！我不能忍，不能足，激苦之受有进无退，知增进而不知灭退。」……

七

「大德！我虽蒙如是苦受，于身观身，热诚、正知、正念，调伏世间之贪忧而住；于受……于心……于法观法，热诚、正知、正念，调伏世间之贪忧而住。

八

大德！又世尊所说之五下分结，于我，不见有少分未断者。」

九

「居士！汝是吉祥，居士！汝极吉祥。居士！汝自记于不还果。」

第三戒（住）品（终）

此品之摄颂曰：

戒住损减清淨

婆罗门与一分

悉皆以及世界

尸利阿荼乃至

摩那提那为十

念处相应中之第三戒住品（终）

第四　未闻品

〔三一〕第一　未闻

一～二

舍卫城因缘。

三

「诸比丘！我思：『于身观身』，于我则未曾闻法生，我眼生，智生、明生、光明生。我思：『应修习此身念处观……已能修习』，于我则未曾闻法生，我眼生、智生、明生、光明生。

四

『于受观受』……

五

『于心观心』……

六

『于法观法……应修习此法念处观……已能修习』，于我则未曾闻法生，我眼生、智生、明生、光明生。」

〔三二〕第二　离贪

一～二

舍卫城……

三

「诸比丘！修习、多修四念处者，则助于一向厌患、离贪、灭尽、寂静、证智、等觉、涅槃。以何为四耶？

四

诸比丘！于此有比丘，于身观身，热诚、正知、正念，调伏世间之贪忧而住；于受……于心……于法观法，热诚、正知、正念，调伏世间之贪忧而住。

诸比丘！修习、多修此四念处者，则助于一向厌患、离贪、灭尽、寂静、证智、等觉、涅槃。」

〔三三〕第三　失

※三

「诸比丘！若有失于四念处者，乃正失于顺苦尽之圣道。

四

诸比丘！若有得于四念处者，乃正得于顺苦尽之圣道。以何为四耶？

五

诸比丘！于此有比丘，于身观身，〔热诚、正知、正念，调伏世间之贪忧而住；〕于受……于心……于法观法，热诚、正知、正念，调伏世间之贪忧而住。

诸比丘！若有失于此四念处者，乃正失于顺苦尽之圣道。

诸比丘！若有得于此四念处者，乃正得于顺苦尽之圣道。」

〔三四〕第四　修习

一～二

舍卫城……

三

诸比丘！若修习、多修四念处者，则有助于由此岸到彼岸。以何为四耶？

四

诸比丘！于此有比丘，于身观身，〔热诚、正知、正念，调伏世间之贪忧而住〕于受……于心……于法观法，热诚、正知、正念，调伏世间之贪忧而住。

诸比丘！若修习、多修此四念处者，则有助于由此岸到彼岸。

〔三五〕第五　正念

一～二

舍卫城……

三

「诸比丘！比丘应正知、正念而住，此为我对汝等之教诫。

四

诸比丘！云何比丘为正念耶？诸比丘！于此有比丘，于身观身，热诚、正知、正念，调伏世间之贪忧而住；于受……于心……于法观法，热诚、正知、正念，调伏世间之贪忧而住。诸比丘！如是之比丘，是为正念。

五

诸比丘！云何比丘为正知耶？诸比丘！于此有比丘，于彼受，有觉而生、有觉而住、有觉而灭；想，有觉而生、有觉而住、有觉而灭。诸比丘！如是之比丘，是为正知。

六

诸比丘！比丘应正知、正念而住，此，我为汝等之教诫。」

〔三六〕第六　开悟

一～二

舍卫城……

三

「诸比丘！有四念处。以何为四耶？

诸比丘！于此有比丘，于身观身，热诚、正知、正念，调伏世间之贪忧而住；于受……于心……于法观法，热诚、正知、正念，调伏世间之贪忧而住。

诸比丘！此为四念处。

四

诸比丘！对此四念处修习、多修者，则可期于有二果之随一果，于现法开悟，若为有餘依者，得不还果。」

〔三七〕第七　欲

一

舍卫城……

二

「诸比丘！有四念处。以何为四念处耶？

三

诸比丘！于此有比丘，于身观身，热诚、正知、正念，调伏世间之贪忧而住。彼若观身而住者，断身之欲；苦断欲者，则已现证不死。

四

于受……断受之欲；若断欲者，则已现证不死。

五

于心……断心之欲；若断欲者，则已现证不死。

六

于法观法，热诚、正知、正念，调伏世间之贪忧而住。彼若观法而住者，断法之欲；若断欲者，则已现证不死。」

〔三八〕第八　徧知

※二

「诸比丘！有四念处。以何为四耶。

三

诸比丘！于此有比丘，于身观身，热诚、正知、正念，调伏世间之贪忧而住。彼若观身而住者，则已徧知于身；若徧知身者，则已现证不死。

四

于受……已徧知于受；若徧知受者，则已现证不死。

五

于心……已徧知于心；若徧知心者，则已现证不死。

六

于法观法，热诚、正知、正念，调伏世间之贪忧而住。彼若观法而住者，则已徧知于法；若徧知法者，则已现证不死。」

〔三九〕第九　修习

※二

「诸比丘！我说四念处之修习，且諦听。

诸比丘！云何修习四念处耶？

三

诸比丘！于此有比丘，于身观身，热诚、正知、正念，调伏世间之贪忧而住；于受……于心……于法观法，热诚、正知、正念，调伏世间之贪忧而住。

四

诸比丘！如是而修习四念处。」

〔四〇〕第十　分别

※二

「诸比丘！我为汝等说示念处与念处之修习、以及念处修习之顺道，且諦听。

三

诸比丘！以何为念处耶？

诸比丘！于此有比丘，于身观身，热诚、正知、正念，调伏世间之贪忧而住；于受……于心……于法观法，热诚、正知、正念，调伏世间之贪忧而住。

诸比丘！此名为念处。

四

诸比丘！以何为念处之修习耶？

诸比丘！于此有比丘，观身之集法……观身之灭法……观身之集灭法，热诚、正知、正念，调伏世间之贪忧而住；观受之集法……观受之灭法……观受之集灭法，热诚、正知、正念，调伏世间之贪忧而住；观心之〔集法……观心之灭法……观心之集灭法，热诚、正知、正念，调伏世间之贪忧而住；观法之集法……观法之灭法……观法之集灭法〕，热诚、正知、正念，调伏世间之贪忧而住。

诸比丘！此名为念处之修习。

五

诸比丘！以何为念处修习之顺道耶？

即八支圣道是，谓：正见〔、正思惟、正语、正业、正命、正精进、正念〕、正定。

诸比丘！此名为念处修习之顺道。」

第四　未闻品（终）

此品之摄颂曰：

未闻离贪失

修习与正念

开悟欲徧知

修习分别十

第五　不死品

〔四一〕第一　不死

一

舍卫城……

二

「诸比丘！当善繫心于四念处而住，勿失不死。以何为四耶？

三

诸比丘！于此有比丘，于身观身，热诚、正知、正念，调伏世间之贪忧而住；于受……于心……于法观法，热诚、正知、正念，调伏世间之贪忧而住。

四

诸比丘！当善繫心于此四念处而住，勿失不死。」

〔四二〕第二　集起

※二

「诸比丘！我说四念处之集起与灭坏，且諦听。

三

诸比丘！以何为身之集起耶？依食集起，而身集起；依食灭坏，而身灭坏。

四

……依触集起，而受集起；依触灭坏，而受灭坏。

五

……依名色集起，而心集起；依名色灭坏，而心灭坏。

六

……依作意集起，而法集起；依作意灭坏，而法灭坏。」

〔四三〕第三　道

一

舍卫城……

二

于此，世尊诸告比丘曰：

「诸比丘！尔时，我于鬱毘罗之尼连禪河边，阿踰波罗尼拘律树下初住现等觉。

三

诸比丘！我独居宴默，生如是之心念：『有此一乘道，能令众生清淨、超愁悲、灭苦忧、证得正理、现证涅槃，谓四念处是。以何为四耶？比丘！于身观身，热诚、正知、正念，调伏世间之贪忧而住。比丘！于受观受……比丘！于心观心……比丘！于法观法，热诚、正知、正念，调伏世间之贪忧而住。此是一乘道，能令众生清淨、超愁悲、灭苦忧、证得正理、现证涅槃，谓四念处是。』

四

诸比丘！时，娑婆主梵天王心知我心之所念，譬如力士之伸屈臂，屈伸臂，如是之速而没于梵天，现于我前。

五

诸比丘！时，娑婆主梵天王偏袒上衣，向我合掌曰：

『如是世尊！如是善逝！大德！有一乘道，能令众生清淨、超愁悲、灭苦忧、证得正理、现证涅槃，谓四念处是。以何为四耶？大德！比丘！于身观身……于受……于心……于法观法，热诚、正知、正念，调伏世间之贪忧而住。大德！此是一乘道，能令众生清淨、超愁悲、灭苦忧、证得正理、现证涅槃，谓四念处是。』

六

诸比丘！娑婆主梵天王如是说，如是说已，更言曰：

见生之尽边，知一乘道有利益，依此道，于过去、于未来于现在、可渡瀑流。」

〔四四〕第四　正念

一

舍卫城……

二

「诸比丘！比丘应以正念而住，此为我对汝等之教诫。

三

诸比丘！云何为比丘之正念耶？

诸比丘！于此有比丘，于身观身，热诚、正知、正念，调伏世间之贪忧而住；于受……于心……于法观法，热诚、正知、正念，调伏世间之贪忧而住。

诸比丘！如是为比丘之正念。

四

诸比丘！比丘应以正念而住，此为我对汝等之教诫。」

〔四五〕第五　善聚

※二

「诸比丘！说善聚者，即四念处，是正说。诸比丘！纯一之善聚者，即四念处是。以何为四耶？

三

诸比丘！于此有比丘，于身观身，热诚、正知、正念，调伏世间之贪忧而住；于受……于心……于法观法，热诚、正知、正念，调伏世间之贪忧而住。

四

诸比丘！说善聚者，即此四念处是，是正说。诸比丘！纯一之善聚者，即此四念处是。」

〔四六〕第六　波罗提木叉

※二

时，有一比丘，来詣世尊住处。詣已，敬礼世尊，坐于一面。坐于一面之彼比丘，白世尊曰：

三

「大德！愿为我略说法要，我闻世尊之法，则独静居，不放逸、热诚、专精而住。」

「比丘！然则，汝应清淨于善法之初。以何为善法之初耶？

四

比丘！汝于此处，当守护波罗提木叉之律仪，具足行所行，见于微少之罪，住于怖畏，受学处而学。比丘！汝当守护波罗提木叉之律仪，具足行所行，见于微少之罪，怖畏而住，受学处而学，比丘！汝则依戒、立戒修习四念处。以何为四耶？

五

比丘！于此，汝于身观身，热诚、正知、正念，调伏世间之贪忧而住；于受……于心……于法观法，热诚、正知、正念，调伏世间之贪忧而住。

六

比丘！汝依戒、立戒，如是修习此四念处。比丘！夜来昼去，于汝当期善法之增长，不期于损灭。」

七

时，彼比丘欢喜、随喜世尊之所说，从座而起，敬礼世尊，右绕而离去。

八

时，彼比丘独静居，不放逸、热诚、专精而住，不久后，善男子由正家而出家，究尽出家本义之无上梵行，于现法自证知、现证，具足而住，了知：诸漏已尽、梵行已立、所作已办、更不受后有。

九

彼比丘成一阿罗汉。

〔四七〕第七　恶行

※二

时，有一比丘，来詣世尊住处。詣已，敬礼世尊，坐于一面。坐于一面之彼比丘，白世尊曰：

三

「大德！愿为我略说法要，我闻世尊之法，则独静居，不放逸、热诚、专精而住。」

「比丘！然则，汝应清淨于善法之初。以何为善法之初耶？

四

比丘！汝于此处，当断身恶行，修习身善行；语……断意〔恶行、修习意〕善行。比丘！汝断身恶行，修习身善行，……语……断意〔恶行、修习意〕善行者，比丘！则汝依于戒、立于戒，修习四念处。以何为四耶？

五

比丘！汝于此处，于身观身，热诚、正知、正念，调伏世间之贪忧而住；于受……于心……于法观法，热诚、正知、正念，调伏世间之贪忧而住。

六

比丘！汝依于戒、立于戒，如是修习此四念处。比丘！夜来昼去，于汝当期善法之增长，不期损灭。」

七～八

时，彼比丘……了知：诸漏已尽、梵行已立、所作已办、更不受后有。

九

彼比丘成一阿罗汉。

〔四八〕第八　友

一

舍卫城……

二

「诸比丘！汝等应哀愍、应思念于听闻汝者，若有朋友、亲戚、血族者，诸比丘！汝等则劝导于彼等，当修习四念处，使修习而住。以何为四耶？

三

诸比丘！于此有比丘，于身观身，热诚、正知、正念，调伏世间之贪忧而住；于受……于心……于法观法，热诚、正知、正念，调伏世间之贪忧而住。

四

诸比丘！汝等应哀愍，应思念于听闻汝者，若有朋友、亲戚、血族者，诸比丘！汝等则劝导于彼等，应修习此四念处，使修习而住。」

〔四九〕第九　受

一

舍卫城……

二

「诸比丘！有三种受。以何为三耶？乃乐受、苦受、不苦不乐受是。诸比丘！此为三种受。

三

诸比丘！为徧知于此三种受，应修习四念处。以何为四耶？

四

诸比丘！于此有比丘，于身观身，热诚、正知、正念，调伏世间之贪忧而住；于受……于心……于法观法，热诚、正知、正念，调伏世间之贪忧而住。

五

诸比丘！为徧知此三种受，应修习此四念处。」

〔五〇〕第十　漏

※二

「诸比丘！有三种漏？以何为三漏耶？乃欲漏、有漏、无明漏是。诸比丘！此为三种漏。

三

诸比丘！为断此三种漏，应修习四念处。以何为四耶？

四

诸比丘！于此有比丘，于身观身，热诚、正知、正念，调伏世间之贪忧而住；于受……于心……于法观法，热诚、正知、正念，调伏世间之贪忧而住。

五

诸比丘！为断此三种漏，应修习此四念处。」

第五　不死品（终）

此品之摄颂曰：

不死集起道

正念与善聚

波罗提木叉

恶行友受漏

第六　恆河广说

〔五一～六二〕第一～十二

※二

「诸比丘！譬如恆河趣向于东，〔倾向于东，临入于东〕。诸比丘！如是比丘，修习四念处、〔多修四念处，趣向于涅槃、倾向于涅槃、〕临入于涅槃。

三

诸比丘！比丘云何修习四念处、多修四念处，趣向于涅槃、倾向于涅槃、临入于涅槃耶？

四

诸比丘！于此有比丘，于身观身，热诚、正知、正念，调伏世间之贪忧而住；于受……于心……于法观法，热诚、正知、正念，调伏世间之贪忧而住。

诸比丘！比丘如是修习四念处、多修四念处，则趣向于涅槃、倾向于涅槃、临入于涅槃。」

摄颂曰：

趣向东有六

趣向海有六

二六一十二

以此说本品

若广说恆河者，应以念处广说。

第七　不放逸品

〔六三～七二〕第一～十

如来与足迹

屋顶与根核

夏生花王月

日衣等十句

以念处广说不放逸品、念处品。

第八　力所作品

〔七三～八二〕第一～十

力与种子龙

树木与瓶芒

虚空与客河

力所作品（终）

以念处可广说品。

第九　寻觅品

〔八三～九三〕第一～十一

寻觅与次第

漏与三苦碍

垢与捨与受

渴爱九寻觅

以念处可广说于品。

第十　瀑流品

※〔九四～一〇三〕第一～九

第十　上分结

※二

「诸比丘！有五种上分结。以何为五耶？色贪、无色贪、慢、掉举、无明是。诸比丘！此为五种上分结。

三

诸比丘！为证知…徧知……徧尽……断灭此五上分结，应修习四念处。以何为四耶？

四

诸比丘！于此有比丘，于身观身，热诚、正知、正念，调伏世间之贪忧而住；于受……于心……于法观法，热诚、正知、正念，调伏世间之贪忧而住。

五

诸比丘！为证知……徧知……徧尽……断灭此五上分结，应修习此四念处。」

摄颂曰：

瀑流与軛取

繫随眠妙欲

盖蕴上下分

瀑流品（终）

以念处应广说于品

如广说道相应，广说念相应。

第三　念相应（终）

第八　阿那律相应

第一　独一品

〔一〕第一　独一（一）

一

如是我闻。一时，具寿阿那律住舍卫城祇树林给孤独园。

二

时，具寿阿那律，独于一静处，生如是心念：

「若对四念处有失者，则正如失顺苦尽之圣道。若对四念处有得者，则正如得顺苦尽之圣道。」

三

时，具寿大目犍连心知具寿阿那律之心念，譬如力士之屈腕伸展、伸腕屈，以如是之速，现于具寿阿那律之前。

四

时，具寿大目犍连对具寿阿那律言曰：

「友阿那律！云何比丘得四念处耶？」

五

「友！于此有比丘，于内身观集法、于内身观灭法、于内身观集灭法，以热诚、正知、正念，对世间之贪忧调伏而住。

六

于外身观集法、于外身观灭法、于外身观集灭法，以热诚、正知、正念，对世间之贪忧调伏而住。

七

于内外身观集法、于内外身观灭法、于内外身观集灭法，以热诚、正知、正念，对世间之贪忧调伏而住。

八

彼若于非违逆，欲以违逆想而住者，即以违逆想住；若于违逆，欲以非违逆想住者，即以非违逆想住；若于非违逆与违逆，欲以违逆想住者，即以违逆想住；若于违逆与非违逆，欲以非违逆想住者，即以非违逆想住；若将非违逆与违逆俱遮，欲以捨、正念、正知住者，即捨、正念、正知而住。

九

于内受观集法、于内受观灭法、于内受观集灭法，以热诚、正知、正念，对世间之贪忧调伏而住。

一〇

于外受观集法、于外受观灭法、于外受观集灭法，以热诚、正知、正念，对世间之贪忧调伏而住。

一一

于内外受观集法、于内外受观灭法、于内外受观集灭法，以热诚、正知、正念，对世间之贪忧调伏而住。

一二

彼若……乃至……

一三

于内心……乃至……

一四

于外心……乃至……

一五

于内外心观集法、于内外心观灭法、于内外心观集灭法，以热诚、正知、正念，对世间之贪忧调伏而住。

一六

彼若……乃至……

一七

于内法、乃至……

一八

于外法、乃至……

一九

于内外法观集法、于内外法观灭法、于内外法观集灭法，以热诚、正知、正念，对世间之贪忧调伏而住。

二〇

彼若于非违逆，欲以违逆想而住者，即以违逆想住……乃至……以捨、正念、正知住。

二一

友！如是，比丘得四念处。」

〔二〕第二　独一（二）

一

舍卫城因缘。

二

时，具寿阿那律独一静处，生如是心念：

「若对四念处有失者，正如失顺苦尽之道。若对四念处有得者，正如得顺苦尽之道。」

三

时，具寿大目犍连心知具寿阿那律之心念，譬如力士之将屈腕伸、或将伸腕屈，如是之速，出现于具寿阿那律之前。

四

时，具寿大目犍连对具寿阿那律言曰：

「友阿那律！云何比丘得四念处耶？」

五

「友！于此有比丘，于内身观身，以热诚、正知、正念，对世间之贪忧调伏而住。

于外身观身……于内外身观身，以热诚、正知、正念，对世间之贪忧调伏而住。

六

于内受观受，以热诚、正知、正念，对世间之贪忧调伏而住。

于外受观受……于内外受观受，以热诚、正知、正念，对世间之贪忧调伏而住。

七

于内心……于外心……于内外心观心，以热诚、正知、正念，对世间之贪忧调伏而住。

八

于内之诸法、于外之诸法、于内外之诸法观法，以热法、正知、正念，对世间之贪忧调伏而住。

九

友！如是，比丘得四念处。」

〔三〕第三　手成浴池

一

一时，具寿阿那律住舍卫城手成浴池之侧。

二

时，有众多比丘来至具寿阿那律住处。至已，与阿那律俱相交谈庆慰、欢喜、感铭之语后，坐于一面。

三

坐于一面之彼诸比丘，对具寿阿那律曰：

「具寿阿那律！对何法之修习、多修故，得大神通耶？」

四

「友等！我对四念处之修习、多修故，得大神通。何为四念处耶？

友等！于此我于身观身，以热诚、正知、正念，对世间之贪忧调伏而住。于受……于心……于诸法观法，以热诚、正知、正念，对世间之贪忧调伏而住。

友等！我对此四念处修习、多修故，得大神通。

五

友等！我对此四念处修习、多修故，悟劣法为劣法，悟中法为中法，悟胜法为胜法。」

〔四〕第四　坎它契（一）

一

一时，具寿阿那律与具寿舍利弗及具寿大目犍连住于裟祇城坎它契林。

二

时，具寿舍利弗与具寿大目犍连，夕时由宴默起，来至具寿阿那律住处。至已，与具寿阿那律俱相交谈庆慰、欢喜、感铭之语后，坐于一面。

三

坐于一面之具寿舍利弗，对具寿阿那律曰：

「友阿那律！有学之比丘，应具足何法而住耶？」

「友舍利弗！有学之比丘，应具足四念处而住。何为四念处耶？

四

友！于此有比丘，于身观身，以热诚、正知、正念，对世间之贪忧调伏而住。于受……于心……于诸法观法，以热诚、正知、正念，对世间之贪忧调伏而住。

友舍利弗！有学之比丘，应对此四念处具足而住。」

〔五〕第五　坎它契（二）

一～二

裟祇城因缘……坐于一面之具寿舍利弗，对具寿阿那律言曰：

三

「友阿那律！无学之比丘，应具足何法而住耶？」

「友舍利弗！无学之比丘，应具足四念处而住。何为四念处耶？

四

友！于此有比丘，于身观身，以热诚、正知、正念，对世间之贪忧调伏而住。于受……于心……于诸法观法，以热诚、正知、正念，对世间之贪忧调伏而住。

友舍利弗！无学之比丘，应对此四念处具足而住。」

〔六〕第六　坎它契（三）

一～二

裟祇城因缘……坐于一面之具寿舍利弗，对具寿阿那律曰：

三

「具寿阿那律！对何法修习、多修故，得大神通耶？」

「友！我对四念处修习、多修故，得大神通。何为四念处耶？

四

友！于此，我于身观身，以热诚、正知、正念，对世间之贪忧调伏而住。于受……于心……于诸法观法，以热诚、正知、正念，对世间之贪忧调伏而住。

友！我对此四念处修习、多修故，得大神通。

五

友！我对此四念处修习、多修故，悟千世间。」

〔七〕第七　爱尽

一

舍卫城因缘。

二

于此，具寿阿那律对诸比丘告曰……乃至……

三

「友等！对四念处之修习多修者，则资于渴爱之灭尽。何为四念处耶？

四

友等！于此有比丘，于身观身……于受……于心……于诸法观法，以热诚、正知、正念，对世间之贪忧调伏而住。

友等！对此四念处之修习多修者，则资于渴爱之灭尽。」

〔八〕第八　松林精舍

一

一时，具寿阿那律住舍卫城松林精舍。

二

于此，具寿阿那律对诸比丘告曰……乃至……

三

「友等！譬如恆河趣向于东、倾向于东、临入于东。时有众人持锄与筐来，谓曰：『我等作此恆河，使趣向于西、倾向于西、临入于西。』友等！于汝等之意云何？彼众人得作将恆河，使趣向于西、倾向于西、临入于西否？」

「友！不也。」

「何以故耶？」

「友！恆河乃趣向东、倾向东、临入东，而欲将之趣向西、倾向西、临入西者为非易事，彼众人唯蒙困苦损恼而已。」

四

「友等！如是，比丘对四念处修习、对四念处多修者，纵令王、王臣、友、朋、亲戚、亲族，以财物相伴而引诱云：『当今，汝意云何，于此袈裟衣为烦耶？云何作剃髮往来者耶？不如还俗受用财物作福业。』友等！彼比丘对四念处修习、对四念处多修者，则无弃学还俗之理。何以故？友等！其心若长夜趣向远离、倾向远离、临入远离，则绝无还俗之理。

五

友等！云何比丘对四念处修习、对四念处多修耶？

友等！于此有比丘，于身观身……于受……于心……于诸法观法，以热诚、正知、正念，对世间之贪忧调伏而住。

友等！如是，比丘对四念处修习，对四念处多修。」

〔九〕第九　一切

一

一时，具寿阿那律与具寿舍利弗，住毘舍离城，菴婆婆梨园。

二

时，具寿舍利弗于夕时分由宴默起，至具寿阿那律住处。至已，与具寿阿那律俱相交谈庆慰、欢喜、感铭之语后，坐于一面。

三

坐于一面之具寿舍利弗，对具寿阿那律曰：

「友阿那律！汝之诸根是清澄，颜色是清淨皎洁，具寿阿那律！今多依何而住、令住耶？」

「友！我今多于四念处，善能将心繫住。何为四念处耶？

四

友！于此我于身观身……于受……于心……于诸法观法，以热诚、正知、正念，对世间之贪忧调伏而住。友！我今多对此四念处，善能将心繫住。

五

友！若比丘成阿罗汉，诸漏尽、梵行已立、所作已办、捨重担、逮得己利、尽有结、正悟、解脱者，则多对此四念处，善能将心繫住。」

六

「友！幸哉、甚幸哉！我等得闻具寿阿那律之亲说雄辩。」

〔一〇〕第十　重患

一

一时，具寿阿那律住舍卫城安陀林，因病困苦重患。

二

时，有众多比丘，来至具寿阿那律住处。至已，对具寿阿那律言曰：

「具寿阿那律，依何而住、令住故，已生之身苦受，永尽于心而不住耶？」

「友等！我对四念处，善能繫心而住故，则已生之身苦受，永尽于心而不住。何为四念处耶？

三

友等！于此我于身观身……于受……于心……于诸法观法，以热诚、正知、正念，对世间之贪忧调伏而住。友等！我对此四念处，善能繫心而住故，已生之身苦受，则永尽于心而不住。」

第一　独一品（终）

此中摄颂曰：

二种之独一

与手成浴池

坎它契爱尽

松林一切患

第二品

〔一一〕第一　千

一

一时，具寿阿那律住舍卫城祇树林给孤独园。

二～三

时，有众多比丘来至具寿阿那律住处。至已，与具寿阿那律俱相交谈庆慰、欢喜、感铭之语后，坐于一面。坐于一面之彼诸比丘，对具寿阿那律曰：

「具寿阿那律！对何法修习、多修故，得大神通耶？」

「友等！我对四念处修习、多修故，得大神通。何为四念处耶？

四

友等！于此，我于身观身，热诚、正知、正念，对世间之贪忧调伏而住。于受……于心……于诸法观法，热诚、正知、正念，对世间之贪忧调伏而住。

友等！我对此四念处修习、多修故，得大神通。

五

友等！我对此四念处修习、多修之故，忆念一千劫也。」

〔一二〕第二　神变

※五

「友等！我对此四念处修习、多修故，领受多端神变：以一身成多身……乃至……至梵世以身威而及。」

〔一三〕第三　天耳界

※五

「友等！我对此四念处修习、多修故，以清淨超人之天耳界，对远近天人之声俱得闻。」

〔一四〕第四　心

※五

「友等！我对此四念处修习、多修故，对他有情、他人之心，以心可徧了知，对有贪心者，了知为有贪心……乃至……了知为解脱心。」

〔一五〕第五　处

※五

「友等！我对此四念处修习、多修故，对处为处，非处为非处，如实可了知。」

〔一六〕第六　业

※五

「友等！我对此四念处修习、多修故，对过去、未来、现在业报之异熟，其处与因，可如实了知。」

〔一七〕第七　道

※五

「友等！我对此四念处修习、多修故，对徧行道，得如实了知。」

〔一八〕第八　世间

※五

「友等！我对此四念处修习、多修故，对多界、种种界之世间，得如实了知。」

〔一九〕第九　种种胜解

※五

「友等！我对此四念处修习、多修故，对众生之种种胜解，得如实了知。」

〔二〇〕第十　根

※五

「友等！我对此四念处修习、多修故，对他有情、他人之根上下，得如实了知。」

〔二一〕第十一　静虑

※五

「友等！我对此四念处修习、多修故，对静虑、解脱、等持、等至之杂染、清淨、出离，得如实了知。」

〔二二〕第十二　明（一）

※五

「友等！我对此四念处修习、多修故，随念种种之宿住，谓一生、二生……乃至……具如是行相、名称，随念宿住。」

〔二三〕第十三　明（二）

※五

「友等！我对此四念处修习、多修故，以清淨、超人之天眼……乃至……有情随业……而受者，可了知。」

〔二四〕第十四　明（三）

※五

「友等！我对此四念处修习、多修故，依诸漏尽而对无漏之心解脱、慧解脱，于现法自证知、现证，具足而住。」

此中摄颂曰：

千神变天耳

心处业与道

世间种胜解

根静虑三明

第十二　諦相应

第一　定品

〔一〕第一　定

一

舍卫城。

二

「诸比丘！定当修习！诸比丘！得定之比丘，了知如实。以何为了知如实耶？

三

此为苦，了知如实；此为苦集，了知如实；此为苦灭，了知如实；此为顺苦灭道，了知如实。

四

诸比丘！于定当修习！诸比丘！得定之比丘，了知如实。是故，诸比丘应以此为苦，勉励！以此为苦集，勉励！以此为苦灭，勉励！以此为顺苦灭之道，勉励！」

〔二〕第二　宴默

※二

「诸比丘！应精勤于宴默！诸比丘！宴默之比丘，了知如实。以何为了知如实耶？

三

此是苦，了知如实；此是苦集，了知如实；此是苦灭，了知如实；此是顺苦灭之道，了知如实。

四

诸比丘！应精勤于宴默！诸比丘！宴默之比丘，了知如实。是故，诸比丘！以此是苦，应勉励！以此是苦集，应勉励！以此是苦灭，应勉励！以此是顺苦灭之道，应勉励！」

〔三〕第三　善男子（一）

※二

「诸比丘！于过去世，善男子离家出家，皆为对此四圣諦现观如实。

三

诸比丘！于未来世，善男子离家出家，皆为对此四圣諦现观如实。

四

诸比丘！于现在世，善男子离家出家，皆为对此四圣諦现观如实。以何为四圣諦耶？

五

乃：苦圣諦、苦集圣諦、苦灭圣諦、顺苦灭道圣諦是。

六

诸比丘！于过去世，善男子离家出家……于未来世，善男子离家出家……于现在世，善男子离家出家，皆为对此四圣諦之现观。是故，诸比丘！此是苦，应勉励！此是苦集，应勉励！此是苦灭，应勉励！此是顺苦灭之道，应勉励！」

〔四〕第四　善男子（二）

※二

「诸比丘！于过去世，善男子离家出家，如实现观者，皆为对此四圣諦现观如实。

三

诸比丘！于未来世，善男子离家出家，如实现观者，皆为对此四圣諦现观如实。

四

诸比丘！于现在世，善男子离家出家，如实现观者，皆为对此四圣諦现观如实。以何为四圣諦耶？

五

乃：苦圣諦、苦集圣諦、苦灭圣諦、顺苦灭道圣諦是。

六

诸比丘！于过去世，善男子离家出家，如实现观者……于未来世，善男子离家出家，如实现观者……于现在世，善男子离家出家，如实现观者，皆为对此四圣諦现观如实。是故，诸比丘！此是苦，应勉励！此是苦集，应勉励！此是苦灭，应勉励！此是顺苦灭之道，应勉励！」

〔五〕第五　沙门婆罗门（一）

※二

「诸比丘！于过去世，沙门、婆罗门如实现等觉者，皆对此四圣諦如实现等觉。

三

诸比丘！于未来世，沙门、婆罗门如实现等觉者，皆对此四圣諦如实现等觉。

四

诸比丘！于现在世，沙门、婆罗门如实现等觉者，皆对此四圣諦如实现等觉。以何为四圣諦耶？

乃：苦圣諦、苦集圣諦、苦灭圣諦、顺苦灭道圣諦是。

五

诸比丘！于过去世，沙门、婆罗门如实现等觉者……于未来世，沙门、婆罗门如实现等觉者……于现在世，沙门、婆罗门如实现等觉者，皆对此四圣諦如实现等觉。是故，诸比丘！此是苦，应勉励！此是苦集，应勉励！此是苦灭，应勉励！此是顺苦灭之道，应勉励！」

〔六〕第六　沙门婆罗门（二）

※二

「诸比丘！于过去世，沙门、婆罗门如实现等觉之所宣说，皆对此四圣諦如实现等觉所宣说。

三

诸比丘！于未来世，沙门、婆罗门如实现等觉之所宣说，皆对此四圣諦如实现等觉所宣说。

四

诸比丘！于现在世，沙门、婆罗门如实现等觉之所宣说，皆对此四圣諦如实现等觉所宣说。以何为四圣諦耶？

乃：苦圣諦、苦集圣諦、苦灭圣諦、顺苦灭道圣諦是。

五

诸比丘！于过去世，沙门、婆罗门如实现等觉之所宣说……于未来世，沙门、婆罗门如实现等觉之所宣说……于现在世，沙门、婆罗门如实现等觉之所宣说，皆对此四圣諦如实现等觉宣说。是故，诸比丘！此是苦，应勉励！此是苦集，应勉励！此是苦灭，应勉励！此是顺苦灭之道，应勉励！」

〔七〕第七　寻

※二

「诸比丘！勿寻思恶不善之寻。谓：欲寻、瞋寻，害寻。何以故耶？

三

诸比丘！此等之寻不引义利，非初梵行，不资于厌患、离贪、灭尽、寂止、证智、等觉、涅槃。

四

诸比丘！汝等寻思时，『此是苦』应寻思，『此是苦集』应寻思，『此是苦灭』应寻思，『此是顺苦灭之道』应寻思。何以故耶？

五

诸比丘！此等之寻引于义利，成初梵行，资于厌患、离贪、灭尽、寂止、证智、等觉、涅槃。是故诸比丘！此是苦，应勉励！此是苦集，应勉励！此是苦灭，应勉励！此是顺苦灭之道，应勉励！」

〔八〕第八　思

※二

「诸比丘！勿思惟恶不善之思，谓：『世间为常，世间为无常，世间为有边，世间为无边，命即身，命与身为异，如来死后为有，如来死后为无，如来死后亦有亦无，如来死后非有亦非无。』何以故耶？

三

诸比丘！此等之思不引义利，不达初梵行，不资于厌患、离贪、灭尽、寂止、证智、等觉、涅槃。

四

诸比丘！汝等思惟时，以『此是苦』应思惟！『此是苦集』应思惟！『此是苦灭』应思惟！『此是顺苦灭之道』应思惟！何以故耶？

五

诸比丘！此等之思惟引于义利，成初梵行，资于厌患、离贪、灭尽、寂止、证智、等觉、涅槃。是故诸比丘！此是苦，应勉励！此是苦集，应勉励！此是苦灭，应勉励！此是顺苦灭之道，应勉励！」

〔九〕第九　諍

※二

「诸比丘！勿论諍论，谓：『汝不知此法、律，我知此法、律，汝云何知此法、律耶？汝为邪行者，我为正行者；汝将应说为前者，说为后，将应说为后者，说为前；我言为相应，汝言为不相应；汝长时所思为所覆；汝为逃他论而立论；汝将堕负处，若能者，当应答。』何以故耶？

三

诸比丘！此论不引义利，非成初梵行，不能资于厌患、离贪、灭尽、寂止、证智、等觉、涅槃。

四

诸比丘！汝等论时，以『此是苦』应论，『此是苦集』应论，『此是苦灭』应论，『此是顺苦灭之道』应论。何以故耶？

五

诸比丘！此论引于义利，成初梵行，资于厌患、离贪、灭尽、寂止、证智、等觉、涅槃。是故诸比丘！此是苦，应勉励！此是苦集，应勉励！此是苦灭，应勉励！此是顺苦灭之道，应勉励！」

〔一〇〕第十　论

※二

「诸比丘！勿论种种之畜生论、谓：王论、盗贼论、大臣论、军论、怖畏论、战争论、食论、饮论、衣服论、卧具论、华鬘论、香论、亲族论、车乘论、村里论、聚落论、都城论、地方论、女人论、男人论、勇士论、街路论、池边论、亡灵论、种种论、世间谭、海谭，如是之有无论是。何以故耶？

三

诸比丘！此论不引义利，不达初梵行，不能资于厌患、离贪、灭尽、寂止、证智、等觉、涅槃。

四

诸比丘！汝等论时，以『此是苦也』应论，『此是苦集』应论，『此是苦灭』应论，『此是顺苦灭之道』应论。何以故耶？

五

诸比丘！此论为引于义利，成初梵行，资于厌患、离贪、灭尽、寂止、证智、等觉、涅槃。是故诸比丘！以『此是苦』应勉励！『此是苦集』应勉励！『此是苦灭』应勉励！『此是顺苦灭之道』应勉励！」

第一　定品（终）

此中摄颂曰：

定以及宴默

二之善男子

沙门婆罗门

寻与思諍论

第二　转法轮品

〔一一〕第一　如来所说（一）

一

如是我闻。一时，世尊住波罗捺国仙人堕处鹿野园。

二

于此处，世尊言五比丘曰：

「诸比丘！出家者不可亲近于二边。以何为二边耶？

三

（一）于诸欲以爱欲贪着为事者，乃下劣、卑贱、凡夫之所行、非圣贤，乃无义相应。（二）以自之烦苦为事者，为苦，非圣贤，乃无义相应。诸比丘！如来捨此二边，以中道现等觉。此为资于眼生、智生、寂静、证智、等觉、涅槃。

四

诸比丘！云何乃能如来于中道现等觉，资于眼生、智生、寂静、证智、等觉、涅槃耶？乃八支圣道是。谓：正见、正思惟、正语、正业、正命、正精进、正念、正定是。诸比丘！此乃如来所现等觉之中道，此乃资于眼生、智生、寂静、证智、等觉、涅槃。

五

诸比丘！苦圣諦者，即是此，谓：生苦、老苦、病苦、死苦、愁悲忧恼苦、遇怨憎者苦、与所爱者别离苦、所求不得苦，略说为五取蕴苦。

六

诸比丘！苦集諦者，即是此，谓：后有起、喜贪俱行、随处欢喜之渴爱，谓：欲爱、有爱、无有爱是。

七

诸比丘！苦灭圣諦者，即是此，谓：于此渴爱无餘、离灭、弃捨、定弃、解脱而无执着。

八

诸比丘！顺苦灭道圣諦者，即是此，所谓八支圣道是。谓：正见、正思惟、正语、正业、正命、正精进、正念、正定是。

九

诸比丘！苦圣諦者，即是此，于先前未闻之法，我眼生、智生、慧生、明生、光明生。诸比丘！应对此苦圣諦徧知……乃至……已徧知，于先前未闻之法，我眼生，智生、慧生、明生、光明生。

一〇

诸比丘！苦集圣諦者，即是此，于先前未闻之法，我眼生、智生、慧生、明生、光明生。诸比丘！对此苦集圣諦应断……乃至……已断，于先前未闻之法，我眼生、智生、慧生、明生、光明生。

一一

诸比丘！苦灭圣諦者，即是此，于先前未闻之法，我眼生、智生、慧生、明生、光明生。诸比丘！对此苦灭圣諦应现证……乃至……已现证，于先前未闻之法，我眼生、智生、慧生、明生、光明生。

一二

诸比丘！顺苦灭道圣諦者，即是此，于先前未闻之法，我眼生、智生、慧生、明生、光明生。诸比丘！对此顺苦灭道圣諦应修习……乃至……已修习，于先前未闻之法我眼生、智生、慧生、明生、光明生。

一三

诸比丘！我于四圣諦以如是三转十二行相之如实智见尚未达悉皆清淨时，诸比丘！我于天、魔、梵世、沙门、婆罗门、人、天众生中，不被称之为无上正等觉之现等觉。

一四

诸比丘！然而我于此四圣諦，如是三转十二行相之如实智见已达悉皆清淨故，诸比丘！我于天、魔、梵世、沙门、婆罗门、人、天众生中，称之为无上正等觉之现等觉。

又，我智生与见，我心解脱不动，此为我最后之生，再不受后有。」

一五

世尊如是说示已，五比丘欢喜、信受于世尊之所说。又说示此教时，具寿憍陈如生远尘离垢之法眼：「有集法者，悉皆有此灭法。」

一六

世尊转如是法轮时，地居之诸天发声言曰：

「世尊如是于波罗捺国仙人堕处鹿野苑，转无上之法轮，沙门、婆罗门、天、魔、梵或世间之任何者，皆不能覆。」

一七

闻得地居诸天之声之四大天王诸天，发声言曰：

「世尊如是于波罗捺国仙人堕处鹿野苑，转无上之法轮，沙门、婆罗门、天、魔、梵、或世间之任何者，皆不能覆。」

一八

闻得四大天王诸天声之忉利诸天……焰摩诸天……兜率诸天……化乐诸天……他化自在诸天……梵身诸天发声言曰：

「世尊如是于波罗捺国仙人堕处鹿野苑，转无上之法轮，沙门、婆罗门、天、魔、梵、或世间任何者，皆不能覆。」

一九

如是于其刹那，其顷刻，其须臾之间，乃至止于梵世之声已达。又，此十千世界涌震动，示现于无量广大光明之世间，超越诸天之天威力。

二〇

时，世尊称讚而曰：

「憍陈如悟矣，憍陈如悟矣！」

自此即名具寿憍陈如，称为阿若憍陈如。

〔一二〕第二　如来所说（二）

※二

「诸比丘！苦圣諦者，即是此，于先前未闻之法，如来眼生、智生、慧生、明生、光明生。诸比丘！应对此苦圣諦徧知……乃至……已徧知，于先前未闻之法，如来眼生、智生、慧生、明生、光明生。

三

诸比丘！苦集圣諦者，即是此，于先前未闻之法，如来眼生、智生、慧生、明生、光明生。诸比丘！应对此苦集圣諦断除……乃至……已断，于先前未闻之法，如来眼生、智生、慧生、明生、光明生。

四

诸比丘！苦灭圣諦者，即是此，于先前未闻之法，如来眼生、智生、慧生、明生、光明生。诸比丘！应对此苦灭圣諦现证……乃至……已现证，于先前未闻之法，如来眼生、智生、慧生、明生、光明生。

五

诸比丘！顺苦灭道圣諦者，即是此，于先前未闻之法，如来眼生、智生、慧生、明生、光明生。诸比丘！应对此顺苦灭道圣諦修习……乃至……已修习，于先前未闻之法，如来眼生、智生、慧生、明生、光明生。」

〔一三〕第三　蕴

※二

「诸比丘！有四圣諦。以何为四圣諦耶？苦圣諦、苦集圣諦、苦灭圣諦、顺苦灭道圣諦是。

三

诸比丘！云何为苦圣諦耶？谓五取蕴是，谓：色取蕴、受取蕴、想取蕴、行取蕴、识取蕴是。诸比丘！此名为苦圣諦。

四

诸比丘！云何为苦集圣諦耶？后有起而喜贪俱行、随处欢喜之渴爱，谓：欲爱、有爱、无有爱是。诸比丘！此名为苦集圣諦。

五

诸比丘！云何为苦灭圣諦耶？将此渴爱无餘离灭、弃捨、定弃、解脱，是无执着。诸比丘！此名为苦灭圣諦。

六

诸比丘！云何为顺苦灭道圣諦耶？八支圣道是，谓：正见、正思惟、正语、正业、正命、正精进、正念、正定是。诸比丘！此名为顺苦灭道圣諦。

七

诸比丘！此为四圣諦。是故诸比丘！此是苦，应勉励！此是苦集，应勉励！此是苦灭，应勉励！此是顺苦灭之道，应勉励！」

〔一四〕第四　处

※二

「诸比丘！有四圣諦。以何为四圣諦耶？苦圣諦、苦集圣諦、苦灭圣諦、顺苦灭道圣諦是。

三

诸比丘！云何为苦圣諦耶？谓：六入处是。以何为六入处耶？眼处、耳处、鼻处、舌处、身处、意处是。诸比丘！此名为苦圣諦。

四

诸比丘！云何为苦集圣諦耶？后有起而喜贪俱行，是随处欢喜之渴爱、谓：欲爱、有爱、无有爱是。诸比丘！此名为苦集圣諦。

五

诸比丘！云何为苦灭圣諦耶？将此渴爱无餘离灭、弃捨、定弃、解脱，是无执着。诸比丘！此名为苦灭圣諦。

六

诸比丘！云何为顺苦灭道圣諦耶？八支圣道是，谓：正见、正思惟、正语、正业、正命、正精进、正念、正定是。诸比丘！此名为顺苦灭道圣諦。

七

诸比丘！此为四圣諦。是故诸比丘！此是苦，应勉励！此是苦集，应勉励！此是苦灭，应勉励！此是顺苦灭道，应勉励！」

〔一五〕第五　受持（一）

※二

「诸比丘！汝等对我所说之四圣諦，曾受持否？」

三

如是言已，有一比丘，白世尊曰：

「大德！我对世尊所说之四圣諦，予以受持。」

「比丘！汝对我所说之四圣諦，云何受持耶？」

四

「大德！世尊所说之第一圣諦——苦，我予受持。大德！世尊所说之第二圣諦——苦集，我予受持。大德！世尊所说之第三圣諦——苦灭，我予受持。大德！世尊所说之第四圣諦——顺苦灭道，我予受持。大德！我如是对世尊所说之四圣諦，予受持。」

五

「善哉！善哉！比丘！汝对我所说之四圣諦，予受持。比丘！苦为我所说之第一圣諦，如是对此受持。比丘！苦集为我所说之第二圣諦，如是对此受持。比丘！苦灭为我所说之第三圣諦，如是对此受持。比丘！顺苦灭道为我所说之第四圣諦，如是对此受持。

六

比丘！如是对我所说之四圣諦，应受持。是故比丘！此是苦，应勉励！此是苦集，应勉励！此是苦灭，应勉励！此是顺苦灭道，应勉励！」

〔一六〕第六　受持（二）

※二

「诸比丘！汝等对我所说之四圣諦，曾受持否？」

三

如是言已，有一比丘，白世尊曰：

「大德！我对世尊所说之四圣諦，予以受持。」

「比丘！汝对我所说之四圣諦，云何受持耶？」

四

「大德！苦为世尊所说之第一圣諦，我予受持。大德！若沙门、婆罗门如是言：『沙门瞿昙之所说，乃非第一苦圣諦，我捨此第一苦圣諦，立他之第一苦圣諦。』无有此理。

五～六

大德！苦集为世尊所说之第二圣諦，我予受持……苦灭为世尊所说之第三圣諦，我予受持。

七

大德！顺苦灭道为世尊所说之第四圣諦，我予受持。大德！若有沙门、婆罗门如是言：『沙门瞿昙之所说，乃非第四顺苦灭道圣諦，我捨此第四顺苦灭道圣諦，而立他之第四顺苦灭道圣諦。』无有此理。

八

大德！我如是对世尊所说之四圣諦，予受持。」

九

「善哉、善哉！比丘！善哉！比丘！汝对我所说之四圣諦，予受持。比丘！苦为我所说之第一圣諦，如是对此受持。比丘！若有沙门、婆罗门如是言：『沙门瞿昙之所说，乃非第一苦圣諦，我捨此第一苦圣諦，而立他之第一苦圣諦。』无有此理。比丘！苦集……乃至……苦灭……乃至……顺苦灭道，为我所说之第四圣諦，如是对此受持。比丘！若有沙门、婆罗门如是言：『沙门瞿昙之所说，乃非第四顺苦灭道圣諦，我捨此第四顺苦灭道圣諦，而立他之第四顺苦灭道圣諦。』无有此理。

一〇

比丘！如是对我所说之四圣諦予受持。是故比丘！此是苦，应勉励！此是苦集，应勉励！此是苦灭，应勉励！此是顺苦灭道，应勉励！」

〔一七〕第七　无明

※二

时，有一比丘来詣世尊住处。詣已，礼敬世尊，坐于一面。

三

坐于一面之彼比丘，白世尊曰：

「大德！所谓无明、无明者。大德！云何为无明耶？云何为随无明耶？」

四

「比丘！苦之无智，苦集之无智，苦灭之无智，顺苦灭道之无智，此名为无明；如是者为随无明。

五

是故比丘！此是苦，应勉励！此是苦集，应勉励！此是苦灭，应勉励！此是顺苦灭道，应勉励！」

〔一八〕第八　明

※二

时，有一比丘詣世尊住处。詣已，礼敬世尊，坐于一面。

三

坐于一面之彼比丘，白世尊曰：

「大德！所谓明、明者。大德！云何为明耶？云何为随明耶？」

四

「比丘！苦之智，苦集之智，苦灭之智，顺苦灭道之智，此名之明；如是者为随明。

五

是故比丘！此是苦，应勉励！此是苦集，应勉励！此是苦灭，应勉励！此是顺苦灭道，应勉励！」

〔一九〕第九　辩

※二

「诸比丘！『此是苦圣諦』，为我所立。此中之谓『此是苦圣諦』者，含有无量之字、无量之文、无量之辩。

三

……『此是苦集圣諦』……

四

……『此是苦灭圣諦』……

五

诸比丘！『此是顺苦灭道圣諦』，为我所立。此中之谓『此是顺苦灭道圣諦』者，含有无量之字、无量之文、无量之辩。

六

是故比丘！此是苦，应勉励！此是苦集，应勉励！此是苦灭，应勉励！此是顺苦灭道，应勉励！」

〔二〇〕第十　如

※二

「诸比丘！有四种之如，为不离如、不异如。以何为四耶？

三

诸比丘！『此是苦』，为如，为不离如、不异如。

四

『此是苦集』，为如，为不离如、不异如。

五

『此是苦灭』，为如，为不离如、不异如。

六

『此是顺苦灭道』，为如，为不离如、不异如。

七

诸比丘！此四者，为如，为不离如、不异如。是故诸比丘！此是苦，应勉励！此是苦集，应勉励！此是苦灭，应勉励！此是顺苦灭道，应勉励！」

第二　转法轮品（终）

此中摄颂曰：

二之如来说

蕴节与处节

二节之受持

无明明辩如

第三　拘利村品

〔二一〕第一　跋耆（一）

一

如是我闻。一时，世尊住跋耆国拘利村。

二

于此处，世尊告诸比丘曰：

「诸比丘！因对四圣諦不了悟、不通达，如是，我与汝等将永久流转轮迴。以何为四圣諦耶？

三

诸比丘！因对苦圣諦不了悟、不通达，如是，我与汝等将永久流转轮迴。因对苦集圣諦……乃至……对苦灭圣諦……乃至……因对顺苦灭道圣諦，不了悟、不通达，我与汝等将永久流转轮迴。

四

诸比丘！如今，对苦圣諦了悟、通达，对苦集圣諦了悟、通达，对苦灭圣諦了悟、通达，对顺苦灭道圣諦了悟、通达，则断有爱、尽有索、更不受后有。」

五

世尊如是说。善逝如是说已，师更如是说：

因对四圣諦

不能如实观

则久受生处

轮迴所及者

对此等圣諦

观于此等者

于灭则有索

乃至苦根断

更不受后有

〔二二〕第二　跋耆（二）

※二

「诸比丘！若诸沙门、婆罗门，于『此是苦。』不能如实了知，于『此是苦集』不能如实了知，于『此是苦灭』不能如实了知，于『此是顺苦灭道』不能如实了知，诸比丘！彼沙门、婆罗门，为沙门中之沙门、婆罗门中之婆罗门，我不予认许。又，彼具寿对沙门之义、婆罗门之义，于现法自证知、现证，具足而住者，为无有。

三

诸比丘！若诸沙门、婆罗门，于『此是苦』如实了知，于『此是苦集』如实了知，于『此是苦灭』如实了知，于『此是顺苦灭道』如实了知，诸比丘！彼沙门、婆罗门，为沙门中之沙门、婆罗门中之婆罗门，我予认许。又，彼具寿对沙门之义、婆罗门之义，于现法自证知、现证，具足而住。」

四

世尊如是说。善逝如是说已，师更如是说：

苦苦生无残

徧苦应须灭

应达苦灭处

不知道者人

则无心解脱

无慧之解脱

不得苦际尽

受是生与老

苦苦生无残

徧苦应须灭

应达苦灭处

知道者之人

则对心解脱

乃至慧解脱

具足尽苦际

不受生与老

〔二三〕第三　正等觉者

一～二

舍卫城。

「诸比丘！有四圣諦。以何为四圣諦耶？

三

乃：苦圣諦、苦集圣諦、苦灭圣諦、顺苦灭圣諦是。

诸比丘！此为四圣諦。

四

诸比丘！对此四圣諦如实现等觉故，名为如来、应供、正等觉者。

五

是故诸比丘！此是苦，应勉励！此是苦集，应勉励！此是苦灭，应勉励！此是顺苦灭道，应勉励！」

〔二四〕第四　阿罗汉

一

舍卫城。

二

「诸比丘！过去世之应供、正等觉者，如实现等觉者，皆对四圣諦如实现等觉。

三

诸比丘！未来世之应供、正等觉者，如实现等觉者，皆对四圣諦如实现等觉。

四

诸比丘！现在之应供、正等觉者，如实现等觉者，皆对四圣諦如实现等觉。以何为四圣諦耶？

五

乃：苦圣諦、苦集圣諦、苦灭圣諦、顺苦灭道圣諦是。

六

诸比丘！过去世之应供、正等觉者，如实现等觉者……应现等觉为……现等觉者，皆对此四圣諦如实现等觉。

七

是故诸比丘！于『此是苦』，应勉励！于『此是苦集』，应勉励！于『此是苦灭』，应勉励！于『此是顺苦灭道』，应勉励！」

〔二五〕第五　漏尽

※二

「诸比丘！我于知见者说漏尽，并非于不知见者。诸比丘！何为知见者之漏尽耶？

三

诸比丘！知见『此是苦』，为漏尽；知见『此是苦集』，为漏尽；知见『此是苦灭』，为漏尽；知见『此是顺苦灭道』，为漏尽。

四

诸比丘！如是知见为漏尽。是故诸比丘！于『此是苦』，应勉励！于『此是苦集』，应勉励！于『此是苦灭』，应勉励！于『此是顺苦灭道』，应勉励！」

〔二六〕第六　友

※二

「诸比丘！汝等若有应所哀愍、应所听闻、思念之朋友、亲戚、血族，诸比丘！汝等对彼等应将四圣諦之如实现观，劝导使习住。何为四圣諦耶？

三

苦圣諦、苦集圣諦、苦灭圣諦、顺苦灭圣諦也。

四

诸比丘！汝等若有应所哀愍、应所听闻、思念之朋友、亲戚、血族者，诸比丘！汝等对彼等应将此四圣諦之如实现观，劝导使习住。

五

是故诸比丘！于『此是苦』，应勉励！于『此是苦集』，应勉励！于『此是苦灭』，应勉励！于『此是顺苦灭道』，应勉励！」

〔二七〕第七　如

※二

「诸比丘！有四圣諦。以何为四圣諦耶？

三

乃：苦圣諦、苦集圣諦、苦灭圣諦、顺苦灭道圣諦是

四

诸比丘！此四圣諦为如，为不离如、不异如，是故名为圣諦。

五

是故诸比丘！于『此是苦』，应勉励！于『此是苦集』，应勉励！于『此是苦灭』，应勉励！于『此是顺苦灭道』，应勉励！」

〔二八〕第八　世间

※二

「诸比丘！有四圣諦。以何为四圣諦耶？

三

乃：苦圣諦、苦集圣諦、苦灭圣諦、顺苦灭道圣諦是。

四

诸比丘！于天、魔、梵世、沙门、婆罗门、人、天、众生中，如来为圣。是故名之为圣諦。

五

是故诸比丘！于『此是苦』，应勉励！于『此是苦集』，应勉励！于『此是苦灭』，应勉励！于『此是顺苦灭道』，应勉励！」

〔二九〕第九　应徧知

※二

「诸比丘！有四圣諦。以何为四圣諦耶？

三

乃：苦圣諦、苦集圣諦、苦灭圣諦、顺苦灭道圣諦是。

四

诸比丘！此四圣諦中，有应徧知之圣諦、有应断之圣諦、有应现证之圣諦、有应修习之圣諦。

诸比丘！何为应徧知之圣諦耶？

五

诸比丘！苦圣諦应徧知，苦集圣諦应断，苦灭圣諦应现证，顺苦灭道圣諦应修习。

六

是故诸比丘！于『此是苦』，应勉励！于『此是苦集』，应勉励！于『此是苦灭』，应勉励！于『此是顺苦灭道』，应勉励！」

〔三〇〕第十　伽梵婆提

一

一时，众多之长者比丘，住于支提国萨罕奢尼卡。

二

其时，众多之长老比丘，食后由乞食归，于讲堂集会聚坐，作如是之谈话：「友等！见苦者，亦见苦集、亦见苦灭、亦见顺苦灭道耶？」

三

作如是言，具寿伽梵婆提对长老比丘曰：

「友等！我自世尊处，曾亲闻、亲受：

四

『诸比丘！见苦者，亦见苦集、亦见苦灭、亦见顺苦灭道。见苦集者，亦见苦、亦见苦灭、亦见顺苦灭道。见苦灭者，亦见苦、亦见苦集、亦见顺苦灭道。见顺苦灭道者，亦见苦、亦见苦集、亦见苦灭。』」

第三　拘利村品（终）

此中摄颂曰：

二节之跋耆

及正等觉者

阿罗汉漏尽

友与如世间

乃至应徧知

及伽梵婆提

第四　申恕林品

〔三一〕第一　申恕

一

一时，世尊住拘睒弥国申恕林。

二

时，世尊手持少许之申恕叶，告诸比丘曰：

「诸比丘！汝等于意云何？我手中所持之少许申恕叶，与在申恕林上所有者，何者为多耶？」

「大德！世尊手中所持之申恕叶为少，申恕林上所有为多。」

三

「诸比丘！如是，我证知而对汝等不说之处为多，所说之处为少。

四

诸比丘！以何之故，我不说耶？诸比丘！此不相应于义利，非达初梵行，不能资于厌患、离贪、灭尽、寂止、证智、等觉、涅槃。是故我不说。

五

诸比丘！我以何说之耶？诸比丘！于『此是苦』，说之；于『此是苦集』说之，于『此是苦灭』说之；于『此是顺苦灭道』，说之。

六

诸比丘！以何之故，我说之耶？诸比丘！此于义利相应，达初梵行，资于厌患、离贪、灭尽、寂止、证智、等觉、涅槃。是故我为说。

七

是故诸比丘！于『此是苦』，应勉励！『此是苦集』，应勉励！『此是苦灭』，应勉励！『此是顺苦灭道』，应勉励！」

〔三二〕第二　佉提罗

※二

「诸比丘！若作如是言：『我对苦圣諦，不能如实现观；对苦集圣諦，不能如实现观……对苦灭圣諦，不能如实现观；对顺苦灭道圣諦，不能如实现观，作正苦之边际。』无有此理。

三

诸比丘！若作如是言：『我以佉提罗叶、婆罗叶、阿摩勒叶，作器，将水以多罗叶持之行。』无有此理。诸比丘！如是，若作如是言：『我对苦諦，不能如实现观；对苦集圣諦，不能如实现观；对苦灭圣諦，不能如实现观；对顺苦灭道圣諦，不能如实现观，作正苦之边际。』无有此理。

四

诸比丘！又，若作如是言：『我对苦圣諦，如实现观；对苦集圣諦，如实现观；对苦灭圣諦，如实现观；对顺苦灭圣諦，如实现观，作正苦之边际。』为有此理。

五

诸比丘！譬如，若作如是言：『我以鉢头摩叶、婆罗叶、摩楼迦叶，作器，将水以多罗叶持之而行。』为有此理。诸比丘！如是，若作如是言：『我对苦圣諦，如实现观；对苦集圣諦，如实现观；对苦灭圣諦，如实现观；对顺苦灭道圣諦，如实现观，作正苦之边际。』为有此理。」

〔三三〕第三　杖

二

「诸比丘！譬如将杖掷向空中，则或由头堕、或由中堕、或由尾堕。诸比丘！如是有无明盖、有爱结之众生，流转轮迴，或由此世往他世、或由他世来此世。何以故耶？诸比丘！乃不见四圣諦故。以何为四圣諦耶？

三

乃：苦圣諦、苦集圣諦、苦灭圣諦、顺苦灭道圣諦是。

四

是故诸比丘！于『此是苦』，应勉励！于『此是苦集』，应勉励！于『此是苦灭』，应勉励！于『此是顺苦灭道』，应勉励！」

〔三四〕第四　衣

※二

「诸比丘！若衣、若头燃，应作何耶？」

「大德！若衣、若头燃，为扑息衣或头，应起增上之志欲，精进、勉励、势猛、不退、正念、正知。」

三

「诸比丘！〔可〕捨置燃衣或头而不作意，〔然〕对尚未如实现观之四圣諦，为现观，应起增上之志欲，精进、勉励、势猛、不退、正念、正知。以何为四圣諦耶？

四

乃：苦圣諦、苦集圣諦、苦灭圣諦、顺苦灭道圣諦是。

五

是故诸比丘！于『此是苦』，应勉励！于『此是苦集』，应勉励！于『此是苦灭』，应勉励！于『此是顺苦灭道』，应勉励！」

〔三五〕第五　百枪

※二

「诸比丘！譬如有男子，有寿百岁、命百岁，有人对彼曰：『男子！汝于晨时分，以枪衝刺百次；日中时分，以枪衝刺百次；日夕时分，以枪衝刺百次。男子！汝每日被枪衝刺三百次，保有寿百岁、命百岁。百岁之后，对尚未现观之四圣諦，予现证。』诸比丘！知义趣之善男子，应善受之。何以故耶？

三

诸比丘！轮迴自无始有之，为枪所衝、为剑所衝、为斧所衝，不知其前际。诸比丘！虽如是者，诸比丘！我非说有苦有忧四圣諦之现观。诸比丘！我说有乐有喜四圣諦之现观。以何为四圣諦耶？

四

乃：苦圣諦、苦集圣諦、苦灭圣諦、顺苦灭道圣諦是。

五

是故诸比丘！于『此是苦』，应勉励！于『此是苦集』，应勉励！于『此是苦灭』，应勉励！于『此是顺苦灭道』应勉励！」

〔三六〕第六　生类

※二

「诸比丘！譬如有男子，将此阎浮提中之草木枝叶，截集于一处，集之一处作成串，大海中之大生类贯成大串，大海中之中生类贯成中位之串，大海中之小生类贯成小串。诸比丘！然大海中麤大生类尚未摄者有之，若此阎浮提中之草木枝叶虽尽摄之，诸比丘！大海中仍有更多之小生类，不易贯串。何以故耶？

三

诸比丘！其自体微小故。诸比丘！如是众生界之恶趣为大。诸比丘！由如是大恶趣解脱之人，为见具足，于『此是苦』，如实了知；于『此是苦集』，如实了知；于『此是苦灭』；如实了知；于『此是顺苦灭道』，如实了知。

四

是故，诸比丘！于『此是苦』，应勉励！于『此是苦集』，应勉励！于『此是苦灭』，应勉励！于『此是顺苦灭道』，应勉励！」

〔三七〕第七　日喻（一）

※二

「诸比丘！日轮上升时，前驱之前相，为有明相。诸比丘！如是对四圣諦、如实现观时，前驱之前相为正见。

三

诸比丘！于有正见之比丘，于『此是苦』，如实了知；于『此是苦集』，如实了知；于『此是苦灭』，如实了知；于『此是顺苦灭道』，如实了知，是为可期。

是故诸比丘！于『此是苦』，应勉励！于『此是苦集』，应勉励！于『此是苦灭』，应勉励！于『此是顺苦灭道』，应勉励！」

〔三八〕第八　日喻（二）

※二

「诸比丘！若日月尚未出于世间，则大光明、大光耀尚未现，以致闇黑、闇冥而昼夜不分，不分月或半月、不分时节岁数。

三

诸比丘！日月出时，则大光明、大光耀现，无闇黑、无闇冥，分昼夜，分月、半月、分时节岁数。

四

诸比丘！如是者，若如来、应供、正等觉者尚未出，则大光明、大光耀犹不现，闇黑、闇冥而无四圣諦之教说，亦不说示、施设、建立、开演、分别、显了。

五

诸比丘！如来、应供、正等觉者出时，则大光明、大光耀现，无闇黑、无闇冥，有四圣諦之教说，则有施设、建立、开演、分别、显了。以何为四耶？

六

乃：苦圣諦、苦集圣諦、苦灭圣諦、顺苦灭道圣諦是。

七

是故诸比丘！于『此是苦』，应勉励！于『此是苦集』，应勉励！于『此是苦灭』，应勉励！于『此是顺苦灭道』，应勉励！」

〔三九〕第九　因陀罗柱

※二

「诸比丘！诸沙门、婆罗门，于『此是苦』不如实了知，于『此是苦集』不如实了知，于『此是苦灭』不如实了知，于『此是顺苦灭道』不如实了知。观他沙门、婆罗门之面云：『此尊者，是知而知、见而见者耶？』

三

诸比丘！譬如棉、棉花之轻而受风吹时，置于平坦地面上，东风来则吹拂向西、西风来则吹拂向东、北风来则吹拂向南、南风来则吹拂向北。何以故耶？诸比丘！绵花轻之故。

四

诸比丘！如是诸沙门、婆罗门，于『此是苦』不如实知，于『此是苦集』不如实知，于『此是苦灭』不如实知，于『此是顺苦灭道』不如实知。观他沙门、婆罗门之面云：『此尊者为知而知、见而见者耶？』何以故耶？诸比丘！未观四圣諦故。

五

诸比丘！诸沙门、婆罗门，于『此是苦』如实了知，于『此是苦集』如实了知，于『此是苦灭』如实了知，于『此是顺苦灭道』如实了知。不观他沙门、婆罗门之面云：『此尊者为知而知、见而见者耶？』〔不观他面、不随他语。〕

六

诸比丘！譬如铁柱、因陀罗柱之根深善埋而不动不摇。若从东方大风雨来，亦不震、不动、不摇，若从西方大风雨来，亦不震、不动、不摇，若从北方大风雨来，亦不震、不动、不摇，若从南方大风雨来，亦不震、不动、不摇。何以故耶？诸比丘！根深之因陀罗柱善埋故。

七

诸比丘！如是诸沙门、婆罗门，于『此是苦』如实了知，于『此是苦集』如实了知，于『此是苦灭』如实了知，于『此是顺苦灭道』如实了知。不观他沙门、婆罗门之面云：『此尊者为知而知、见而见者耶？』何以故？诸比丘！善观四圣諦故。以何为四圣諦耶？

八

乃：苦圣諦、苦集圣諦、苦灭圣諦、顺苦灭道圣諦是。

九

是故诸比丘！于『此是苦』，应勉励！于『此是苦集』，应勉励！于『此是苦灭』，应勉励！于『此是顺苦灭道』，应勉励！」

〔四〇〕第十　论师

※二

「诸比丘！若比丘于『此是苦』如实了知，于『此是苦集』如实了知，于『此是苦灭』如实了知，于『此是顺苦灭道』如实了知者，若从东方有沙门、婆罗门来，欲议论、求议论，为具他法而震动摇撼彼者，无有此理。若从西方……若从北方……若从南方有沙门、婆罗门来，欲议论求议论，为具他法而震动摇撼彼者，无有此理。

三

诸比丘！譬如有长十六肘之石柱，由根往下八肘，由根向上八肘。若从东方大风雨来，亦不震、不动、不摇，若从西方……若从北……若从南方大风雨来，亦不震、不动、不摇。何以故耶？诸比丘！根深而石柱被善埋故。

四

诸比丘！如是，若比丘于『此是苦』如实了知，于『此是苦集』如实了知，于『此是苦灭』如实了知，于『此是顺苦灭道』如实了知者，若从东方有沙门、婆罗门来，欲议论、求议论，为具他法而震动摇撼彼者，无有此理。若从西方……若从北方……若从南方有沙门、婆罗门来，欲议论、求议论，为具他法而震动摇撼彼者，无有此理。何以故耶？诸比丘！善观四圣諦故。以何为四圣諦耶？

八

乃：苦圣諦、苦集圣諦、苦灭圣諦、顺苦灭道圣諦是。

九

是故诸比丘！于『此是苦』，应勉励！于『此是苦集』，应勉励！于『此是苦灭』，应勉励！于『此是顺苦灭道』，应勉励！」

第四　申恕林品（终）

此中摄颂曰：

申恕佉提罗

杖与衣百枪

生类二日喻

因罗柱论师

第五　深嶮品

〔四一〕第一　思惟

一

一时，世尊住竹林迦兰陀园。

二

于此处，世尊告诸比丘曰：

「诸比丘！往昔，有一男子，以『应于世间作思惟』，而往须摩竭陀池。来至须摩竭陀池之岸边坐，进入世间思惟。

三

诸比丘！彼男子于须摩竭陀池之岸，见四部军之入藕根。见已，思念：『我发狂矣，我狂乱矣，我见世间之所无者。』

四

诸比丘！时，彼男子走入都城，告大众曰：『诸大德！我发狂矣，诸大德！我狂乱矣，我见世间之所无者。』

『男子！汝云何发狂耶？云何狂乱耶？汝见世间所无者耶？』

五

『诸大德！于此，我出王舍城，以「应于世间作思惟」，而往须摩竭陀池。来至须摩竭陀池之岸边坐下，入于世间作思惟。诸大德！我于须摩竭陀池之岸，见四部军之入藕根。诸大德！如是，我发狂，如是，我狂乱，我见世间之所无者。』

『男子！汝实发狂矣，实为狂乱，汝之所见为世间所无者。』

六

诸比丘！然则，彼男子为见真实，非非实。诸比丘！往昔，天与阿修罗酣战。诸比丘！于彼战役，诸天胜，阿修罗败。阿修罗因败而惧，怖畏诸天由藕根入阿修罗宫。

七

是故诸比丘！勿于世间思惟，曰：『世间为常、世间为无常、世间为有边、世间为无边、命即是身、命与身为异、如来死后为有、如来死后为无、如来死后为亦有亦无、如来死后为亦非有亦非无。』何以故耶？

八

诸比丘！此思惟与义不相应，不达初梵行，不资厌患、离贪、灭尽、寂止、证智、等觉、涅槃。

九

诸比丘！汝等思惟时，于『此是苦』应思惟，于『此是苦集』应思惟，于『此是苦灭』应思惟，于『此是顺苦灭道』应思惟。何以故耶？

一〇

诸比丘！此思惟与义相应，为初梵行，资于厌患、离贪、灭尽、寂止、证智、等觉、涅槃。

一一

是故诸比丘！于『此是苦』，应勉励！于『此是苦集』，应勉励！于『此是苦灭』，应勉励！于『此是顺苦灭道』应勉励！」

〔四二〕第二　深嶮

一

一时，世尊住王舍城耆闍崛山中。

二

时，世尊告诸比丘曰：

「诸比丘！往辩才峰，行昼日坐。」

彼诸比丘应诺世尊曰：

「唯唯，大德！」

三

时，世尊与众多比丘俱往辩才峰。有一比丘，于辩才峰见大深嶮。见已，白世尊曰：

「大德！大哉！此深嶮。大德！深嶮可怖畏。大德！可有比此深嶮更大、更怖畏之深嶮耶？」

「比丘！亦有比此深嶮更大、更怖畏之深嶮者。」

「大德！比此深嶮更大、更怖畏之深嶮为何耶？」

四

「比丘！于诸沙门、婆罗门，于『此是苦』不如实了知，于『此是苦集』不如实了知，于『此是苦灭』不如实了知，于『此是顺苦灭道』不如实了知者，则于生本之诸行乐着，老本之诸行乐着，死本之诸行乐着，愁、悲、苦、忧、恼本之诸行乐着。因乐着于生本诸行，乐着于老本诸行，乐着于死本诸行，乐着于愁、悲、苦、忧、恼本之诸行，则生本之诸行增长，老本之诸行增长，死本之诸行增长，愁、悲、苦、忧、恼本之诸行增长。因生本之诸行增长，老本之诸行增长，死本之诸行增长，愁、悲、苦、忧、恼本之诸行增长，则堕于生之深嶮，堕于老之深嶮，堕于死之深嶮，堕于愁、悲、苦、忧、恼之深嶮，不得解脱生，老，死，愁、悲、苦、忧、恼。吾云不得苦之解脱。

五

比丘！然诸沙门、婆罗门，于『此是苦』如实了知，于『此是苦集』如实了知，于『此是苦灭』如实了知，于『此是顺苦灭道』如实了知者，则不乐着于生本之诸行，不乐着于老本之诸行，不乐着于死本之诸行，不乐着于愁、悲、苦、忧、恼本之诸行。因不乐着于生本诸行，不乐着于老本诸行，不乐着于死本诸行，不乐着于愁、悲、苦、忧、恼本诸行，故生本诸行不增长，老本诸行不增长，死本诸行不增长，愁、悲、苦、忧、恼本诸行不增长。是以不堕生之深嶮，不堕老之深嶮，不堕死之深嶮，不堕愁、悲、苦、忧、恼之深嶮，而解脱生，老，死，愁、悲、苦、忧、恼。吾云得苦之解脱。

六

是故，诸比丘！『此是苦』，应勉励！『此是苦集』，应勉励！『此是苦灭』，应勉励！『此是顺苦灭道』，应勉励！」

〔四三〕第三　热烦

※二

「诸比丘！有名大热之地狱。于彼处，眼所见之色，唯见非可爱相、不见可爱相，唯见非可乐相、不见可乐相，唯见非可意相、不见可意相。耳所闻之声……鼻所嗅之香……舌所味之味……身所触之所触……意所知之法，唯知非可爱相、不知可爱相，唯知非可乐相、不知可乐相，唯知非可意相、不知可意相。」

三

如是说示已。有一比丘白世尊曰：

「大德！大哉！此热烦。大德！甚大哉！此热烦。大德！可有比此热烦更大、更怖畏之热烦耶？」

「比丘！亦有比此热烦更大、更怖畏之热烦。」

「大德！比此热烦更大、更怖畏之热烦为何耶？」

四

「比丘！诸沙门、婆罗门，于『此是苦』不如实了知，于『此是苦集』不如实了知，于『此是苦灭』不如实了知，于『此是顺苦灭道』不如实了知者，于生本诸行乐着，于老本诸行乐着，于死本诸行乐着，于愁、悲、苦、忧、恼本诸行乐着。因乐着于生本诸行，乐着于老本诸行，乐着于死本诸行，乐着于愁、悲、苦、忧、恼本诸行，则生本诸行增长，老本诸行增长，死本诸行增长，愁、悲、苦、忧、恼本诸行增长。由生本诸行增长，则老本诸行增长，死本诸行增长，愁、悲、苦、忧、恼本诸行增长，故燃起生之热烦，燃起老之热烦，燃起死之热烦，燃起愁、悲、苦、忧、恼之热烦，而不得解脱生、老、死、愁、悲、苦、忧、恼。吾云不得苦之解脱。

五

比丘！然而诸沙门、婆罗门，于『此是苦』如实了知，于『此是苦集』如实了知，于『此是苦灭』如实了知，于『此是顺苦灭道』如实了知者，则不乐着于生本诸行，不乐着于老本诸行，不乐着于死本诸行，不乐着于愁、悲、苦、忧、恼本诸行。因不乐着于生本诸行，不乐着于老本诸行，不乐着于死本诸行，不乐着于愁、悲、苦、忧、恼本诸行，故生本诸行不增长，老本诸行不增长，死本诸行不增长，愁、悲、苦、忧、恼本诸行不增长。由生本诸行不增长，老本诸行不增长，死本诸行不增长，愁、悲、苦、忧、恼本诸行不增长，是以生之热烦不燃，老之热烦不燃，死之热烦不燃，愁、悲、苦、忧、恼之热烦不燃，而生、老、死、愁、悲、苦、忧、恼，得解脱。吾云得苦之解脱。

六

是故诸比丘！『此是苦』，应勉励！『此是苦集』，应勉励！『此是苦灭』，应勉励！此是『顺苦灭道』，应勉励！」

〔四四〕第四　重阁堂

※二

「诸比丘！若作如是言：『我对苦圣諦未如实现观，对苦集圣諦未如实现观，对苦灭圣諦未如实现观，对顺苦灭道圣諦未如实现观，而作正苦之边际。』无有此理。

三

诸比丘！譬如作如是言：『我尚未作重阁堂之下层，即欲建筑其上层。』无有此理。诸比丘！如是，若作如是言：『我对苦圣諦未如实现观，对苦集圣諦未如实现观，对苦灭圣諦未如实现观，对顺苦灭道圣諦未如实现观，而作苦之边际。』无有此理。

四

诸比丘！若作如是言：『我对苦圣諦如实现观，对苦集圣諦如实现观，对苦灭圣諦如实现观，对顺苦灭道圣諦如实现观，而作正苦之边际。』有此道理。

五

诸比丘！譬如作如是言：『我既作重阁堂之下层已，再建立其上层。』有此道理。诸比丘！如是，若作如是言：『我对苦圣諦如实现观，对苦集圣諦如实现观，对苦灭圣諦如实现观，对顺苦灭道圣諦如实现观，而作正苦之边际。』有此道理。

六

是故诸比丘！『此是苦』，应勉励！『此是苦集』，应勉励！『此是苦灭』，应勉励！此是『顺苦灭道』，应勉励！」

〔四五〕第五　毛

一

一时，世尊住毘舍城大林之重阁讲堂。

二

时，具寿阿难于晨朝时分，着下衣、持衣鉢，入毘舍城乞食。

三

具寿阿难见众多之离车童子，于会堂作弓射，自远处以矢柄射透小键孔，而箭箭相继不误。

四

见已，思念而言：「实则，此等离车童子为巧，实则，此等离车童子为极巧，所以能自远方以矢柄射透小键孔，而箭箭相继不误。」

五

时，具寿阿难，步至毘舍离乞食，食后由乞食归，来詣世尊住处。詣已，礼敬世尊，坐于一面。坐于一面之具寿阿难白世尊曰：

六

「大德！于此，我晨朝时分，着下衣、持衣鉢，入毘舍离乞食。大德！我见众多之离车童子，于会堂作弓射，由远方以矢柄射透小键孔，而箭箭相继不误。见已，思念言曰：『实则，此等离车童子为巧，实则，此等离车童子为极巧，所以能由远方以矢柄射透小键孔，而箭箭相继不误。』」

七

「阿难！于汝之意云何？自远方以矢柄射透小键孔，而箭箭相继不误。若将一根毫毛，分为百分，由其一端贯穿另一端，当以何者为难作难成耶？」

「大德！将一根毫毛分成百分，由其一端贯穿另一端，为更难作难成。」

八

「阿难！『此是苦』，如实通达，『此是苦集』，如实通达，『此是苦灭』，如实通达，『此是顺苦灭道』，如实通达者，是通达更难之通达。

九

是故阿难！『此是苦』，应勉励！『此是苦集』，应勉励！『此是苦灭』，应勉励！『此是顺苦灭道』，应勉励！」

〔四六〕第六　闇黑

※二

「诸比丘！有无盖、无底之闇黑，具如是大神力、大威力之日月光，亦不能及于其中间。」

三

如是说示已，有一比丘白世尊曰：

「大德！大哉，闇黑。大德！甚大哉，闇黑。大德！可有其他比此闇黑更大、更怖畏之闇黑者耶？」

「比丘！比此闇黑更大、更怖畏之闇黑者，亦有。」

「大德！其他比此闇黑更大、更怖畏之闇黑者，为何耶？」

四

「比丘！于诸沙门、婆罗门，『此是苦』不如实了知，『此是苦集』不如实了知，『此是苦灭』不如实了知，『此是顺苦灭道』不如实了知者，则乐着于生本诸行，乐着于老本诸行，乐着于死本诸行，乐着于愁、悲、苦、忧、恼本诸行。因乐着于生本诸行，乐着于老本诸行，乐着于死本诸行，乐着于愁、悲、苦、忧、恼本诸行，故生本诸行增长，老本诸行增长，死本诸行增长，愁、悲、苦、忧、恼本诸行增长。由生本诸行增长，老本诸行增长，死本诸行增长，愁、悲、苦、忧、恼本诸行增长，而堕于生之闇黑，堕于老之闇黑，堕于死之闇黑，堕于愁、悲、苦、忧、恼之闇黑，而不得解脱生、老、死、愁、悲、苦、忧、恼。我云不得苦之解脱。

五

比丘！然诸沙门、婆罗门，于『此是苦』如实了知，『此是苦集』如实了知，『此是苦灭』如实了知，『此是顺苦灭道』如实了知者，则不乐着于生本诸行，不乐着于老本诸行，不乐着于死本诸行，不乐着于愁、悲、苦、忧、恼本诸行。因不乐着于生本诸行，不乐着于老本诸行，不乐着于死本诸行，不乐着于愁、悲、苦、忧、恼本诸行，故生本诸行不增长，老本诸行不增长，死本诸行不增长，愁、悲、苦、忧、恼本诸行不增长。由生本诸行不增长，老本诸行不增长，死本诸行不增长，愁、悲、苦、忧、恼本诸行不增长，而不堕于生之闇黑，不堕于老之闇黑，不堕于死之闇黑，不堕于愁、悲、苦、忧、恼之闇黑，而生、老、死、愁、悲、苦、忧、恼解脱。吾云得苦之解脱。

六

是故诸比丘！『此是苦』，应勉励！『此是苦集』，应勉励！『此是苦灭』，应勉励！『此是顺苦灭道』，应勉励！」

〔四七〕第七　孔（一）

※二

「诸比丘！譬如有人，将一有孔之軛，投于大海中。有一盲龟，游行海中，百年上浮一次。

三

诸比丘！于汝等之意云何？彼百年上浮一次之盲龟，其头得入彼有一孔之軛否？」

「大德！或于某时亦可得然，但需经长时。」

四

「诸比丘！彼百年上浮一次之盲龟，其首入彼有一孔之軛，诸比丘！可速于愚者一度至堕处，再得人身者。何以故耶？

五

诸比丘！于彼堕处，了无法行、平等行、善业、福业，诸比丘！彼等互噉、噉弱者。何以故耶？

六

诸比丘！不见四圣諦故。何为四圣諦耶？乃：苦圣諦、苦集圣諦、苦灭圣諦、顺苦灭道圣諦是。

七

是故诸比丘！『此是苦』，应勉励！『此是苦集』，应勉励！『此是苦灭』，应勉励！『此是顺苦灭道』，应勉励！」

〔四八〕第八　孔（二）

※二

「诸比丘！譬如此大地，悉是水。于此有人，将一有孔之軛投下，东风拂之向西，西风拂之向东，北风拂之向南，南风拂之向北。于此有一盲龟，游行海中，百年上浮一次。

三

诸比丘！于汝等之意云何？彼盲龟百年浮起一次，其首得入彼有一孔之軛否？」

「大德！彼盲龟百年浮起一次，其首入彼有一孔之軛，实为难得。」

四

「诸比丘！如是，得人身为难得。诸比丘！如是，如来、应供、正等觉者之出世为难得。诸比丘！如是，如来所说法、律出现于世为难得。

五

诸比丘！如今，已得人身；如来、应供、正等觉者既出世；如来所说之法、律，既现于世。

六

是故诸比丘！『此是苦』，应勉励！『此是苦集』，应勉励！『此是苦灭』，应勉励！『此是顺苦灭道』，应勉励！」

〔四九〕第九　须弥（一）

※二

「诸比丘！譬如有人，于须弥山王之上，放置大如豆粒之石砾七个。

三

诸比丘！于汝等之意云何？放置其上豆粒大之七砾石，与须弥山王，何者为多耶？」

「大德！须弥山王为多，放置其上豆粒大之七砾石为少。于须弥山王上所置之豆粒大七砾石，乃不成算数、不成譬类、不成一分。」

四

「诸比丘！如是圣弟子，于见具足而现观者，已灭尽之苦为多、残者为少，于前之已灭尽之苦蕴，不成算数、不成譬类、不成一分。此是极七返。彼对『此是苦』，如实了知；于『此是苦集』，如实了知；于『此是苦灭』，如实了知；于『此是顺苦灭道』，如实了知。

五

是故诸比丘！于『此是苦』，应勉励！于『此是苦集』，应勉励！于『此是苦灭』，应勉励！于『此是顺苦灭道』，应勉励！」

〔五〇〕第十　须弥（二）

※二

「诸比丘！譬如须弥山王灭尽，而唯独豆粒大之七石砾残存。

三

诸比丘！于汝等之意云何？须弥山之灭尽，与所残存之豆粒大之七砾石，何者为多耶？

大德！须弥山之灭尽者为多，所残存豆粒大之七砾石为少。此于须弥山之灭尽者，与所残存之豆粒大七砾石，非成算数、非成譬类、非成一分。

四

诸比丘！如是圣弟子，于见具足而现观者，则已灭尽之苦为多、所残存者为少，于前之已灭尽之苦蕴，不成算数、不成譬类、不成一分。此是极七返。彼对『此是苦』，如实知；『此是苦集』，如实知；『此是苦灭』，如实知；『此是顺苦灭道』，如实知。

五

是故诸比丘！『此是苦』，应勉励！『此是苦集』，应勉励！『此是苦灭』，应勉励！『此是顺苦灭道』，应勉励！」

第五　深嶮品（终）

此中摄颂曰：

思惟与深嶮

热烦重阁堂

毛闇黑二孔

二节之须弥

第六　现观品

〔五一〕第一　爪尖

※二

时，世尊将少许之尘，置于爪端，告诸比丘曰：

「诸比丘！于汝等之意云何？我爪端所置之少许尘，其与大地土，何者为多耶？」

「大德！大地土为多，世尊爪端所置之尘为少，于大地相比，世尊爪端所置之少许尘，非成算数、非成譬类、非成一分。」

三

「诸比丘！如是圣弟子，于见具足而现观者，则已灭尽之苦为多、所残存者为少，于前之已灭尽之苦蕴，非成算数、非成譬类、非成一分。此是极七返。彼对『此是苦』，如实知；『此是苦集』，如实知；『此是苦灭』，如实知；『此是顺苦灭道』，如实知。

四

是故诸比丘！于『此是苦』，应勉励！于『此是苦集』，应勉励！于『此是苦灭』，应勉励！于『此是顺苦灭道』，应勉励！」

〔五二〕第二　湖池

※二

「诸比丘！譬如有湖池，长五十由旬、广五十由旬、深五十由旬，水盈满及岸。有人用草之尖端将水掬汲。

三

诸比丘！于汝等之意云何？用草尖所掬之水与湖池之水，何者为多耶？」

「大德！此湖池之水为多，草尖所掬之水为少，于湖池之水相比，用草尖所掬之水，非成算数、非成譬类、非成一分。」

四～五

「诸比丘！如是圣弟子……乃至……勉励！」

〔五三〕第三　合流（一）

※二

「诸比丘！譬如于诸大河——恒河、耶符那、伊罗跋提、萨罗游、摩企之合流会合处，有人掬汲二三滴之水。

三

诸比丘！于汝等之意云何？所掬之二三滴水，与彼合流之水，何者为多耶？」

「大德！合流之水为多，所掬之二三滴水为少，于合流之水相比，二三滴之掬水乃非成算数、非成譬类、非成一分。」

四～五

「诸比丘！如是圣弟子……乃至……应勉励！」

〔五四〕第四　合流（二）

※二

「诸比丘！譬如诸大河、恒河、耶符那、伊罗跋提、萨罗游、摩企之水灭尽，唯残存二三滴水。

三

诸比丘！于汝等之意云何？灭尽之合流水，与彼二三滴残水，何者为多耶？」

「大德！灭尽之合流之水为多，彼二三滴之残存水为少。于灭尽之合流水相比，二三滴之残存水乃非成算数、非成譬类、非成一分。」

四～五

「诸比丘！如是圣弟子……乃至……应勉励！」

〔五五〕第五　地（一）

※二

「诸比丘！譬如有人，于大地上置七个大如枣核之土团。

三

诸比丘！于汝等之意云何？放置大地七个枣核大之土团，与此大地之土，何者为多耶？」

「大德！大地土为多，放置之七个枣核大土团为少，于大地土相比，放置之七个枣核大之土团，非成算数、非成譬类、非成一分。」

四～五

「诸比丘！如是圣弟子……乃至……应勉励！」

〔五六〕第六　地（二）

※二

「诸比丘！譬如大地灭尽，唯残七个枣核大之土团。

三

诸比丘！于汝等之意云何？大地之灭尽，与所残存之七个枣核大之土团，何者为多耶？」

「大德！大地之灭尽者为多，所残存之七个枣核大之土团为少，于大地之灭尽相比，所残存之七枣核大之土团，乃非成算数、非成譬类、非成一分。」

四～五

「诸比丘！如是圣弟子……乃至……应勉励！」

〔五七〕第七　海（一）

※「诸比丘！譬如有人，于大海中汲掬二三滴水。

三

诸比丘！于汝等之意云何？彼二三滴汲掬之水与大海之水，何者为多耶？」

「大德！大海之水为多，彼二三滴之掬水为少，于大海之水相比，二三滴之掬水乃非成算数、非成譬类、非成一分。」

四～五

「诸比丘！如是，圣弟子……乃至……应勉励！」

〔五八〕第八　海（二）

※二

「诸比丘！譬如大海之水灭尽，唯残存二三滴之水。

三

诸比丘！于汝等之意云何？灭尽之大海水，与彼二三滴之残水，何者为多耶？」

「大德！灭尽之大海水为多，彼二三滴之残水为少，于灭尽之大海水，彼二三滴之残水，乃非成算数、非成譬类、非成一分。」

四～五

「诸比丘！如是、圣弟子……乃至……应勉励！」

〔五九〕第九　山喻（一）

※二

「诸比丘！譬如有人，于雪山王之上置放七个芥子粒大之石砾。

三

诸比丘！于汝等之意云何？置放之七个芥子粒大之石砾，与雪山王相比，何者为多耶？」

「大德！雪山王为多，放置其上之七个芥子粒大石砾为少，于雪山王，放置其上之七个芥子粒大石砾，为非成算数、非成譬类、非成一分。」

四～五

「诸比丘！如是，圣弟子……乃至……应勉励！」

〔六〇〕第十　山喻（二）

※二

「诸比丘！譬如雪山王灭尽，唯独残存七个芥子粒大之石砾。

三

诸比丘！于汝等之意云何？雪山王之灭尽与所残存七芥子粒大之石砾，何者为多耶？」

「大德！雪山王之灭尽为多，所残存之七个芥子粒大之石砾为少，于雪山王之灭尽，所残存七芥子粒大石砾，非成算数、非成譬类、非成一分。」

四

「诸比丘！如是圣弟子，于见具足，而已现观，则已灭尽之苦为多，所残存之苦为少，于前之已灭尽之苦蕴，为非成算数、非成譬类、非成一分。此是极七返。彼于『此是苦』，如实了知；于『此是苦集』，如实了知；于『此是苦灭』，如实了知；于『此是顺苦灭道』，如实了知。

五

是故诸比丘！『此是苦』，应勉励！『此是苦集』，应勉励！『此是苦灭』，应勉励！『此是顺苦灭道』，应勉励！」

第六　现观品（终）

此中摄颂曰：

爪顶与湖池

二节之合流

二地与二海

二节山之喻

第七　生穀广说品（一）

〔六一〕第一　餘处

※二

时，世尊将少许之尘，置于爪端，告诸比丘曰：

三

「诸比丘！于汝等之意云何？我爪端所置之少许尘，与大地土相比，何者为多耶？」

「大德！大地土为多，世尊爪端所置之少许尘为少，于大地土，世尊爪端所置之少许尘，非成算数、非成譬类、非成一分。」

四

「诸比丘！如是，再生于人中之众生为少，由人再生他处之众生为多。何以故耶？

五

诸比丘！不观四圣諦故。以何为四圣諦耶？乃苦圣諦、苦集圣諦、苦灭圣諦、顺苦灭道圣諦是。

六

是故诸比丘！『此是苦』，应勉励；『此是苦集』，应勉励；『此是苦灭』，应勉励！『此是顺苦灭道』，应勉励！」

〔六二〕第二　边地

※二

时，世尊将少许之尘，置于爪端，告诸比丘曰：

三

「诸比丘！于汝等之意云何？我爪端所置之少许尘与大地土相比，何者为多耶？」

「大德！大地土为多，世尊爪端所置之少许尘为少，于大地土，世尊爪端所置少许尘，乃非成算数、非成譬类、非成一分。」

四

「诸比丘！如是，再生于中国之众生为少，再生于边地、无知夷狄中之众生为多……乃至……」

〔六三〕第三　慧

※四

「诸比丘！如是，成就圣慧眼之众生为少，随无明愚痴之众生为多……乃至……」

〔六四〕第四　酒

※四

「诸比丘！如是，远离饮酒之众生为少，不远离饮酒之众生为多……乃至……」

〔六五〕第五　水

※四

「诸比丘！如是，陆生之众生为少，水生之众生为多……乃至……」

〔六六〕第六　母

※四

「诸比丘！如是，孝于母之众生为少，不孝于母之众生为多……乃至……」

〔六七〕第七　父

※四

「诸比丘！如是，孝于父之众生为少，不孝于父之众生为多……乃至……」

〔六八〕第八　沙门

※四

「诸比丘！如是，尊重沙门之众生为少，不尊重沙门之众生为多……乃至……」

〔六九〕第九　婆罗门

※四

「诸比丘！如是，尊重婆罗门之众生为少，不尊重婆罗门之众生为多……乃至……」

〔七〇〕第十　尊重

※四

「诸比丘！如是，尊重族姓中最胜者之众生为少，不尊重族姓中最胜者之众生为多……乃至……」

第七　生穀广说品（一）（终）

此中摄颂曰：

餘处与边地

慧与酒与水

母父与沙门

婆罗门尊重

第八　生穀广说品（二）

〔七一〕第一　生

※四

「诸比丘！如是，远离杀生之众生为少，不远离杀之众生为多。何以故耶……乃至……」

〔七二〕第二　不与

※四

「诸比丘！如是，远离不与取之众生为少，不远离不与取之众生为多……乃至……」

〔七三〕第三　欲

※四

「诸比丘！如是，远离欲邪行之众生为少，不远离欲邪行之众生为多……乃至……」

〔七四〕第四　妄语

※四

「诸比丘！如是，远离妄语之众生为少，不远离妄语之众生为多……乃至……」

〔七五〕第五　离间语

※四

「诸比丘！如是，远离离间语之众生为少，不远离离间语之众生为多……乃至……」

〔七六〕第六　麤恶语

※四

「诸比丘！如是，远离麤恶语之众生为少，不远离麤恶语之众生为多……乃至……」

〔七七〕第七　杂秽语

※四

「诸比丘！如是，远离杂秽语之众生为少，不远离杂秽语之众生为多……乃至……」

〔七八〕第八　种子

※四

「诸比丘！如是，远离损坏草木之众生为少，不远离损坏草木之众生为多……乃至……」

〔七九〕第九　非时

※四

「诸比丘！如是，远离非时食之众生为少，不远离非时食之众生为多……乃至……」

〔八〇〕第十　薰香涂香

※四

「诸比丘！如是，远离华鬘、薰香、涂香之所持、庄严之众生为少，不远离华鬘、薰香、涂香、之所持、庄严之众生为多……乃至……」

第八　生穀广说品（二）（终）

此中摄颂曰：

生及不与欲

妄语离间语

麤恶杂秽语

种子与非时

薰香与涂香

第九　生穀广说品（三）

〔八一〕第一　舞蹈

※四

「诸比丘！如是，远离舞蹈、歌谣、音乐、观剧之众生为少，不远离舞蹈、歌谣、音乐、观剧之众生为多……乃至……」

〔八二〕第二　牀

※四

「诸比丘！如是，远离高牀、大牀之众生为少，不远离高牀、大牀之众生为多……乃至……」

〔八三〕第三　银

※四

「诸比丘！如是，远离金银收受之众生为少，不远离金银收受之众生为多……乃至……」

〔八四〕第四　穀

※四

「诸比丘！如是，远离生穀收受之众生为少，不远离生穀收受之众生为多……乃至……」

〔八五〕第五　肉

※四

「诸比丘！如是，远离生肉收受之众生为少，不远离生肉收受之众生为多……乃至……」

〔八六〕第六　童女

※四

「诸比丘！如是，远离妇女童女收受之众生为少，不远离妇女童女收受之众生为多……乃至……」

〔八七〕第七　婢

※四

「诸比丘！如是，远离奴婢收受之众生为少，不远离奴婢收受之众生为多……乃至……」

〔八八〕第八　山羊、羊

※四

「诸比丘！如是，远离收受山羊、羊之众生为少，不远离收受山羊、羊之众生为多……乃至……」

〔八九〕第九　鷄、猪

※四

「诸比丘！如是，远离收受鷄、猪之众生为少，不远离收受鷄、猪之众生为多……乃至……」

〔九〇〕第十　象

※四

「诸比丘！如是，远离收受象、牛、马、骡马之众生为少，不远离收受象、牛、马、骡马之众生为多……乃至……」

第九　生穀广说品（三）（终）

此中摄颂曰：

舞蹈与牀银

穀肉与童女

婢与山羊羊

鷄猪以及象

第一〇　生穀广说品（四）

〔九一〕第一　田

※四

「诸比丘！如是，远离收受田地之众生为少，不远离收受田地之众生为多……乃至……」

〔九二〕第二　买卖

※四

「诸比丘！如是，远离买卖之众生为少，不远离买卖之众生为多……乃至……」

〔九三〕第三　使

※四

「诸比丘！如是，远离遣使与行使业之众生为少，不远离遣使与行使业之众生为多……乃至……」

〔九四〕第四　伪秤

※四

「诸比丘！如是，远离伪秤、伪货、伪斗之众生为少，不远离伪秤、伪货、伪斗之众生为多……乃至……」

〔九五〕第五　虚伪

※四

「诸比丘！如是，远离贿赂、虚伪、骗诈、欺瞒之众生为少，不远离贿赂、虚伪、骗诈、欺瞒之众生为多……乃至……」

〔九六～一〇一〕第六～十一　掠夺强盗

※四

「诸比丘！如是，远离割截、杀、缚、埋伏、掠夺、强盗之众生为少，不远离割截、杀、缚、埋伏、掠夺、强盗之众生为多……乃至……

诸比丘！乃不观四圣諦故。以何为四圣諦耶？

五

即：苦圣諦、苦集圣諦、苦灭圣諦、顺苦灭道圣諦。

六

是故诸比丘！于『此是苦』，应勉励！于『此是苦集』，应勉励！于『此是苦灭』，应勉励！于『此是顺苦灭道』，应勉励！」

〔一〇二〕第十三　五趣（一）

※二

时，世尊将少许尘，置于爪端，告诸比丘曰：

三

「诸比丘！于汝等之意云何？我爪端所置之少许尘与大地土相比，何者为多耶？」

「大德！大地土为多，世尊爪端所置之少许尘为少，于大地土，世尊爪端所置之少许尘，乃非成算数、非成譬类、非成一分。」

※四

「诸比丘！如是，由人死歿，再生于人中之众生为少，由人死歿，再生于地狱之众生为多……乃至……」

〔一〇三〕第十三　五趣（二）

※四

诸比丘！如是，由人死歿，再生于人中之众生为少，由人死歿，再生于畜生之众生为多……乃至……

〔一〇四〕第十四　五趣（三）

※四

诸比丘！如是，由人死歿，再生于人中之众生为少，由人死歿，再生于饿鬼趣之众生为多……乃至……

〔一〇五～一〇七〕第十五～十七　五趣（四～六）

※四

诸比丘！如是，由人死歿，再生于人中之众生为少，由人死歿，再生于地狱……再生于畜生……再生于饿鬼趣之众生为多……乃至……

〔一〇八～一一〇〕第十八～二十　五趣（七～九）

※四

诸比丘！如是，由人死歿，再生于人中之众生为少，由人死歿，再生于地狱……再生于畜生……再生于饿鬼趣之众生为多……乃至……

〔一一一～一一三〕第二十～二十三　五趣（一〇～一二）

※四

诸比丘！如是，由人死歿，再生于人中之众生为少，由人死歿，再生于地狱……再生于畜生……再生于饿鬼趣之众生为多……乃至……

〔一一四～一一六〕第二十四～第二十六　五趣（一三～一五）

※四

诸比丘！如是，由地狱死歿，再生于人中之众生为少，由地狱死歿，再生于地狱……再生于畜生……再生于饿鬼趣之众生为多……乃至……

〔一一七～一一九〕第二十七～二十九　五趣（一六～一八）

※四

诸比丘！如是，由人、地狱死歿，再生于中之众生为少，由地狱死歿，再生于地狱……再生于畜生……再生于饿鬼趣之众生为多……乃至……

〔一二〇～一二二〕第三十～三十二　五趣（一九～二一）

四

诸比丘！如是，由畜生死歿，再生于人中之众生为少，由畜生死歿，再生于地狱……再生于畜生……再生于饿鬼趣之众生为多……乃至……

〔一二三～一二五〕第三十三～三十五　五趣（二二～二四）

※四

诸比丘！如是，由饿鬼趣死歿，再生于天中之众生少，由畜生死歿，再生于地狱……再生于畜生……再生于饿鬼趣之众生多……乃至……

〔一二六～一二八〕第三十六～三十八　五趣（二五～二七）

※四

诸比丘！如是，由饿鬼趣死歿，再生于人中之众生为少，由饿鬼趣死歿，再生于地狱……再生于畜生……再生于饿鬼趣之众生为多……乃至……

〔一二九〕第三十九　五趣（二八）

※四

诸比丘！如是，由饿鬼趣死歿，再生于天中之众生为少，由饿鬼趣死歿，再生于地狱之众生为多……乃至……

〔一三〇〕第四十　五趣（二九）

※四

诸比丘！如是，由饿鬼趣死歿，再生于天中之众生为少，再生于饿鬼趣之众生为多……乃至……

〔一三一〕第四十一　五趣（三〇）

※四

「诸比丘！如是，由饿鬼趣死歿，再生于天中之众生为少，由饿鬼趣死歿，再生于于饿鬼趣之众生为多。何以故耶？

诸比丘！乃不观四圣諦故。何为四圣諦耶？

五

即：苦圣諦、苦集圣諦、苦灭圣諦、顺苦灭道圣諦是。

六

是故诸比丘！于『此是苦』，应勉励！于『此是苦集』，应勉励！于『此是苦灭』，应勉励！于『此是顺苦灭道』，应勉励！」

七

世尊如是说示已，彼诸比丘喜悦，对世尊之所说欢喜。

生穀广说轮广说（终）

摄颂曰：

田与买卖使

伪秤与虚伪

对掠夺强盗

远离者为少

不者有情多

及依于五趣

从而说此品

第一二　諦相应（终）

道觉支念处

根与正勤力

神足阿那律

静虑入出息

预流以及諦

世尊所说示

大篇相应（终）